<text>
<body id="b1">
<head>Du lịch Phú Thọ - Tiềm năng và cơ hội đầu tư</head>
<div id="d1">
<head>LỜI GIỚI THIỆU</head>
<p id="d1p1">
<s id="d1p1s1">Phú Thọ là tỉnh trung du miền núi phía Bắc Việt Nam, có diện tích đất tự nhiên 3.532 km2, trong đó diên tích đất nông nghiệp là 97.610 ha, đất rừng là 200.000 ha với 64.064 ha rừng tự nhiên, đất mặt nước nuôi trong thủy sản là 10.000 ha.</s>
<s id="d1p1s2">Tỉnh Phú Thọ là cửa ngõ phía Tây Bắc của thủ đô Hà Nội, cách sân bay quốc tế nội bai 50km, cách cảng Hải Phòng 170 km, cách cửa khẩu quốc tế Hà Khẩu (giữa Lào Cai - Việt Nam và Vân Nam - Trung Quốc) 200km, nằm trên trục hành lang kinh tế Hải Phòng - Hà Nội - Côn Minh (Trung Quốc) và là nơi hợp lưu dòng của ba con sông lớn (sông Đà, sông Hồng, sông Lô) đã tạo cho Phú Thọ có nhiều điều kiện thuận lợi và tiềm năng to lớn để sản xuất kinh doanh, giao lưu, phát triển kinh tế trong và ngoài nước.</s>
</p>
<p id="d1p2">
<s id="d1p2s1">Phú Thọ được biết đến là cái nôi của nền văn hóa Lạc Việt, trung tâm sinh tụ của người Việt Cổ, thời các Vua Hùng dựng nước Vãn Lang.</s>
<s id="d1p2s2">Trải qua hàng ngàn nãm lịch sử, nơi đây vẫn giữ dược dấu ấn của những buổi đầu bình minh dựng nước của dân tộc với hệ thống các giá trị văn hóa vật thể và phi vật thể phong phú với 1.372 di tích lịch sử văn hóa (trong đó Khu di tích Đền Hùng là Di tích quốc gia đặc biệt) và 223 lễ hội dân gian; đặc biệt hát Xoan Phú Thọ và Tín ngưỡng thờ cúng Hùng Vương ở Phú Thọ đã được UNESCO công nhận là di sản văn hóa phi vật thể của nhân loại.</s>
<s id="d1p2s3">Phú Thọ cũng là tỉnh giàu tài nguyên du lịch tự nhiên với nhiều danh lam thắng cảnh kỳ thú như: Vườn quốc gia Xuân Sơn với hệ thống hang động, hệ động, thực vật và cành quan thiên nhiên phong phú, đa dạng; mỏ nước khoáng nóng Thanh Thủy với trữ lượng lớn và khả năng dưỡng bệnh tuyệt vời; đầm Ao Châu đẹp tựa bức tranh thủy mặc in bóng những rùng cọ, đồi chè...</s>
</p>
<p id="d1p3">
<s id="d1p3s1">Nhằm khai thác các tiềm năng, thế mạnh về du lịch, tình Phú Thọ đã xây dựng quy hoạch phát triển du lịch tính Phú Thọ giai đoạn 2011 - 2020, định hướng đến năm 2030 và mời gọi các nhà đầu trong nước và quốc tế đầu tư khai thác các loại hình sản phẩm du lịch độc đáo như: du lịch văn hóa - tâm linh, du lịch sinh thái - danh thắng, du lịch nghỉ dưỡng - chữa bệnh,...</s>
</p>
<p id="d1p4">
<s id="d1p4s1">Tình Phú Thọ cam kết sẽ tạo môi trường và điều kiện tốt nhất cho nhà đầu tư và coi công việc của nhà đầu tư như công việc của chính mình.</s>
</p>
</div>
<div id="d2">
<head>Dự án 1: Dự án đầu tư khu du lịch dịch vụ Nam Đền Hùng thuộc Khu di tích lịch sử Đền Hùng.</head>
<p id="d2p1">
<s id="d2p1s1">Tên dự án: Đầu tư xây dựng khu du lịch, dịch vụ Nam Đền Hùng.</s>
</p>
<p id="d2p2">
<s id="d2p2s1">Địa điểm: Khu Di tích lịch sử Đền Hùng, Thành phố Việt Trì, tỉnh Phủ Thọ.</s>
</p>
<p id="d2p3">
<s id="d2p3s1">Miêu tả dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích là: 235,029ha, bao gồm hai khu chức năng:</s>
<s id="d2p3s2">Khu làng du lịch Văn hóa Hùng Vương: 80,02ha, gồm các hạng mục</s>
<s id="d2p3s3">Khu đón tiếp, hạ tầng kĩ thuật và công trình sử dụng chung ; Diện tích khu vực xây dựng là : 28,69 ha; Diện tích xây dựng : 21.352 m2</s>
<s id="d2p3s4">Khu đài tưởng niệm các anh hùng liệt sĩ ; Diện tích khu vực xây dựng là : 5,91 ha; Diện tích xây dựng: 7.000 m2</s>
<s id="d2p3s5">Khu Văn hóa và Hội chợ Hùng Vương; Diện tích khu vực xây dựng là : 45,42 ha; Diện tích xây dựng: 48.523 m2</s>
<s id="d2p3s6">Khu rừng phía Nam: 155,01 ha, gồm các hạng mục</s>
<s id="d2p3s7">Khu Đón tiếp và cung cấp dịch vụ chung; Diện tích khu vực xây dựng là : 6,54 ha; Diện tích xây dựng: 13.900 m2</s>
<s id="d2p3s8">Khu Rừng kì hoa dị thảo; Diện tích khu vực xây dựng là : 14,09 ha; Diện tích xây dựng: 16.167 m2</s>
<s id="d2p3s9">Khu Các dạng thể cảnh quan vùng núi truyền thống ;Diện tích khu vực xây dựng là : 34,55 ha; Diện tích xây dựng: 22.142 m2</s>
<s id="d2p3s10">Khu Nghỉ với những ngôi nhà của tương lai ; Diện tích khu vực xây dựng là : 36,12 ha; Diện tích xây dựng: 38.136 m2</s>
<s id="d2p3s11">Khu Tổ hợp các dạng dạng thể dịch vụ và cấu trúc khu rừng chuyển sắc theo mùa ; Diện tích khu vực xây dựng là : 26,38 ha; Diện tích xây dựng: 37.283 m2</s>
<s id="d2p3s12">Khu Quản lí hạ tầng kĩ thuật và các công trình sử dụng chung ; Diện tích khu vực xây dựng là : 37,32 ha; Diện tích xây dựng: 23.839 m2</s>
</p>
</div>
<div id="d3">
<head>Dự án 2: Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch Văn Lang</head>
<p id="d3p1">
<s id="d3p1s1">Tên dự án: Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch Văn Lang.</s>
</p>
<p id="d3p2">
<s id="d3p2s1">Địa điểm: thành phố Việt Trì, tỉnh Phú Thọ</s>
</p>
<p id="d3p3">
<s id="d3p3s1">Miêu tả dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tịch là 116,2ha, bao gồm 13 phân khu chức năng:</s>
<s id="d3p3s2">Khu du lịch Lạc Long Quân - Âu Cơ : 6 ,64ha; bao gồm các hạng mục công trình : Cổng vào, quán nước, quán nước, quầy lưu niệm, thủy cung, tượng bà Âu Cơ, tượng 54 dân tộc Việt Nam, quán nghỉ, nhà vệ sinh, bãi đỗ xe.</s>
<s id="d3p3s3">Khu Sơn Tinh Thủy Tinh: 2 ,55ha; bao gồm các hạng mục, công trình: Cổng,Lầu kén rể, nhà chụp ảnh, bể cảnh, chòi nghỉ, tượng lễ vật (voi chín ngà, gà chín cựa), quán gió , quán cá , bãi đỗ xe, chòi câu cá (thay cho nhà hàng).</s>
<s id="d3p3s4">Khu các truyền thuyết thời Hùng Vương : 5,25ha; bao gồm các hạng mục công trình: Khu vực sự tích trầu cau , sự tích thóc thần , sự tích bánh chưng-bánh dày, nhà vệ sinh, bãi đỗ xe.</s>
<s id="d3p3s5">Khu Đảo Tiên Dung - Chử Đông Tử : 0,62ha; bao gồm các hạng mục, công trình: Lâu đâì Tiên Dung và Chử Đồng Tử.</s>
<s id="d3p3s6">Đảo Mai An Tiêm: 0,21ha</s>
<s id="d3p3s7">Khu biểu diễn Văn hóa Nghệ thuật: 2,03ha; bao gồm các công trình: Ngôi đình thờ Hùng Vương, các công trình phụ trợ khác như đình biểu diễn hát Xoan, nhà phục vụ, tượng nàng Quế Hoa, gian hoa, chòi nghỉ, bãi đỗ xe.</s>
<s id="d3p3s8">Khu thanh thiếu niên: 1,99ha ; bao gồm các hạng mục công trình:Quảng trường lớn để tổ chức vui chơi cho thành thiếu niên, tượng Thánh Gióng, khu cắm trại, câu lạc bộ thiếu niên...</s>
<s id="d3p3s9">Cây xanh cảnh quan: 15,19ha</s>
<s id="d3p3s10">Khu dịch vụ công cộng: 2,33ha; bao gồm các hạng mục công trình: Nhà quản lý, nhà sách Văn Lang, quán dịch vụ bán hàng lưu niệm, quán bán oa, nhà chụp ảnh nghệ thuật,nhà triển lãm các tác phẩm nghệ thuật...</s>
<s id="d3p3s11">Khu ẩm thực: 1,36 ha; bao gồm các hạng mục công trình: Nhà hàng thủy tạ, nhà thuyền, khách sạn nhỏ(2 tầng), các quán ăn nhỏ phục vụ du khách...</s>
<s id="d3p3s12">Khu điều hành: 0,26ha</s>
<s id="d3p3s13">Mặt nước: 64,30 ha; gồm có các hồ nước tạo cảnh, vui chơi, giải trí, nghỉ ngơi, thả cá, bơi thuyền, cải tạo ví khí hậu thành phố.</s>
<s id="d3p3s14">Bãi đỗ xe : 1,77ha; bao gồm các hạng mục công trình: Nhà quản lí, nhà chờ, kiot, nhà bảo vệ.</s>
</p>
</div>
<div id="d4">
<head>Dự án 3:Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch nghỉ dưỡng nước khoáng nóng Thanh Thủy</head>
<p id="d4p1">
<s id="d4p1s1">Tên dự án: Đâu tư xây dựng Khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy</s>
</p>
<p id="d4p2">
<s id="d4p2s1">Địa điểm: Huyện Thanh Thủy, tỉnh Phú Thọ</s>
</p>
<p id="d4p3">
<s id="d4p3s1">Miêu tả dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích la 4.772,54 ha, bao gồm 09 phân khu chức nãng:</s>
<s id="d4p3s2">Khu trung tâm vân hóa, thể thao giải trí và thương mại : 327,70 ha (xã Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Họ).</s>
<s id="d4p3s3">Khu du lịch chuyên đề: 64,01 ha (La Phù, Sơn Thủy).</s>
<s id="d4p3s4">Khu biệt thự và nghỉ dưỡng: 89,01 ha (Thạch Khoán, La Phù).</s>
<s id="d4p3s5">Khu tắm khoáng với các chế phẩm thiên nhiên: 41,56 ha (xã Sơn Thủy).</s>
<s id="d4p3s6">Khu du lịch sinh thái và golf: 843,70 ha (La Phù, Sơn Thủy, Bào Yên).</s>
<s id="d4p3s7">Khu phim trường: 410,46 ha (Thạch Khoán, La Phù).</s>
<s id="d4p3s8">Khu dân cư và đô thị mới: 363,29ha (Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Họ).</s>
<s id="d4p3s9">Khu vực hạ tầng, quản lý, sản xuất các chế phẩm nước khoáng và các công trình sử dụng chung: 131,94ha (Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Họ).</s>
<s id="d4p3s10">Các vùng đệm duy trì cảnh quan và bảo vệ nguồn nuớc, khu vực nông thôn và trồng rừng:2.075,6 ha (Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Họ).</s>
</p>
</div>
<div id="d5">
<head>Dự án 4: Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch dịch vụ vườn quốc gia Xuân Sơn</head>
<p id="d5p1">
<s id="d5p1s1">Tên dự án: Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch dịch vụ vườn quốc gia Xuân Sơn</s>
</p>
<p id="d5p2">
<s id="d5p2s1">Địa điểm; Vườn quốc gia Xuân Sơn,huyện Xuân Sơn, tỉnh Phú Thọ</s>
</p>
<p id="d5p3">
<s id="d5p3s1">Miêu tả dự án: Theo quy hoaạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích là 43.791 ha, bao gồm 4 phân khu chức năng:</s>
<s id="d5p3s2">Khu du lịch sinh cảnh (vùng lõi VQGXS) với diện tích 15.890,45 ha.</s>
<s id="d5p3s3">Bao gồm toàn bộ xã Xuân Sơn, một phần xã Tân Phú, Đông Sơn , Lai Đồng, Tân Sơn, Xuân Đài và Kim Thượng.</s>
<s id="d5p3s4">Khu du lịch dịch vụ thương mại Thạch Kiệt - Tân Phú là 7.056,49ha gồm toàn bộ xã Tân Phú, Thạch Kiệt va Xuân Đài.</s>
<s id="d5p3s5">Khu đô thị Du lịch văn hóa, thể thao Minh Đài -Văn Luông với diện tích 4.364,75 gồm toàn bộ xã Minh Đại, Văn Luông.</s>
<s id="d5p3s6">Khu trang trại va nuôi thả động vật bán hoang dã với diện tích 15.402,18ha gồm một phần xã Đông Sơn , Lai Đồng, Tân Sơn, Xuân Đài và Kim Thượng</s>
</p>
</div>
<div id="d6">
<head>Dự án 5: Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch đầm Ao Châu</head>
<p id="d6p1">
<s id="d6p1s1">Tên dự án: Đầu tư xây dựng Khu du lịch đầm Ao Châu</s>
</p>
<p id="d6p2">
<s id="d6p2s1">Địa điểm: Huyện Hạ Hòa, tỉnh Phú Thọ</s>
</p>
<p id="d6p3">
<s id="d6p3s1">Quyết định phê duyệt quy hoạch: Số 3522/QĐ-UB ngày 15/10/2001 của ủy ban nhân dân tinh Phú Thọ về việc phê duyệt Quy hoạch chung khu du lịch Đầm Ao Châu huyện Hạ Hòa.</s>
</p>
<p id="d6p4">
<s id="d6p4s1">Miêu là dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích là 1.500ha (trong đó có 300ha mặt nước), bao gồm các phân khu chức năng:</s>
<s id="d6p4s2">Khu trung tâm đón tiếp và điều hành hoạt động du lịch: 15ha.</s>
<s id="d6p4s3">Khu lưu trú chính (2-3 sao): 7,5ha.</s>
<s id="d6p4s4">Khu công viên vui chơi giải trí tổng hợp: 18ha.</s>
<s id="d6p4s5">Khu cám trại, câu cá: 55ha.</s>
<s id="d6p4s6">Khu nghỉ dân dã: 60ha</s>
<s id="d6p4s7">Khu công viên cây xanh chuyên đề: 120ha.</s>
<s id="d6p4s8">Khu công viên tham quan thú: 95ha</s>
<s id="d6p4s9">Khu cây xanh cảnh quan: 34,5ha.</s>
<s id="d6p4s10">Khu lưu trú lâu dài: 33ha</s>
<s id="d6p4s11">Khu dự trữ phát triển: 23ha.</s>
<s id="d6p4s12">Giao thông (đường, bến xe): 9ha</s>
<s id="d6p4s13">Tuyến tham quan dọc đầm và các nhánh đầm đến các khu chức năng</s>
<s id="d6p4s14">Rừng phòng hộ và vùng đệm: 800ha</s>
</p>
</div>
<div id="d7">
<head>Dụ án 6:Dự án đầu tư xây dựng công trình văn hóa, cơ sở vật chất kĩ thuật du lịch , dịch vụ tại khu di tích đền Mẫu Âu Cơ:</head>
<p id="d7p1">
<s id="d7p1s1">Đền Mẫu Âu Cơ là di tích lịch sử văn hóa quốc gia có hơn 5 thế ký tồn tại đến nay và là nơi thờ gốc Tổ Mẫu Âu Cơ của dân tộc Việt Nam.</s>
<s id="d7p1s2">Đền Mẫu Âu Cơ là công trình có giá trị cao về nghệ thuật kiến trúc và lễ hội đền Mẫu Âu Cơ đa trở thành điểm đến thiêng liêng trong tâm thức của đồng bào Việt Nam.</s>
<s id="d7p1s3">Đền có vị trí gần các khu du lịch Đâm Ao Châu, Ao Giời - Suối Tiên, đầm Vân Hội và nằm trên tuyến du lịch Đền Hùng - Đền Mẫu Âu Cơ - Yên Bái - Lào Cai.</s>
<s id="d7p1s4">Tỉnh Phú Thọ kêu gọi đầu tư xây dựng các công trình văn hóa, cơ sở vật chất kỹ thuật du lịch dịch vụ nhằm khai thác loại hình du lịch văn hóa tâm linh, và danh thắng.</s>
</p>
</div>
<div id="d8">
<head>Dự án 7:Dự án đầu tư xây dựng cơ sở vật chất ký thuật du lịch, dịch vụ tại khu di tích Đèn Lăng Sương:</head>
<p id="d8p1">
<s id="d8p1s1">Khu di tích lịch sử đền Lăng Sương nằm ở thôn Lăng Sương, xã Trung Nghĩa, huyện Thanh Thủy, tỉnh Phú Thọ; cách khu du lịch nuớc khoáng nóng Thanh Thủy khoảng 5km, cách khu di tích lịch sử Hồ chí Minh (Đá Chông, Ba Vì) khoảng 3km và nằm trên tuyến du lịch Khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy - Vườn quốc gia Xuân Son.</s>
<s id="d8p1s2">Đây là khu di tích lịch sử có giá trị tiêu biểu về tín ngưỡng thờ mẫu ở vùng đồng bằng Bắc Bộ và tín ngưỡng thờ thánh Tân Viên Son Thánh ở vùng núi Ba Vì.</s>
<s id="d8p1s3">Đền Lăng Sương đã được quy hoạch trở thành điểm du lịch lễ hội với tổng diện tích là 42.970m2, bao gồm các phân điểm chức năng văn hóa, ẩm thực, lưu trú và dịch vụ.</s>
<s id="d8p1s4">Tỉnh Phú Thọ kêu gọi đầu tư xây dựng cơ sở vật chất kỹ thuật du lịch, dịch vụ tại khu di tích đền Lăng Sương nhằm khai thác loại hình du lịch văn hóa tâm linh.</s>
</p>
</div>
<div id="d9">
<head>Dự án 8: Dự án đầu tư xây dựng kết cấu hạ tầng, cơ sở vật chất kĩ thuật du lịch dịch vụ tại Khu di tích lịch sử văn hóa Chiến khu cách mạng Phục Cổ</head>
<p id="d9p1">
<s id="d9p1s1">Chiến khu Phục Cổ xã Minh Hòa, huyện Yên Lập là một trong năm căn cứ kháng chiến nổi tiếng của tỉnh Phú Thọ thời tiền khởi nghĩa và đã được công nhận là khu di tích lịch sử văn hóa cấp tỉnh.</s>
<s id="d9p1s2">Khu di tích lịch sử văn hóa chiến khu cách mạng Phục Cổ có cảnh quan tự nhiên hoang sơ, có suối Lòng Chảo với các thác nước nhỏ, phong cành đẹp thuận tiện cho đầu tư khai thác du lịch sinh thái, nghỉ dưỡng và những nét văn hóa truyền thống đặc trưng của người dân tộc Mường nơi đây sẽ thuận lợi để khai thác du lịch văn hóa, du lịch cộng đồng.</s>
<s id="d9p1s3">Theo quy hoạch, khu di tích lịch sử văn hóa chiến khu cách mạng Phục Cổ gắn với du lịch sinh thái cộng đồng có tổng diện tích 330ha với các phân khu quản lý, khu vực dịch vụ du lịch - nghĩ dưỡng - khu vui chơi giải trí và các tuyến du lịch vượt thác.</s>
<s id="d9p1s4">Tỉnh Rhú Thọ kêu gọi đầu tư cơ sở hạ tầng, cơ sở vật chất kĩ thuật du lịch dịch vụ nhằm khai thác loại hình du lịch văn hóa, sinh thái - danh thắng và du lịch nghỉ dưỡng.</s>
</p>
</div>
<div id="d10">
<head>Dự án 9:Dự án đàu tư xây dựng khu du lích Thác Mây [Thác Hem].</head>
<p id="d10p1">
<s id="d10p1s1">Thác Mây có tổng diện tích trên 800 ha thuộc núi Lưỡi Hái xã Dương Cần, huyện Thanh Sơn, tỉnh Phú Thọ, cách Việt Trì khoảng 60km về phía Tây Nam, cách khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy khoảng 20km về phía tây, cách đường tỉnh lộ 316 khoảng 01km.</s>
<s id="d10p1s2">Khu vực thác Mây có phong cảnh đẹp hoang sơ với những khu rừng nguyên sinh, rừng phòng hộ bao quanh, không khí trong lành.</s>
<s id="d10p1s3">Thác Mây là tập hợp của 13 thác nước lớn nhỏ, khác nhau, có những thác cao đổ xuống những khu vực nước sâu và trong xanh, dọc theo suối có nhiều phiến đá hình dáng phong phú tạo cảnh quan thiên nhiên đa dạng, hấp dẫn.</s>
<s id="d10p1s4">Tinh Phú Thọ khuyến khích đầu tư xây dựng thác Mây thành khu du lịch sinh thái - danh thắng và nghỉ dưỡng.</s>
</p>
</div>
<div id="d11">
<head>Dự án 10:Dự án đầu tư xây dựng điểm du lịch Thác Mơ [Thác Cự Thắng]</head>
<p id="d11p1">
<s id="d11p1s1">Thác Mơ thuộc xã Cự Thắng, huyện Thanh Sơn, tỉnh Phú Thọ, cách khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy về phía Tây khoảng 15 km, cách khu du lịch vườn quốc gia Xuân Sơn khoảng 55km và cách đường tỉnh lộ 316 khoảng 3km.</s>
<s id="d11p1s2">Thác Mơ là một hệ thống với nhiều thác lớn nhỏ nối tiếp nhau, trong đó có những thác cao trên 50m vách đá dựng đứng đổ xuống những bãi đá cuội ngũ sắc rất kỳ ảo.</s>
<s id="d11p1s3">Dọc theo thác có nhiều phiến đá lớn, nhỏ với nhiều hình thù khác nhau tạo cảnh quan thiên nhiên đa dạng, hấp dẫn du khách.</s>
<s id="d11p1s4">Tỉnh Phú Thọ khuyến khích đầu tư xây dựng thành điểm du lịch sinh thái.</s>
</p>
</div>
<div id="d12">
<head>Dự án 11:Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch đầm Vân Hội.</head>
<p id="d12p1">
<s id="d12p1s1">Đầm Vân Hội nằm ở xã Hiền Lương, huyện Hạ Hòa, tỉnh Phú Thọ; cách thành phố Việt Trì khoảng 80km, cách đền Mẫu Âu Cơ (huyện Hạ Hòa) khoảng 1 km, đường cao tốc xuyên qua Á Hải Phòng - Hà Nội - Côn Minh (Trung Quốc) chạy qua cách cửa đầm (Ngòi Vần) khoảng 700m.</s>
<s id="d12p1s2">Đầm Vân Hội có trên 200ha mặt nước và khoảng 40 đảo, đảo lớn nhất có diện tích là 1ha.</s>
<s id="d12p1s3">Đầm có hệ thống cung cấp, thoát nước mở nên luôn giữ mực nước ổn định; nước trong đầm rất trong và sạch.</s>
<s id="d12p1s4">Xung quanh đầm có hệ thống núi, đồi, rừng bao bọc tạo nên cảnh quan thơ mộng.</s>
<s id="d12p1s5">Tỉnh Phú Thọ kêu gọi đầu tư xây dựng đầm Vân Hội thành khu du lịch nghỉ dưỡng - vui chơi giải trí cao cấp.</s>
</p>
</div>
<div id="d13">
<head>Một số dự án khác:</head>
<p id="d13p1">
<s id="d13p1s1">Ngoài các dự án trên, tỉnh Phú Thọ khuyến khích đầu tư các dự án du lịch: Dự án đầu tư xây dựng khách sạn đạt tiêu chuẩn 4-5 sao; dự án xây dựng Ao Giời - Suối Tiên (huyện Hạ Hòa) thành điểm du lịch sinh thái; dự án xây dựng khu di tích khảo cổ làng Cá, Gò Mun, xóm Rền thành điểm du lịch văn hóa.</s>
</p>
</div>
<div id="d14">
<head>CƠ CHỂ CHÍNH SÁCH</head>
<p id="d14p1">
<s id="d14p1s1">Các chính sách ưu đãi về đất</s>
<s id="d14p1s2">Nhà đầu tư được quyền lựa chọn địa điểm, diện tích đất phù hợp với quy mô dự án và quy hoạch được duyệt; được quyền lựa chọn hình thức xin giao đất có thu tiền sử dụng đất hoặc thuê đất theo quy định hiện hành.</s>
<s id="d14p1s3">Miễn tiền thuê đất từ 3 đến 15 năm và giảm 20% đến 50% cho tùng loại dự án vào lĩnh vực ưu đãi đầu tư theo NĐ 142/2005/NĐ-CP ngày 14/11/2005; 121/2010/NĐ-CP ngày 30/12/2010</s>
<s id="d14p1s4">Các dự án đầu tư kinh doanh hạ tầng khu công nghiệp được hỗ trợ 10% tiền thuê đất.</s>
</p>
<p id="d14p2">
<s id="d14p2s1">Các chính sách ưu đãi về thuế</s>
<s id="d14p2s2">Đối tượng được hưởng ưu đãi: các nhà đầu tư có dự án đâu tư trên địa bàn tỉnh được hưởng các chính sách ưu đãi đầu tư theo lĩnh vực và địa bàn quy định tại Nghị Định số 108/2006/NĐ-CP ngày 22/9/2006 của Chính Phủ quy định chi tiết và hưởng dẫn thi hành một số điều của luật đầu tư.</s>
<s id="d14p2s3">Chính sách ưu đãi về thuế thu nhập doanh nghiệp, thuế nhập khẩu thực hiện theo luật đầu tư; Luật thuế xuất khẩu, thuế nhập khẩu; Nghị định số 124/2008/NĐ-CP ngày11/12/2008; Nghị định số 149/2005/NĐ-CP ngày 08/12/2005 của Chinh Phủ; Nghị đinh số 87/2010/NĐ-CP ngày 13/08/2010 và các quy định hiện hành tại thời điểm thực hiện dự án.</s>
<s id="d14p2s4">Các dự án dược áp dụng mức thuế suất ưu đãi từ 10% đến 20% trong thời gian từ 10 đến 30 năm tùy theo loại dự án và địa bàn đầu tư; được miễn giảm thuế thu nhập doanh nghiệp từ 2-4 năm và giảm 50% số thuế phải nộp trong 4-9 năm tiếp theo tùy theo loại dự án và địa bàn đầu tư.</s>
<s id="d14p2s5">Được miễn giảm thuế nhập khẩu cho hàng hóa nhập khẩu để tạo tài sản cố định của dự án đầu tư theo danh mục và quy định hiện hành.</s>
</p>
<p id="d14p3">
<s id="d14p3s1">Các chính sách đầu tư khác</s>
<s id="d14p3s2">Được tạo điều kiện cung cấp các dịch vụ điện, nước đến chân hàng rào dự án.</s>
<s id="d14p3s3">Được xem xét hỗ trợ đầu tư đường giao thông đến ngoài hàng rào các khu công nghiệp, cụm công nghiệp với quy mô tùy theo từng loại dự án và địa bàn đâu tư nhưng tối đa không quá 3km.</s>
<s id="d14p3s4">Được miễn phí họ tâng trong thời gian xây dựng cơ bản (tối đa không quá 3 năm) đối với các dự án thuộc lĩnh vực đặc biệt khuyến khích đầu tư và được miễn toàn bộ đối với các dự án thuộc lĩnh vực dịch vụ công ích trong các khu, cụm công nghiệp.</s>
<s id="d14p3s5">Các dự án đặc biệt quan trọng đối với tỉnh sẽ được xem xét để có cơ chế hỗ trợ đầu tư riêng.</s>
<s id="d14p3s6">Được cung cấp miễn phí các tài liệu liên quan đến dự án đâu tư;</s>
<s id="d14p3s7">Được hỗ trợ các khoản lộ phí về thủ tục hành chính cho việc chuẩn bị đầu tư thuộc thẩm quyền của tỉnh;</s>
<s id="d14p3s8">Được miễn phí tham gía các hội nghị và các hoạt động xúc tiến đầu tư, xúc tiến thương mại trên địa bàn tỉnh;</s>
<s id="d14p3s9">Khi tham gia chương trình xúc tiến đầu tư bên ngoài theo chương trình của tỉnh thì được miễn đóng góp các chi phí chung cho đoàn;</s>
<s id="d14p3s10">Được hỗ trợ quảng bá trên trang thông tin điện tử của tỉnh.</s>
</p>
</div>
<div id="d15">
<head>TRÌNH TỰ THỦ TỤC ĐẦU TƯ</head>
<p id="d15p1">
<s id="d15p1s1">Thủ tục hành chính tiếp nhận các dự án đầu tư</s>
<s id="d15p1s2">Ủy ban nhân dân tỉnh Phú Thọ đã ban hành cơ chế một cửa liên thông đối với tất cả các dự án đầu tư trên địa bàn tỉnh Phú Thọ để thực các thủ tục đầu tư nhanh chóng, minh bạch, hiệu quả và giảm phiền hà, chi phí, thời gian cho nhà đầu tư</s>
<s id="d15p1s3">Nhà đầu tư khi đầu tư chỉ phải làm thủ tục nộp hồ sơ và nhận kết quả tại 2 cơ quan đầu mối chung đó là:</s>
<s id="d15p1s4">Sở Kế hoạch và Đầu tư (đối với các dự án nằm ngoài khu công nghiệp).</s>
<s id="d15p1s5">Ban quản lí các khu công nghiệp (đối với các dự án nằm trong các khu công nghiệp).</s>
</p>
<p id="d15p2">
<s id="d15p2s1">Thủ tục cấp chủ trương đầu tư</s>
<s id="d15p2s2">Thành phân hồ sơ:</s>
<s id="d15p2s3">Văn bản xin chủ trương đầu tư của Nhà đầu tư</s>
<s id="d15p2s4">Bản tóm tắt, tổng quan về nội dung đầu tư.</s>
<s id="d15p2s5">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện</s>
<s id="d15p2s6">Sở Kế hoạch và Đầu tư (thẩm định, đề xuất)</s>
<s id="d15p2s7">Thời gian: không quá 07 ngày làm việc.</s>
<s id="d15p2s8">UBND tỉnh Phú Thọ (xét phê duyệt)</s>
<s id="d15p2s9">Thời gian: không quá 02 ngày làm việc.</s>
</p>
<p id="d15p3">
<s id="d15p3s1">Thủ tục cấp giấy chứng nhận đầu tư</s>
<s id="d15p3s2">Thành phân hồ sơ:</s>
<s id="d15p3s3">Hồ sơ chấp thuận địa điểm (được duyệt).</s>
<s id="d15p3s4">Bản đề nghị cấp giấy chứng nhận đầu tư.</s>
<s id="d15p3s5">Báo cáo dự án đầu tư.</s>
<s id="d15p3s6">Báo cáo đánh giá tác động môi trường (Hoặc cam kết bảo vệ môi trường).</s>
<s id="d15p3s7">Trích lục địa điểm đầu tư.</s>
<s id="d15p3s8">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện</s>
<s id="d15p3s9">Sở Kế hoạch và Đầu tư (thẩm định, đề xuất)</s>
<s id="d15p3s10">Thời gian: không quá 15 ngày làm việc.</s>
<s id="d15p3s11">UBND tỉnh Phú Thọ (xét phê duyệt)</s>
<s id="d15p3s12">Thời gian: không quá 02 ngày làm việc.</s>
</p>
<p id="d15p4">
<s id="d15p4s1">Thủ tục thành lập doanh nghiệp, chi nhánh, văn phòng đại diện</s>
<s id="d15p4s2">Thành phần hồ sơ:</s>
<s id="d15p4s3">Đơn đề nghị (hoặc thông báo thành lập chi nhánh, văn phòng đại diện).</s>
<s id="d15p4s4">Chứng minh thư nhân dân.</s>
<s id="d15p4s5">Điều lệ doanh nghiệp.</s>
<s id="d15p4s6">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện</s>
<s id="d15p4s7">Sở Kế hoạch và Đầu tư (xét và cấp)</s>
<s id="d15p4s8">Thời gian: không quá 05 ngày làm việc.</s>
</p>
<p id="d15p5">
<s id="d15p5s1">Thủ tục xin cấp giấy phép xây dựng</s>
<s id="d15p5s2">Thành phần hồ sơ:</s>
<s id="d15p5s3">Đơn xin cấp giấy phép xây dựng.</s>
<s id="d15p5s4">Bản sao một trong những giấy tờ về quyền sử dụng đất theo quy định của pháp luật về đất đai.</s>
<s id="d15p5s5">Bản vẽ thiết kế thể hiện được vị trí mặt bằng, mặt cắt, mặt đứng điển hình; mặt bằng móng của công trình; sơ đồ vị trị và tuyến công trình ; sơ đồ hệ thống và điểm đấu nối kĩ thuật cấp điện, cấp nước, thoát nước.</s>
<s id="d15p5s6">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện</s>
<s id="d15p5s7">Sở Kế hoạch và Đầu tư  (tiếp nhận hồ sơ và chuyển Sở Xây dựng)</s>
<s id="d15p5s8">Thời gian:  02 ngày làm việc</s>
<s id="d15p5s9">Sở Xây dựng (xét và cấp)</s>
<s id="d15p5s10">Thời gian: không quá 15 ngày làm việc.</s>
</p>
</div>
<head>Địa chỉ đơn vị đầu mối tiếp nhận hồ sơ và tư vấn hỗ trợ cho nhà đầu tư</head>
<div id="d16">
<head>Sở Kế hoạch và Đầu tư</head>
<p id="d16p1">
<s id="d16p1s1">Văn phòng</s>
<s id="d16p1s2">Địa chỉ: Đường Trần Phú, phường Tân Dân, TP. Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d16p1s3">Điện thoại: (84-210) 3 846 581</s>
<s id="d16p1s4">Fax: (84-210) 3 840 955</s>
<s id="d16p1s5">Email: ptic.phutlio@gmail.com</s>
<s id="d16p1s6">Website: www.dpi.phutho.gov.vn</s>
</p>
<p id="d16p2">
<s id="d16p2s1">Trung tâm xúc tiến đầu tư, thương mại và Du lịch Phú Thọ PITC (đơn vị tư vấn hỗ trợ Nhà đầu tư)</s>
<s id="d16p2s2">Địa chỉ: Đường Trần Phú, phường Tân Dân, TP. Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d16p2s3">Điện thoại: (84-210) 3 993 689</s>
<s id="d16p2s4">Fax: (84-210) 3 993 589</s>
<s id="d16p2s5">Email: ptic.phutho@gmail.com</s>
<s id="d16p2s6">Website: www.dpi.phutho.gov.vn</s>
</p>
</div>
<div id="d17">
<head>Sở văn hóa, thể thao và du lịch tỉnh Phú Thọ (đơn vị tư vấn cho nhà đầu tư)</head>
<p id="d17p1">
<s id="d17p1s1">Phòng Phát triển Tài nguyên Du lịch</s>
<s id="d17p1s2">Địa chỉ: Đưòng Trần Phú, phường Gia Cẩm, TP. Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d17p1s3">Điện thoại: (84-210) 3 686 979</s>
<s id="d17p1s4">Fax: (84-210) 3 848 545</s>
<s id="d17p1s5">Email: tainguyendulichphutho@gmail.com</s>
</p>
<p id="d17p2">
<s id="d17p2s1">Ban Quản lý dự án văn hóa, thể thao và du lịch</s>
<s id="d17p2s2">Địa chi: Đường Trân Phú, Phường Gia cẩm, thành phố việt Trì, tỉnh Pnú Thọ.</s>
<s id="d17p2s3">Điện thoại: (84-210) 3 940 531</s>
<s id="d17p2s4">Fax: (84-210) 3 952 068</s>
</p>
</div>
</body>
</text>