<text>
<body id="b1">
<head></head>
<div id="d1">
<head>ĐỀN HÙNG - DI TÍCH QUỐC GIA ĐẶC BIỆT</head>
<p id="d1p1">
<s id="d1p1s1">Khu Di tích lịch sử Đền Hùng được Nhà nước công nhận là Di tích quốc gia đặc biệt vào năm 2009.</s>
<s id="d1p1s2">Đây vừa là một di tích lịch sử văn hóa đặc biệt quan trọng đối với người Việt Nam (nơi thờ tự các vua Hùng - Tổ Tiên của dân tộc Việt Nam) đồng thời là một thắng cảnh đẹp của tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d1p1s3">Khu di tích lịch sử Đền Hùng là một quần thể đền, chùa, lăng cổ gồm: Đền Hạ, chùa Thiên Quang, đền Trung, đền Thượng, lăng mộ Hùng Vương, đền Giếng.</s>
<s id="d1p1s4">Trải qua bao thăng trầm lịch sử, nơi đây đã trở thành điểm hội tụ văn hóa tâm linh, tín ngưỡng, thể hiện tình cảm của dân tộc Việt Nam và hàng năm trong tiết xuân ấm áp, đoàn đoàn con cháu vẫn tìm về với cội nguồn.</s>
<s id="d1p1s5">Con cháu ba kỳ thăm mộ Tổ</s>
<s id="d1p1s6">Non sông muôn thủa rạng nòi Tiên</s>
</p>
</div>
<div id="d2">
<head>LỄ HỘI TRÊN ĐỊA BÀN TỈNH PHÚ THỌ</head>
<p id="d2p1">
<s id="d2p1s1">Về Phú Thọ vào mùa xuân, bạn sẽ được hòa mình vào không gian tâm linh đầy màu sắc của 260 lễ hội nơi cội nguồn dân tộc Việt Nam như: Giỗ tổ Hùng Vương - Lễ hội Đền Hùng, hội đền Mẫu Âu Cơ, hội ném chài Vân Luông, hội đền Mẫu Lăng Sương, múa cánh tiên hội đền Du Yến, múa tùng dí và rước chúa gái Hùng Sơn, hội phết Hiền Quan, hội trình nghề Trò Trám, hội chọi trâu Phù Ninh, múa chim gâu hội đình Ngọc Tân, hội bơi chải trên bến Tam Giang, hội cồng chiêng, hội đâm đuống của đồng bào Mường,… Lễ hội ở Phú Thọ là bản sắc, là sự phong phú, là tính cội nguồn của vùng Đất Tổ.</s>
</p>
</div>
<div id="d3">
<head>DI TÍCH LỊCH SỬ - VĂN HÓA</head>
<p id="d3p1">
<s id="d3p1s1">Di tích lịch sử - văn hóa là những tài nguyên du lịch độc đáo của tỉnh Phú Thọ; ngoài di tích quốc gia đặc biệt Đền Hùng, Phú Thọ có 73 di tích xếp hạng cấp quốc gia và 214 di tích cấp tỉnh trong đó nổi bật là đình Hùng Lô, đình Lâu Thượng, đền chùa Tam Giang, chùa Bồng Lai, chùa Phổ Quang, đền Lăng Sương, di tích khảo cổ Làng Cả, di tích khảo cổ xóm Rền,… Ẩn trong đó không chỉ là thế giới tâm linh của mỗi cộng đồng mà còn chứa đựng những tri thức về lịch sử, khảo cổ, tạo hình, thẩm mĩ…mang giá trị khoa học, nghệ thuật cao  riêng có ở mảnh đất Phú Thọ hôm nay.</s>
</p>
</div>
<div id="d4">
<head>DANH THẮNG PHÚ THỌ</head>
<p id="d4p1">
<s id="d4p1s1">Đẹp vô cùng, Tổ quốc ta ơi!</s>
<s id="d4p1s2">Rừng cọ, đồi chè đồng xanh ngào ngạt.</s>
<s id="d4p1s3">Nắng chói sông Lô, hò ô! tiếng hát</s>
<s id="d4p1s4">Với đặc điểm địa hình đồi gò thấp, xen kẽ đồng ruộng, dải đồng bằng ven sông đã tạo cho mỗi vùng đất Phú Thọ một vẻ hấp dẫn riêng để trở thành những thắng cảnh đẹp làm mê đắm lòng người như: Rừng cọ, đồi chè xanh mướt trải dài trên những sườn đồi hình bát úp được những dòng sông hiền hòa uốn lượn bao quanh; đầm Ao Châu với hơn 100 hòn đảo lớn nhỏ được bao phủ bởi một thảm thực vật đa loài dầy đặc, phong phú và 99 ngách nước đan cài vào các khe núi; hay đơn giản chỉ là một vùng sông nước hữu tình, trên bến dưới thuyền của ngã ba Hạc vào buổi chiều tà cũng đủ tạo nên cảnh sắc nên thơ...</s>
</p>
</div>
<div id="d5">
<head>TÍN NGƯỠNG THỜ CÚNG HÙNG VƯƠNG Ở PHÚ THỌ</head>
<p id="d5p1">
<s id="d5p1s1">Tín ngưỡng thờ cúng Hùng Vương ở Phú Thọ - Di sản văn hoá phi vật thể đại diện của nhân loại, là truyền thống có từ lâu đời đã trở thành nét đẹp văn hoá tiêu biểu, thể hiện chữ hiếu, lòng biết ơn và triết lý “Con người có tổ, có tông”.</s>
<s id="d5p1s2">Trải qua nhiều biến cố thăng trầm của lịch sử dân tộc, nhưng tín ngưỡng thờ cúng Hùng Vương vẫn chiếm được vị trí thiêng liêng trong đời sống tinh thần của người Việt, có sức lan tỏa rộng khắp trong mỗi gia đình, trong cộng đồng xã hội và đã trở thành một phong tục, tín ngưỡng thờ cúng Tổ tiên của người Việt Nam.</s>
</p>
</div>
<div id="d6">
<head>HÁT XOAN PHÚ THỌ</head>
<p id="d6p1">
<s id="d6p1s1">Trở thành di sản văn hóa thế giới, hát Xoan là niềm tự hào của đất nước Việt Nam nói chung và của người dân Phú Thọ nói riêng.</s>
<s id="d6p1s2">Tương truyền, hát Xoan có từ thời Hùng Vương và lưu lại đến hiện nay còn lại bốn phường Xoan gốc là An Thái, Phù Đức, Kim Đới và Thét đều ở thành phố Việt Trì.</s>
<s id="d6p1s3">Hàng năm trong tiết xuân ấm áp, tại các cửa đình, các phường Xoan lại tổ chức hát Xoan và theo một trình tự nhất định (lề lối): Hát bài Nhập tịch chào Vua; hát lề lối với các bài Giáo trống, Giáo pháo, Thơ nhang và Đóng đám; hát 14 quả cách và hát cuối cùng là các bài lề lối sau hát thờ gồm Bỏ bộ, Hát đúm, Xin huê - Đố chữ, Mó cá và hát Giã đám.</s>
<s id="d6p1s4">Hát Xoan là món quà của lịch sử, được các nghệ nhân gìn giữ, truyền dạy và phát triển đến hôm nay.</s>
<s id="d6p1s5">Hát Xoan đẹp trong điệu múa, lời ca và những giá trị lịch sử, nhân văn nó còn lưu giữ.</s>
<s id="d6p1s6">Nên vượt qua thời gian và rào cản ngôn ngữ, hát Xoan sẽ là một trong những món quà đẹp và đặc biệt nhất cho du khách trong hành trình đến Phú Thọ của mình.</s>
</p>
</div>
<div id="d7">
<head>VƯỜN QUỐC GIA THIÊN NHIÊN XUÂN SƠN</head>
<p id="d7p1">
<s id="d7p1s1">Vườn quốc gia thiên nhiên Xuân Sơn nằm trên địa bàn huyện Tân Sơn, được đánh giá là một trong những vườn quốc gia của Việt Nam có đa dạng sinh thái phong phú, đa dạng sinh học cao, đa dạng địa hình kiến tạo nên đa dạng cảnh quan.</s>
<s id="d7p1s2">Đây là một trong những tiềm năng du lịch tự nhiên nổi trội nhất của Phú Thọ với hệ động, thực vật phong phú, hệ thống thác nước đẹp và quần thể hơn 30 hang động đá vôi mang các nét đặc trưng như: Có sông ngầm lớn trong lòng hang sâu rộng, hệ thống thạch nhũ đẹp, các lớp thạch nhũ trong hang tạo thành hình ruộng bậc thang,...</s>
<s id="d7p1s3">Bên cạnh đó, vườn quốc gia Xuân Sơn còn thu hút du khách bởi những phong tục tập quán dân gian với các lễ, các điệu nhảy múa, ca hát rất độc đáo của người Dao, người Mường đã cư trú lâu đời tại đây.</s>
<s id="d7p1s4">Được ví như Hạ Long trên cạn của Việt Nam, vườn quốc gia Xuân Sơn đã được quy hoạch thành khu du lịch với diện tích 43.791ha với bốn khu chức năng là khu du lịch sinh cảnh, 02 khu đô thị du lịch, văn hóa, dịch vụ thương mại và khu trang trại nuôi, thả động vật bán hoang dã nhằm xây dựng các sản phẩm du lịch văn hóa, sinh thái - danh thắng, khám phá, thể thao mạo hiểm, nghiên cứu…</s>
</p>
</div>
<div id="d8">
<head>KHU DU LỊCH NƯỚC KHOÁNG NÓNG THANH THỦY</head>
<p id="d8p1">
<s id="d8p1s1">Nằm trên địa bàn huyện Thanh Thủy, ở phía Tây bên bờ Sông Đà, giáp với Hà Nội - Khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy có hệ thống kết nối giao thông cả đường bộ và đường sông thuận lợi cho phát triển du lịch.</s>
<s id="d8p1s2">Nước khoáng nóng Thanh Thuỷ có nhiệt độ trung bình từ 370C - 540C, được lấy trực tiếp từ mạch nước sâu 30m - 60m, trong nước khoáng có chứa nhiều nguyên tố vi lượng hữu ích như: Natri, Kali, Canxi, Magiê, đặc biệt có chứa nhiều hàm chất Radon - một loại nước Radon quý hiếm duy nhất ở Việt Nam rất thích hợp cho việc tắm ngâm, phục hồi sức khoẻ và chữa bệnh.</s>
<s id="d8p1s3">Đến với Thanh Thủy du khách được ngâm mình trong những bồn nước khoáng nóng tự nhiên từ trong lòng đất, thỏa sức vùng vẫy, bơi lội trong bể bơi có mái che ngoài trời hoặc ngồi thư giãn ngâm chân để tận hưởng những giây phút thư thái, hòa mình vào thiên nhiên khoáng đãng, trong lành.</s>
<s id="d8p1s4">Với hệ thống cơ sở lưu trú, nhà hàng, dịch vụ hiện nay Khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy đang trở thành điểm du lịch nghỉ dưỡng, chữa bệnh lý tưởng cho du khách trong và ngoài nước.</s>
</p>
</div>
<div id="d9">
<head>ẨM THỰC PHÚ THỌ</head>
<p id="d9p1">
<s id="d9p1s1">Cá Lăng:</s>
<s id="d9p1s2">Là loại cá thuộc bộ Cá da trơn và là một trong những loài cá nước ngọt lớn nhất với thân dài, đầu dẹp bằng, mắt nhỏ, miệng có 4 đôi râu; là một loài cá không có xương dăm, thịt rất ngon.</s>
<s id="d9p1s3">Cá Lăng sống nơi tầng giữa tại vùng hạ lưu sông Lô vùng Phú Thọ và đã trở thành đặc sản của Phú Thọ với nhiều món ăn chế biến rất được ưa chuộng.</s>
<s id="d9p1s4">Ngoài ra, về với Phú Thọ du khách sẽ được thưởng thức các món ăn chế biến từ cá nheo, cá bò, cá anh vũ...</s>
</p>
<p id="d9p2">
<s id="d9p2s1">Bưởi Đoan Hùng:</s>
<s id="d9p2s2">Là một trong những đặc sản nổi tiếng của tỉnh Phú Thọ và được biết đến với thương hiệu “Bưởi Đoan Hùng - Hương vị đất Tổ”.</s>
<s id="d9p2s3">Đặc điểm của bưởi là quả nhỏ, vỏ mỏng, tép nhỏ, mềm, mọng nước, vị ngọt và mát.</s>
<s id="d9p2s4">Nếu hành hương về đất Tổ, du khách hãy một lần thưởng thức bưởi Đoan Hùng để giữ lại trong mình hương vị thơm ngon của giống bưởi được chắt lọc tinh túy từ vùng đất sỏi đá trung du.</s>
</p>
<p id="d9p3">
<s id="d9p3s1">Gà nhiều cựa:</s>
<s id="d9p3s2">Có xuất xứ từ lâu đời và gắn với truyền thuyết Vua Hùng thách đố dẫn cưới công chúa Ngọc Hoa là “voi chín ngà, gà chín cựa, ngựa chín hồng mao”.</s>
<s id="d9p3s3">Gà nhiều cựa có đặc điểm thịt thơm ngon, lại có nhiều cựa nên đã trở thành lễ vật không thể thiếu trong những ngày lễ, tết, mừng làm nhà mới hoặc con trai đến tuổi trưởng thành của người dân địa phương.</s>
<s id="d9p3s4">Ngày nay với quy trình chăn nuôi được nghiên cứu áp dụng, gà nhiều cựa đã trở thành món ăn đặc sản mỗi khi du khách đến với khu du lịch vườn quốc gia Xuân Sơn.</s>
</p>
</div>
</body>
</text>