<body id="b1">
<div id="d1">
<p id="d1p1">
<s id="d1p1s1">10 địa điểm lý tưởng để đi du lịch một mình ở Việt Nam</s>
</p>
<p id="d1p2">
<s id="d1p2s1">Du lịch một mình là việc thú vị và niềm vui của nhiều người.</s>
<s id="d1p2s2">Điều đó mang lại nhiều kinh nghiệm mà đi du lịch nhóm không thể.</s>
</p>
<p id="d1p3">
<s id="d1p3s1">Thành phố nghỉ mát Đà Lạt với cảnh vật xinh đẹp là một nơi hoàn hảo cho những người đi du lịch một mình.</s>
<s id="d1p3s2">Ở Đà Lạt du khách có thể chiêm ngưỡng những cảnh đẹp độc đáo với các loài hoa, những con đường đầy cây cối và yên tĩnh vào sáng sớm.</s>
</p>
<p id="d1p4">
<s id="d1p4s1">Đảo Bình Ba</s>
</p>
<p id="d1p5">
<s id="d1p5s1">Bình Ba là một hòn đảo thuộc thành phố Cam Ranh, tỉnh Khánh Hòa, nơi vẫn giữ được vẻ đẹp hoang sơ với ánh nắng mặt trời, biển xanh, cát trắng.</s>
<s id="d1p5s2">Đến đây, du khách có thể bơi lội trong làn nước trong xanh, lặn để ngắm các rạn san hô, quan sát cuộc sống hàng ngày của ngư dân địa phương và thưởng thức các loại sản tươi ngon hay đi câu cá vào ban đêm.</s>
<s id="d1p5s3">Tất cả các hoạt động này sẽ mang lại cho bạn những trải nghiệm tuyệt vời và thú vị.</s>
</p>
<p id="d1p6">
<s id="d1p6s1">Huế</s>
</p>
<p id="d1p7">
<s id="d1p7s1">Nếu bạn đang tìm kiếm một nơi yên bình, Huế là một sự lựa chọn lý tưởng.</s>
<s id="d1p7s2">Hãy đến với cố đô, nơi bạn có thể đi lang thang quanh để ngắm nhìn các tòa nhà cũ, những công trình kiến trúc cổ ở thành phố, thưởng thức nhã nhạc cung đình Huế và hương vị ẩm thực hoàng gia Huế.</s>
</p>
<p id="d1p8">
<s id="d1p8s1">Hội An</s>
</p>
<p id="d1p9">
<s id="d1p9s1">Thị trấn nhỏ và lâu đời này luôn mang đến vẻ dịu dàng và đáng yêu cho du khách Việt Nam và nước ngoài, nơi đây cũng là di sản văn hóa thế giới.</s>
<s id="d1p9s2">Ở Hội An, Bạn có thể đi lang thang một mình trên những con đường nhỏ, ngồi trong một quán cà phê và ngắm nhìn nhịp sống chầm chậm của người dân địa phương, mua một vài món quà lưu niệm độc nhất vô nhị nơi đây, ngồi trên thuyền đi dọc bờ sông Hoài và đi bộ trong phố đèn lồng vào buổi tối.</s>
</p>
<p id="d1p10">
<s id="d1p10s1">Cù lao Chàm tỉnh Quảng Nam</s>
</p>
<p id="d1p11">
<s id="d1p11s1">Được UNESCO công nhận là một khu bảo tồn sinh quyển thế giới, Cù Lao Chàm là một nhóm tám hòn đảo nhỏ: Hòn Dài, Hòn Mo, Hòn Lao, Hòn Khơ Me, Hòn Kho Côn, Hòn La, Hòn Tai, Hòn Ông.</s>
</p>
<p id="d1p12">
<s id="d1p12s1">Thiên nhiên đã ban tặng cho nơi này màu xanh của rừng, những bãi biển rộng và một hệ sinh thái vô cùng đa dạng.</s>
<s id="d1p12s2">Với tổng diện tích 15,5 km2 và 3.000 người dân, Cù Lao Chàm chỉ cách Hội An 18 km.</s>
<s id="d1p12s3">Nó có một hệ sinh thái biển với 950 loài thủy sản, trong đó có nhiều loài cá và san hô quý hiếm gần như còn nguyên vẹn</s>
</p>
<p id="d1p13">
<s id="d1p13s1">Thành phố Nha trang Tỉnh Khánh Hòa</s>
</p>
<p id="d1p14">
<s id="d1p14s1">Nha Trang có sáu cây số đường bờ biển xinh đẹp với những bãi biển cát trắng, nước trong vắt cùng sự phong phú của sinh thái biển và những rạn san hô phát triển mạnh, nhiều dãy núi xanh tươi ở mỗi đầu, cũng như 19 hòn đảo hoang sơ mà chỉ mất một chuyến đi thuyền ngắn.</s>
<s id="d1p14s2">Mang lại vô số các điểm tham quan và các hoạt động vui chơi giải trí, thị trấn ven biển có nhiều công trình kiến trúc đẹp và độc đáo như Vương quốc Champa, chùa, nhà thờ Công giáo mang kiểu kiến trúc Gothic, suối nước nóng tự nhiên, các cánh đồng muối và nhiều thác nước độc đáo.</s>
</p>
<p id="d1p15">
<s id="d1p15s1">Phục vụ cho mọi ví tiền và sở thích, các nhà hàng ở Nha Trang phục vụ hải sản tươi sống và các món ăn Việt Nam, trong khi các quán bar sôi động và quán rượu dọc theo bãi biển nguyên sơ là nơi ưa thích của khách du lịch để xem mặt trời lặn trên biển Đông.</s>
</p>
<p id="d1p16">
<s id="d1p16s1">Ninh Thuận</s>
</p>
<p id="d1p17">
<s id="d1p17s1">Đến với Ninh Thuận, du khách có thể thư giãn tại khu du lịch Cà Ná, bơi lội ở biển Ninh Chữ, Vịnh Vĩnh Hy, leo núi Đá Trắng và ngắm nhìn những loài động vật hoang đã ở Khu bảo tồn Phan Rang hay ghé thăm bẫy đá Pinăng Tắc.</s>
</p>
<p id="d1p18">
<s id="d1p18s1">Là nhà của Cộng đồng dân tộc thiểu số người Chăm, Ninh thuận mang những nét đặc trưng của văn hóa Chăm, nơi đây cho thấy các phong tục của người dân địa phương, Múa Chăm, Điêu khắc, đồ gốm, nghề dệt vải và nền nông nghiệp của thị trấn người Chăm.</s>
<s id="d1p18s2">Nơi đây có 2 tháp Chăm nổi tiếng là Po Klong Garai và Porome.</s>
</p>
<p id="d1p19">
<s id="d1p19s1">Phú Yên</s>
</p>
<p id="d1p20">
<s id="d1p20s1">Tỉnh Phú Yên bao gồm những cảnh quan đa dạng của núi, sông, đầm phá và vùng đồng bằng màu mỡ với gần 200 km bờ biển dọc theo bờ biển Nam Trung Bộ của Việt Nam.</s>
<s id="d1p20s2">Ít được biết đến hơn so với Thành phố biển Nha Trang, khoảng cách đó khoảng 120 km về phía Nam, Phú Yên là một nơi mà du khách vẫn có thể thưởng thức những bãi cát vàng.</s>
</p>
<p id="d1p21">
<s id="d1p21s1">Thành phố Tuy Hòa là một nơi lưu trú tốt để khám phá những bãi biển, vịnh, các hòn đảo ngoài khơi, với một tháp Chăm cổ (Tháp Nhạn) và một tượng Phật ngồi trên đỉnh núi ở phía bắc của thành phố.</s>
<s id="d1p21s2">Vịnh Vũng Rô có cảng biển nước sâu và khu bảo tồn rừng, nó được bao quanh bởi rất nhiều những ngọn đồi với nhiều loài động thực vật quý hiếm và độc đáo.</s>
</p>
<p id="d1p22">
<s id="d1p22s1">Cuộc sống mang đầy đủ tất cả những điểm thu hút của một ngôi làng đánh cá ven biển - hải sản tươi sống tuyệt vời và việc thư giãn trên những bãi cát dưới ánh mặt trời nhiệt đới, cộng với những chuyến du ngoạn trên đất liền, đi bộ lên những ngọn đồi để ngắm nhìn sự thanh bình của Tỉnh Phú Yên.</s>
</p>
<p id="d1p23">
<s id="d1p23s1">Côn Đảo</s>
</p>
<p id="d1p24">
<s id="d1p24s1">Côn Đảo là một trong những điểm đến hàng đầu ở Việt Nam trong các chương trình du lịch biển và hải đảo.</s>
<s id="d1p24s2">Tham quan đảo, du khách có cơ hội nhìn thấy những vùng biển đẹp, rừng nguyên sinh, Nhà tù khét tiếng, các di tích lịch sử và văn hóa.</s>
</p>
<p id="d1p25">
<s id="d1p25s1">Với diện tích 76 cây số vuông quần đảo Côn Đảo gồm 16 hòn đảo lớn nhỏ.</s>
<s id="d1p25s2">Hòn đảo lớn nhất là Côn Sơn, rộng 51 cây số vuông.</s>
<s id="d1p25s3">Một số hòn đảo nổi tiếng khác là Hòn Bà, Hòn Bảy Cạnh, Hòn Cau, Hòn Bông Lan, Hòn Vung.</s>
<s id="d1p25s4">Những hòn đảo này là ngôi nhà của khoảng 6.000 người dân thân thiện và hiếu khách.</s>
</p>
<p id="d1p26">
<s id="d1p26s1">Côn Đảo được ưu đãi với nhiều bãi biển đẹp, được bao phủ bởi cây cối và sạch sẽ, nước biển trong xanh.</s>
<s id="d1p26s2">Nơi đây là một công viên quốc gia với hệ động thực vật đa dạng.</s>
<s id="d1p26s3">Ở biển, các rạn san hô đầy màu sắc và nhiều loài cá phát triển mạnh.</s>
<s id="d1p26s4">Lan rừng, sóc đen, sóc bụng đỏ và "gam gi" (một loài chim bồ câu) rất nhiều.</s>
<s id="d1p26s5">Côn Đảo là một trong số ít các địa điểm ở Việt Nam nơi cá nược (bò biển), cá heo và rùa biển được bảo tồn.</s>
</p>
<p id="d1p27">
<s id="d1p27s1">Trong chiến tranh, Côn Đảo là một nhà tù, nơi các nhà cách mạng bị gian cầm.</s>
<s id="d1p27s2">Nghĩa trang liệt sĩ Hàng Dương là nơi để tưởng niệm những anh hùng của Quốc Gia.</s>
<s id="d1p27s3">Bảo tàng Côn Đảo bảo vệ các hiện vật và hình ảnh có tính đặc trưng lịch sử của hòn đảo.</s>
</p>
<p id="d1p28">
<s id="d1p28s1">Ngày nay, hòn đảo này là một thiên đường cho du khách khám phá.</s>
<s id="d1p28s2">Khám phá các khu rừng nguyên sinh Ông Đụng và Sở Rẫy, đi đánh cá trên hòn Bông Lan, đánh bắt mực, bơi, lặn ở Hòn Tre và xem rùa đẻ trứng vào ban đêm trên Hòn Bảy Cạnh có thể mang lại một chuyến đi không thể nào quên.</s>
</p>
<p id="d1p29">
<s id="d1p29s1">Cần thơ</s>
</p>
<p id="d1p30">
<s id="d1p30s1">Được biết đến trong tiếng Việt là "Tây Đô", có nghĩa là thủ đô của miền Tây, Cần Thơ là thành phố lớn nhất ở đồng bằng sông Cửu Long.</s>
<s id="d1p30s2">Nổi tiếng với vẻ đẹp của mạng lưới giao thông đường thuỷ và các vườn cây ăn trái tươi tốt, Cần Thơ cũng là một thành phố náo nhiệt với đầy đủ các dạng lưu trú và giải trí cho du khách cả trong nước và ngoài nước.</s>
<s id="d1p30s3">Với nhiệt độ trung bình 27 độ C, Cần Thơ là một điểm du lịch quanh năm.</s>
<s id="d1p30s4">Các địa điểm nổi tiếng trong thành phố là chợ nổi Cái Răng, Vườn Cò Bằng Lăng, Bình Nhà Thủy Pháp, Chùa Nam Nhã và Chợ đêm Tây Đô.</s>
</p>
</div>
<div id="d2">
<p id="d2p1">
<s id="d2p1s1">13 trải nghiệm thú vị tại Hội An</s>
</p>
<p id="d2p2">
<s id="d2p2s1">Ngoài việc khám phá nền văn hóa và cảnh quan độc đáo của Hội An, du khách có thể trải nghiệm nhiều điều thú vị trong di sản văn hóa thế giới này.</s>
</p>
<p id="d2p3">
<s id="d2p3s1">1. Đi Bộ dọc các đường phố của Hội An để ngắm nhìn những ngôi nhà cổ, đặc biệt là những ngôi nhà nằm trên các đường phố chính như Trần Phú, Nguyễn Thị Minh Khai, Bạch Đằng, dọc theo sông Hoài ...</s>
</p>
<p id="d2p4">
<s id="d2p4s1">2. Đạp xe để khám phá những khu phố cổ vào buổi sáng sớm và chiều tối.</s>
<s id="d2p4s2">Bạn có thể thuê một chiếc xe đạp với giá 40.000 đồng một ngày.</s>
</p>
<p id="d2p5">
<s id="d2p5s1">3. Ngồi trên tầng hai của một quán cà phê để nhìn những mái nhà cổ ở Hội An.</s>
</p>
<p id="d2p6">
<s id="d2p6s1">4. Thưởng thức ẩm thực vỉa hè</s>
</p>
<p id="d2p7">
<s id="d2p7s1">5. Đi xe xích lô vòng quanh phố cổ</s>
</p>
<p id="d2p8">
<s id="d2p8s1">6. Chụp ảnh tại những ngôi nhà cũ hoặc các địa điểm du lịch nổi tiếng ở Hội An như các bức tường trong đường Hoàng Văn Thụ, Chùa cầu Nhật Bản, cầu An Hội, ...</s>
</p>
<p id="d2p9">
<s id="d2p9s1">7. Thưởng thức món bánh mì Việt Nam ngon nhất thế giới ở Hội An.</s>
<s id="d2p9s2">Hai cửa hàng bánh mì nổi tiếng nhất là Phương ở phố Phan Chu Trinh và bà Khánh đường Trần Cao Vân.</s>
</p>
<p id="d2p10">
<s id="d2p10s1">8. Thăm phố lồng đèn</s>
</p>
<p id="d2p11">
<s id="d2p11s1">9.</s>
<s id="d2p11s2">Đi thuyền và thả hoa đăng trên sông Hoài vào ban đêm.</s>
</p>
<p id="d2p12">
<s id="d2p12s1">10. Tận hưởng thành phố lấp lánh vào ban đêm từ sông Hoài.</s>
</p>
<p id="d2p13">
<s id="d2p13s1">11. Đi quanh chợ đêm ở phố cổ để thưởng thức các món ăn truyền thống và mua các mặt hàng thủ công mỹ nghệ.</s>
</p>
<p id="d2p14">
<s id="d2p14s1">12. Tham quan bảo tàng văn hóa Sa Huỳnh tại 149 Trần Phú để tìm hiểu thêm về văn hóa và lịch sử của phố cổ Hội An.</s>
<s id="d2p14s2">Bảo tàng trưng bày hơn 1.000 hiện vật liên quan đến người dân Sa Huỳnh có niên đại văn hóa từ 2.000 năm trước đây.</s>
</p>
<p id="d2p15">
<s id="d2p15s1">13.</s>
<s id="d2p15s2">Nghe ca bài chòi</s>
</p>
</div>
<div id="d3">
<p id="d3p1">
<s id="d3p1s1">Ẩm Thực hay du lịch biển sẽ là cốt lõi của du lịch Việt Nam</s>
</p>
<p id="d3p2">
<s id="d3p2s1">Xem việc xây dựng thương hiệu du lịch biển hay lựa chọn nghệ thuật nấu nướng là giá trị cốt lõi của du lịch Việt Nam vẫn là một vấn đề gây tranh cãi.</s>
</p>
<p id="d3p3">
<s id="d3p3s1">Một nghiên cứu gần đây trong việc xây dựng chiến lược đế phát triển thương hiệu du lịch Việt Nam đến năm 2025, với tầm nhìn tới năm 2030.</s>
<s id="d3p3s2">Nhiều chuyên gia đã đóng góp ý tưởng để tăng tính cạnh tranh của du lịch Việt Nam trong thời kỳ hội nhập.</s>
</p>
<p id="d3p4">
<s id="d3p4s1">Thương hiệu du lịch</s>
</p>
<p id="d3p5">
<s id="d3p5s1">Theo ông Lê Tuấn Anh, Người đại diện tổng cục du lịch hợp tác quốc tế Việt Nam, nhân tố quan trọng ảnh hưởng tới sự hấp dẫn của du khách không chỉ là biểu tượng hay slogan mà còn là giá trị của thương hiệu du lịch.</s>
<s id="d3p5s2">Nhiều quốc gia trên thế giới đã có sự tiến bộ vượt trội trong việc thu hút khách du lịch nhờ vào thành công của việc xây dựng thương hiệu.</s>
</p>
<p id="d3p6">
<s id="d3p6s1">Ví dụ, Vương quốc Anh với nhãn hiệu “Great Britain” (Nước Anh tuyệt vời) được xây dựng năm 2012.</s>
<s id="d3p6s2">Du khách nước ngoài tới tham quan nước này đạt kỷ lục mới với 34.4 triệu trong năm 2014.</s>
</p>
<p id="d3p7">
<s id="d3p7s1">Kế sát Việt Nam, Thái Lan cũng là một ví dụ điển hình cho sự phát triển thành công với thương hiệu du lịch "Land of Smiles" (vùng đất nụ cười) kết hợp với logo "Amazing Thailand" (Thái Lan kỳ diệu).</s>
<s id="d3p7s2">Từ 19 triệu du khách nước ngoài trong năm 2011.</s>
<s id="d3p7s3">đã tăng vọt lên 33 triệu du khách trong năm 2015.</s>
</p>
<p id="d3p8">
<s id="d3p8s1">Có nhiều quốc gia mà thương hiệu du lịch từng là khuôn mẫu và phổ biến toàn cầu.</s>
<s id="d3p8s2">Để diễn tả du lịch của Mỹ bằng một từ đơn giản, các du khách đều nói: "chất Lượng".</s>
<s id="d3p8s3">Còn du lịch Nhật Bản, người ta sẽ nói rằng " tôn trọng, tỷ mỷ".</s>
<s id="d3p8s4">Du lịch Ý: " lãng mạn".</s>
<s id="d3p8s5">Trong khu vực Đông Nam Á, nhắc tới Indonesia. người ta sẽ nghĩ về một đất nước với hàng ngàn hòn đảo và resort.</s>
<s id="d3p8s6">Malaysia, thì nỗi tiếng với những tour du lịch mua sắm và Cambodia với di sản văn hóa.</s>
</p>
<p id="d3p9">
<s id="d3p9s1">Xây dựng thương hiệu cho du lịch Việt Nam</s>
</p>
<p id="d3p10">
<s id="d3p10s1">Chiến lược phát triển thương hiệu du lịch Việt Nam tới năm 2025 và lộ trình tới năm 2030.</s>
<s id="d3p10s2">Thương hiệu du lịch trong nước đã xác định kết hợp cả 4 kênh du lịch : Biển Đảo, Văn Hóa, Thiên Nhiên và Đô Thị.</s>
</p>
<p id="d3p11">
<s id="d3p11s1">Le Quoc Vinh, tổng giám đốc của tập đoàn truyền thông LeBros, cho rằng, một khi thương hiệu đã được xác định, thì rất quan trọng để tạo môi trường kinh doanh.</s>
<s id="d3p11s2">Ông cũng chỉ ra những sai lầm phổ biến trong việc tiếp thị các thương hiệu du lịch.</s>
<s id="d3p11s3">Đó là giới thiệu mọi thứ chung chung, ngôn ngữ nhàm chán.</s>
</p>
<p id="d3p12">
<s id="d3p12s1">Chúng ta thường chỉ tập trung phát triển những nét đặc trưng của các điểm du lịch mà quên đi nhân tố cốt cõi - đó là "cảm xúc".</s>
<s id="d3p12s2">Ông Vinh nói thêm, những video quảng bá du lịch Việt Nam chỉ tập trung vào danh lam thắng cảnh của đất nước, mà không tạo ra sự nổi bật hoặc có một thông điệp rõ ràng.</s>
</p>
<p id="d3p13">
<s id="d3p13s1">Một vài chuyên gia du lịch cho rằng, để xây dựng thành công thương hiệu du lịch, Việt Nam phải tìm ra giá trị cốt lõi độc đáo, để làm cho nước ta có sự khác biệt với các nước khác trong khu vực.</s>
</p>
<p id="d3p14">
<s id="d3p14s1">Ông Vinh cho biết: " Philip Kotler, một chuyên gia quảng cáo nổi tiếng thế giới đã từng nói rằng: Việt Nam như là nhà bếp của thế giới.</s>
<s id="d3p14s2">Vì thế, ẩm thực là một trong những giá trị mà chúng ta cần sử dụng để tạo ra hình ảnh du lịch quốc gia."</s>
</p>
<p id="d3p15">
<s id="d3p15s1">Xây dựng con đường ẩm thực cũng là một trong những mục tiêu trong chiến lược xây dựng thương hiệu của du lịch Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d3p16">
<s id="d3p16s1">Theo như các chuyên gia du lịch, Đại diện cho hình ảnh du lịch Việt Nam bao gồm.</s>
</p>
<p id="d3p17">
<s id="d3p17s1">1. Vịnh Hạ Long (75%)</s>
</p>
<p id="d3p18">
<s id="d3p18s1">2. Hà Nội (67%)</s>
</p>
<p id="d3p19">
<s id="d3p19s1">3. Đồ ăn (63%)</s>
</p>
<p id="d3p20">
<s id="d3p20s1">4. Hội An (58%)</s>
</p>
<p id="d3p21">
<s id="d3p21s1">5. Thành phố Hồ Chí Minh (58%)</s>
</p>
<p id="d3p22">
<s id="d3p22s1">6. Đồng bằng sông Cửu Long (54%)</s>
</p>
<p id="d3p23">
<s id="d3p23s1">7. Huế (46%)</s>
</p>
<p id="d3p24">
<s id="d3p24s1">8. Áo dài (33%)</s>
</p>
<p id="d3p25">
<s id="d3p25s1">9. Sapa (29%)</s>
</p>
<p id="d3p26">
<s id="d3p26s1">10. Nha Trang (29%)</s>
</p>
</div>
<div id="d4">
<p id="d4p1">
<s id="d4p1s1">Ẩm thực dân tộc Nùng</s>
</p>
<p id="d4p2">
<s id="d4p2s1">Dân tộc Nùng thường ở vùng núi cao, đời sống gắn bó với thiên nhiên và có tập quán canh tác tự cung, tự cấp.</s>
<s id="d4p2s2">Người Nùng trước đây hái lượm, săn bắt chim thú, tự trồng trọt, chăn nuôi để chế biến thức ăn.</s>
<s id="d4p2s3">Qua quá trình phát triển, người Nùng đã sáng tạo ra nhiều món ăn độc đáo, tạo nên nét khác biệt.</s>
<s id="d4p2s4">Một số món ăn của người Nùng ngày nay đã trở thành “thương hiệu” đặc sản du lịch cho vùng đất Lạng Sơn, nơi có nhiều người Nùng sinh sống.</s>
<s id="d4p2s5">Trong đời sống sản xuất, người Nùng trồng chủ yếu loại lúa tẻ, lúa nếp.</s>
<s id="d4p2s6">Các bữa ăn thường ngày, người Nùng chủ yếu ăn cơm tẻ ăn cùng các món nấu từ các loại đỗ, rau rừng.</s>
<s id="d4p2s7">Vào mùa hè, bữa trưa ở các gia đình người Nùng thường có thêm một nồi cháo đặc.</s>
<s id="d4p2s8">Người Nùng cũng ăn cơm nếp và xôi (chế biến từ gạo nếp nương).</s>
<s id="d4p2s9">Từ gạo nếp, người Nùng còn làm ra nhiều loại xôi, bánh khác nhau.</s>
<s id="d4p2s10">Trong một năm, người Nùng có nhiều ngày lễ tết, mỗi ngày lễ tết lại bà còn làm các thứ xôi, bánh có màu sắc mang tính đặc trưng, có hương vị và ý nghĩa riêng.</s>
<s id="d4p2s11">Người Nùng ít ăn món luộc, các món rau, củ thường được xào khan với mỡ.</s>
<s id="d4p2s12">Khi nấu thành canh thì đổ thêm nước vào.</s>
<s id="d4p2s13">Các món chế biến từ thịt, cá phổ biến là món rán, nấu, người Nùng ít làm món kho mặn.</s>
<s id="d4p2s14">Người Nùng không ăn thịt trâu, thịt bò.</s>
</p>
<p id="d4p3">
<s id="d4p3s1">Nét văn hoá ẩm thực của người Nùng được thể hiện rõ nét nhất trong mâm cỗ ngày Tết, nhất là bữa cơm xua đi những rủi ro cuối năm.</s>
<s id="d4p3s2">Đây là tập tục truyền thống của người Nùng.</s>
<s id="d4p3s3">Mâm cơm cuối năm của người Nùng Phàn Sình ở Lạng Sơn có nhiều món thịt, món măng, rau, nhưng không thể thiếu món thịt vịt.</s>
<s id="d4p3s4">Ông Lương Văn Bạch dân tộc Nùng ở tỉnh Lạng Sơn, cho biết: “Người Nùng Phàn Sình ở Lạng Sơn ăn Tết vẫn mang nét phong tục xưa.</s>
<s id="d4p3s5">Bữa cơm tất niên có nhiều món, nhưng đặc trưng nhất bao giờ cũng có món thịt vịt, vì theo quan niệm của người Nùng, món vịt là món món ăn để kết thúc một năm.</s>
<s id="d4p3s6">Người Nùng xưa ăn thịt vịt để xua đi những điều xui xẻo và sang năm mới đón nhận nhiều cái mới</s>
</p>
<p id="d4p4">
<s id="d4p4s1">Thịt vịt trong mâm cơm cuối năm còn được chế biến thành nhiều món khác nhau, nhưng phổ biến nhất vẫn là món vịt nấu măng chua.</s>
<s id="d4p4s2">Nhiều món ăn khác như măng ớt chua, lạp xường, khoai môn… Một số món ăn có nguồn gốc dân tộc của dân tộc Tày - Nùng giờ cũng đã trở thành đặc sản như: Khâu nhục.</s>
<s id="d4p4s3">Khâu Nhục là món ăn được làm từ thịt lợn ba chỉ.</s>
<s id="d4p4s4">Đây là món ăn gần giống như món thịt kho, nhưng được hấp cách thủy với nhiều loại gia vị như : húng lìu, ngũ vị hương, địa liền, tỏi, ớt, rượu, dấm, bột ngọt, hạt tiêu... nên có hương vị đặc biệt.</s>
<s id="d4p4s5">Khâu nhục là món không thể thiếu trong bữa cơm đãi khách và trong mâm cỗ cưới, giỗ chạp, mừng thọ của người Nùng.</s>
</p>
<p id="d4p5">
<s id="d4p5s1">Cùng như các dân tộc ở miền núi phía Bắc, nói đến món ăn đặc sắc của dân tộc Nùng phải kể đến là món vịt quay, lợn quay nhồi lá và quả Mắc mật, loại cây gia vị chỉ có ở các tỉnh như: Lạng Sơn, Cao Bằng, Bắc Cạn.</s>
<s id="d4p5s2">Mắc mật theo tiếng Nùng nghĩa là “lá quả ngọt” đã trở thành thứ gia vị không thể thiếu trong các món ăn của đồng bào Nùng, Lạng Sơn.</s>
<s id="d4p5s3">Mùi thơm tự nhiên của lá Mắc mật đã làm nên thương hiệu cho các món thịt quay Lạng Sơn.</s>
<s id="d4p5s4">Anh Nông Văn Chí dân tộc Nùng ở Lạng Sơn, cho biết: “Lá mắc mật này không thể thiếu trong các món quay, nhất là món thịt lợn, thịt vịt quay, bởi loại lá này rất thơm.</s>
<s id="d4p5s5">Món lợn quay mà thiếu loại lá này ăn mất ngon lá hay quả mắc mật mang về nhồi vào con lợn quay khi chín lá vẫn tươi nhưng tạo mùi thơm đặc trưng”.</s>
<s id="d4p5s6">Thịt lợn quay ở Lạng Sơn được nhồi lá "mắc mật" cùng với kỹ thuật quay có mùi vị thơm ngon đặc trưng, vỏ bì thịt có màu vàng sẫm của mật ong rừng là bí quyết của người Tày- Nùng.</s>
<s id="d4p5s7">Món lợn quay không chỉ là món ăn đặc sản mà còn là lễ vật trong đám cưới.</s>
</p>
<p id="d4p6">
<s id="d4p6s1">Trong các dịp lễ tết, cưới xin, sinh nhật, tiếp khách từ xa đến rượu là thứ đồ uống không thể thiếu.</s>
<s id="d4p6s2">Rượu của người Nùng là loại rượu cất từ gạo nếp và có loại men riêng.</s>
<s id="d4p6s3">Người Nùng có tục mời uống rượu chéo chén, chéo tay: hai người đối diện nhau nâng chén rượu để chéo tay nhau, khuỷu tay người này tựa vào ngực người kia và cùng uống cạn chén rượu.</s>
<s id="d4p6s4">Đây là một lễ tục xưa với ý nghĩa hai người sẽ bên nhau mãi mãi.</s>
<s id="d4p6s5">Trong sinh hoạt đời sống đồng bào các dân tộc Tày – Nùng - Thái ở phía Bắc thì tục uống rượu chéo chén được sử dụng khi tiếp khách quý.</s>
<s id="d4p6s6">Trải qua thời gian những giá trị về văn hóa ẩm thực của người Nùng luôn được gìn giữ.</s>
<s id="d4p6s7">Trong thời kỳ giao lưu hội nhập ngày nay, những giá trị ấy của đồng bào Nùng đang được phát huy.</s>
<s id="d4p6s8">Nét đặc sắc trong văn hoá ẩm thực của người Nùng còn góp phần tạo ra “thương hiệu” du lịch của tỉnh Lạng Sơn và cả nước.</s>
</p>
</div>
<div id="d5">
<p id="d5p1">
<s id="d5p1s1">Bãi biển hoang sơ nhất tại Việt Nam</s>
</p>
<p id="d5p2">
<s id="d5p2s1">Nếu bạn muốn khám phá những bãi biển hoang sơ ở Việt Nam, thì hãy đến với 13 bãi biển dưới đây và bạn sẽ không bao giờ thấy hối tiếc vì sự lựa chọn này.</s>
</p>
<p id="d5p3">
<s id="d5p3s1">1. Bãi Biển Từ Nham.</s>
<s id="d5p3s2">Từ Nam thuộc xã Xuân Thịnh, thị xã Sông Cầu, tỉnh Phú Yên.</s>
<s id="d5p3s3">Bờ biển dài 8km như hình cánh cung.</s>
</p>
<p id="d5p4">
<s id="d5p4s1">2. Bãi Môn: Bãi Môn thuộc thôn Đông Bé, xã Hòa Tâm, Huyện Đông Hòa, cũng thuộc tỉnh Phú Yên, Bờ biển chỉ dài 500 mét, nhưng nó được xem nhưng là một thắng cảnh quốc gia.</s>
<s id="d5p4s2">Bờ biển thì rất gần ngọn hải đăng Đại Lãnh, với những dãy núi lớn.</s>
<s id="d5p4s3">Đây là một nơi lý tưởng để cắm trại.</s>
</p>
<p id="d5p5">
<s id="d5p5s1">3. Biển Kỳ Co: Biển Kỳ Co ở dưới chân núi Phương Mai thuộc bán đảo Nhơn Lý ở thành phố Quy Nhơn, tỉnh Bình Định.</s>
<s id="d5p5s2">Bãi biển đẹp nên thơ và tráng lệ với nước biển trong vắt như pha lê.</s>
</p>
<p id="d5p6">
<s id="d5p6s1">4. Đảo lý Sơn: Lý Sơn là một quần đảo ở trung tâm tỉnh Quảng Ngãi.</s>
<s id="d5p6s2">Đảo cách đất liền chừng 9.97 km.</s>
<s id="d5p6s3">Đây là đảo núi lửa ở bờ biển phía đông.</s>
</p>
<p id="d5p7">
<s id="d5p7s1">5. Hòn Nưa: Nằm ở giữa tỉnh Khánh Hòa và Phú Yên, Hòa Nưa là đảo có hình dạng con khủng long, bãi biển nhỏ nhưng lại rất đẹp.</s>
</p>
<p id="d5p8">
<s id="d5p8s1">6. Cù Lao Câu: Cù Lao Cậu hay Hòn Cậu là một đảo ở huyện Tuy Phong thuộc tỉnh Bình Thuận.</s>
<s id="d5p8s2">Có rất nhiều vách đá đẹp trên đảo.</s>
</p>
<p id="d5p9">
<s id="d5p9s1">7. Biển Làng Vân: Làng Vân là một trong những viên ngọc ẩn ở thành phố Đà Nẵng.</s>
<s id="d5p9s2">Nó rất gần Đèo Hải Vân và Lăng Cô.</s>
</p>
<p id="d5p10">
<s id="d5p10s1">8. Biển Mũi Dinh: Mũi Dinh thuộc thôn Sơn Hải, xã Phương Đình, huyện Thuận Nam của tỉnh Ninh Thuận.</s>
<s id="d5p10s2">Biển Mũi Dinh có hải đăng Mũi Dinh dùng để báo hiệu cho tàu thuyền tránh bão.</s>
</p>
<p id="d5p11">
<s id="d5p11s1">9. Đảo Gành Sơn: Thuộc xã Chí Công, huyện Tuy Phong, tỉnh Bình Thuận, đảo Gành Sơn có những ngọn núi với hình dạng và màu sắc khác biệt.</s>
<s id="d5p11s2">Màu đỏ của đá, màu xanh của biển hòa quyện vào nhau tạo nên vẻ đẹp khác lạ.</s>
</p>
<p id="d5p12">
<s id="d5p12s1">10. Đảo Phú Quý: Đảo Phú Quý cách thành phố Phan Thiết 120km, tỉnh Bình thuận.</s>
<s id="d5p12s2">Bao phủ 17km vuông tài nguyên lớn.</s>
<s id="d5p12s3">đảo được xem là trung tâm hành chính, kinh tế và văn hóa của huyện đảo Phú Quý.</s>
<s id="d5p12s4">Thấy được biển từ nhiều hướng khác nhau, đảo trông như một thành phố chuyển động với nhiều hình dánh thú vị như rồng, cá tuyết hay cá voi khổng lổ đang bơi trong làn đại dương xanh biếc.</s>
</p>
<p id="d5p13">
<s id="d5p13s1">11. Đảo Thổ Chu: Thổ Chu, một quần đảo với tám hòn đảo, là một xã của huyện Phú Quốc thuộc địa phận của tỉnh Kiên Giang.</s>
</p>
<p id="d5p14">
<s id="d5p14s1">Tuy là 1 nơi có nhiều đảo nhỏ với vẻ đẹp hoang dã, tự nhiên, du khách vẫn không đến đây thường xuyên.</s>
<s id="d5p14s2">Để đến được Thố Chu, du khách phải mất 16 giờ đi thuyền, cứ mỗi 5 ngày sẽ có một chuyến mới.</s>
<s id="d5p14s3">Thuyền dừng lại qua đêm trên đảo Phú Quốc.</s>
</p>
<p id="d5p15">
<s id="d5p15s1">12. Hòn Bảy Cạnh bờ biển: Một trong 2 hòn đảo lớn nhất ở Côn Đảo, Hòn Bảy Cạnh là nhà ngôi nhà của những bờ biển quyến rũ và hệ thống động thực vật phong phú.</s>
</p>
<p id="d5p16">
<s id="d5p16s1">13.</s>
<s id="d5p16s2">Biển Cây Mến thuộc đảo Nam Du, tỉnh Kiên Giang với hàng dừa khá lâu lăm.</s>
</p>
<p id="d5p17">
<s id="d5p17s1">Bãi Cây Mến: Bãi Cây Mến thuộc quần đảo Nam Nu, tỉnh Kiên Giang với những cây dừa lâu năm.</s>
<s id="d5p17s2">Rừng dừa ở đây gần 100 năm Nora đã chứng kiến nhiều kỷ niệm vui buồn của hòn đảo phía nam này.</s>
</p>
<p id="d5p18">
<s id="d5p18s1">Nước dừa ở bãi Mến cho du khách tận hưởng cảm giác thú vị : mát, ngọt, sảng khoái như bầu không khí nơi đây.</s>
<s id="d5p18s2">Những trái dừa lớn có tên là Dừa Chi những trái dừa loại này chỉ được trồng ở một số địa phương ở miền nam nhưng ở Nam Du và đặc biệt bãi Mến nước dừa ngọt, tươi và mát hơn .</s>
</p>
<p id="d5p19">
<s id="d5p19s1">Biển xanh, cát trắng và nắng vàng ở Bãi Mến rất đẹp.</s>
<s id="d5p19s2">Bãi biển dịu dàng trải dài xa hàng trăm mét tạo điều kiện những đứa trẻ thoải mái chơi đùa.</s>
<s id="d5p19s3">Lặn trong làn nước trong vắt và tận hưởng nước dừa sẽ là một trải niệm thú vị tới du khách.</s>
</p>
</div>
<div id="d6">
<p id="d6p1">
<s id="d6p1s1">Bánh cốm- sự thiết đãi tuyệt với của Hà Nội</s>
</p>
<p id="d6p2">
<s id="d6p2s1">Hà nội nổi tiếng với một loại bánh cốm đặc biệt được bán ở phố Hàng Than.</s>
<s id="d6p2s2">Hàng Than chỉ là ở giữa hơn 20 con đường ẩm thực ở Hà Nội đã có khoảng 70 con đường có tên đầu tiên là Hàng.</s>
</p>
<p id="d6p3">
<s id="d6p3s1">Những ngôi nhà nằm trên con đường dài 300 km với hơn 30 cửa hàng bánh cốm.</s>
<s id="d6p3s2">Thương hiệu bánh Nguyên Ninh có lâu đời và phổ biến nhất với thương hiệu bánh cốm.</s>
<s id="d6p3s3">Tên bánh được đặt vào năm 1865 bởi cựu nghệ nhân Trần Thị Luận và đã thay đổi vào năm 1928 và nó được sử dụng tên Nguyên Ninh.</s>
</p>
<p id="d6p4">
<s id="d6p4s1">Đã có hơn 5 thế hệ của Nguyên Ninh làm nghề bánh cốm này, Chị Nguyễn Thị Hiệp một thành viên của thế hệ thứ tư chia sẽ.</s>
</p>
<p id="d6p5">
<s id="d6p5s1">Như đã giải thích, Nguyên có nghĩa là gốc, Ninh được lấy theo làng Yên Ninh và bây giờ nó đã trở thành đường Yên Ninh, gần Hàng Than.</s>
<s id="d6p5s2">Do đó, bánh cốm Nguyên Ninh nghĩa là bánh truyền thống từ làng Yên Ninh.</s>
</p>
<p id="d6p6">
<s id="d6p6s1">Điều đặc biệt của bánh cốm Nguyên Ninh là thành phần nguyên chất không có chất bảo quản và phụ gia.</s>
<s id="d6p6s2">Bánh cốm được làm từ cốm phơi khô, đậu xanh và đường.</s>
<s id="d6p6s3">Cốm phải được lấy từ làng Vòng và làng Lu (tên gọi trước) hoặc lấy gạo từ Thái Bình (tên ngày nay) và đậu Hà Lan phải được chọn lựa cẩn thận ở tỉnh Hà Tây.</s>
</p>
<p id="d6p7">
<s id="d6p7s1">Khi thưởng thức mùi vị của chiếc bánh cốm, được làm từ Nguyên Ninh, một trải nghiệm có thể đầy vị ngon của những ngôi làng đơn sơ, một sự khác biệt và phong cách riêng Hà Nội.</s>
</p>
</div>
<div id="d7">
<p id="d7p1">
<s id="d7p1s1">Bản làng người Nùng ở Chi Lăng, Lạng Sơn</s>
</p>
<p id="d7p2">
<s id="d7p2s1">Nhiều du khách tới thăm Lạng Sơn, mảnh đất địa đầu phía Bắc Việt Nam đều rất ấn tượng với những bản làng của người Nùng bình yên bên thung lũng, sườn đồi, những dòng suối thơ mộng.</s>
<s id="d7p2s2">Bản người Nùng ở xã Chi Lăng, huyện Chi Lăng với tập tục sinh hoạt bình dị của người dân đem lại cảm giác vừa bình yên, vừa ấm áp tình người.</s>
</p>
<p id="d7p3">
<s id="d7p3s1">Cách thủ đô Hà Nội khoảng 120 km, huyện Chi Lăng, thuộc tỉnh Lạng Sơn, là vùng đồi núi có địa thế hiểm trở với di tích Ải Chi Lăng nổi tiếng, gắn liền với lịch sử đấu tranh giữ nước, chống giặc ngoại xâm.</s>
<s id="d7p3s2">Đây cũng là nơi có đông đồng bào dân tộc Nùng sinh sống.</s>
<s id="d7p3s3">Cả huyện Chi Lăng có 19 xã thì xã nào cũng có bà con dân tộc Nùng.</s>
<s id="d7p3s4">Cũng như những nhóm người Nùng ở các địa phương khác, người Nùng ở Chi Lăng vẫn duy trì được nhiều nét văn hóa độc đáo, mang bản sắc riêng của dân tộc mình.</s>
<s id="d7p3s5">Bà Triệu Thủy Tiên, cán bộ văn hóa của tỉnh Lạng Sơn cho biết: "Người Nùng vốn từ xưa tới nay sống quy tụ thành làng thành bản, cũng có thể thành họ tộc trong địa bàn.</s>
<s id="d7p3s6">Người Nùng sống quần cư, cố kết với nhau.</s>
<s id="d7p3s7">Từ xa xưa, người Nùng có quan niệm giống như người miền xuôi từng nói “ bán anh em xa mua láng giềng gần” với ngụ ý người ở xa chẳng bằng anh em ở ngay chân cầu thang nhà mình, lửa sáng có thể xin nhau.</s>
<s id="d7p3s8">Điều này còn thể hiện sự quan tâm giúp đỡ lẫn nhau trong cộng đồng dân cư".</s>
</p>
<p id="d7p4">
<s id="d7p4s1">Những bản của người Nùng thường ở địa thế cao hơn.</s>
<s id="d7p4s2">Đây không đơn thuần phải do tập quán sinh sống, mà từ nguồn gốc lịch sử.</s>
<s id="d7p4s3">Từ đường quốc lộ 1A nơi có tấm bảng di tích lịch sử "Ải Chi Lăng" rẽ vào con đường với nhiều đèo dốc, sỏi đá lởm chởm, đi chừng khoảng 30 - 40km nữa mới tới được các bản Co Hương, Thằm Nà và Suối Mạ của người Nùng ở độ cao 1.200 - 1.300m so với mực nước biển.</s>
<s id="d7p4s4">Tuy đi lại khó khăn, nhưng bù lại vùng đất này được thiên nhiên ban tặng những cảnh đẹp làm say đắm lòng người.</s>
<s id="d7p4s5">Du khách tới đây như lạc vào một thế giới khác.</s>
<s id="d7p4s6">Đó một vùng cao nguyên xanh, những đàn dê, đàn ngựa của đồng bào dân tộc nhởn nhơ gặm cỏ.</s>
<s id="d7p4s7">Đã từ lâu, đồng bào dân tộc Nùng ở các bản này rất giỏi trong chăn nuôi gia súc.</s>
<s id="d7p4s8">Cuộc sống làng quê ở đây luôn yên ả.</s>
<s id="d7p4s9">Sự mến khách, lối sống, ẩm thực độc đáo của đồng bào dân tộc cũng để lại cảm xúc khó quên trong lòng mỗi người khi có dịp qua đây.</s>
</p>
<p id="d7p5">
<s id="d7p5s1">Những năm gần đây, ở những bản làng ở vùng thấp hơn, bà con còn kết hợp chăn nuôi, trồng lúa với trồng cây công nghiệp, cây ăn quả để phát triển kinh tế.</s>
<s id="d7p5s2">Vào những năm 80 của thế kỷ 20, một số người tình cờ mang cây na về trồng thử trên những sườn núi đá vôi, thung lũng khô cằn ở Chi Lăng.</s>
<s id="d7p5s3">Vậy mà không ngờ, cây na lại bén “duyên” với vùng đất này, đến nay trở thành loại cây chủ lực, góp phần cải thiện đáng kể đời sống của đồng bào dân tộc ở đây.</s>
<s id="d7p5s4">Bà Triệu Thị Nhất, dân tộc Nùng ở xã Chi Lăng, cho biết: "Gia đình chúng tôi giờ vừa trồng lúa, trồng na và chăn nuôi.</s>
<s id="d7p5s5">Trong đó cây na là nguồn thu nhập, nguồn sống chủ lực.</s>
<s id="d7p5s6">Nhờ đó gia đình tôi xây sửa nhà và sắm thêm các đồ tiện nghi trong gia đình".</s>
</p>
<p id="d7p6">
<s id="d7p6s1">Cùng với sự đi lên của xã hội, những bản làng người Nùng ở huyện Chi Lăng đã đổi thay.</s>
<s id="d7p6s2">Không còn nhiều những ngôi nhà sàn, nhà đất truyền thống, thay vào đó nhiều ngôi nhà gạch, nhà tầng được xây dựng khang trang đẹp đẽ.</s>
<s id="d7p6s3">Trong cuộc sống hôm nay, mặc dù còn nhiều khó khăn vất vả, nhưng con cháu các dòng họ trong các bản người Nùng vẫn duy trì truyền thống đoàn kết, cùng nhau xây dựng quê hương ngày càng giàu đẹp.</s>
</p>
</div>
<div id="d8">
<p id="d8p1">
<s id="d8p1s1">Bản sắc của ngành du lịch Việt Nam là gì?</s>
</p>
<p id="d8p2">
<s id="d8p2s1">Để mô tả du lịch Mỹ bằng các từ ngắn gọn du khách sẽ nói "chất lượng", đối với du lịch Nhật Bản là "tôn trọng, tỉ mỉ", với Italy sẽ là "khát khao, lãng mạn và sang trọng".</s>
<s id="d8p2s2">Vậy những từ ngữ nào có thể được sử dụng để mô tả ngành du lịch Việt Nam?</s>
</p>
<p id="d8p3">
<s id="d8p3s1">Đây là câu hỏi mà ông Lê Tuấn Anh, Phó Vụ trưởng Vụ Hợp tác Quốc tế của Tổng cục Du lịch Việt Nam (VNAT) đặt ra trong một hội thảo được tổ chức tại Hội chợ Du lịch Quốc tế Hà Nội năm 2016.</s>
</p>
<p id="d8p4">
<s id="d8p4s1">"Du lịch của Việt Nam chưa bao giờ có thể thu hút sự chú ý của mọi người như Thái Lan", ông Lê Quốc Vinh, Giám đốc điều hành của tập đoàn phương tiện truyền thông Le Bros cho biết.</s>
</p>
<p id="d8p5">
<s id="d8p5s1">Trích dẫn một clip quảng cáo du lịch Thái Lan theo phong cách hiện đại, mang tên ihatethailand (tôi ghét Thái Lan), thu hút hàng triệu lượt xem trên mạng xã hội, ông Vinh cho rằng, việc "tìm thấy linh hồn thương hiệu" quan trọng hơn việc chỉ tập trung vào việc phát triển danh tiếng và truyền thông của thương hiệu.</s>
</p>
<p id="d8p6">
<s id="d8p6s1">Các hoạt động quảng bá du lịch Việt Nam đã chỉ được quảng cáo về cảnh quan trong khi bỏ qua yếu tố cót lõi cao nhất của thương hiệu - cảm xúc, ông Vinh nói.</s>
</p>
<p id="d8p7">
<s id="d8p7s1">Trong dự án chiến lược phát triển sản phẩm du lịch của Việt Nam đến năm 2025 và tầm nhìn đến năm 2030, logo và slogan của ngành du lịch Việt Nam vẫn không thay đổi.</s>
</p>
<p id="d8p8">
<s id="d8p8s1">"Vấn đề không phải là ở logo hay khẩu hiệu vì chúng không tạo ra giá trị.</s>
<s id="d8p8s2">Chúng ta phải truyền đạt những giá trị của thương hiệu", ông Lê Tuấn Anh cho biết.</s>
</p>
<p id="d8p9">
<s id="d8p9s1">"Du lịch sinh thái được phát triển ở khắp mọi nơi, nhưng du khách lại không nghĩ rằng đó là du lịch sinh thái.</s>
<s id="d8p9s2">Điều này ảnh hưởng đến hình ảnh du lịch của Việt Nam", bà Đỗ Thị Thanh Hòa, Phó Viện trưởng Viện Phát triển Du lịch cho biết.</s>
</p>
<p id="d8p10">
<s id="d8p10s1">Thương hiệu của du lịch Việt Nam đến năm 2020, theo bà Hoa, phải có du lịch biển và đảo.</s>
<s id="d8p10s2">Các chủ đề của Hội chợ Du lịch Quốc tế Hà Nội 2016 cũng là "Việt Nam, thiên đường của du lịch biển và hải đảo".</s>
</p>
<p id="d8p11">
<s id="d8p11s1">"So với các nước khác có cùng thương hiệu hàng hải trong khu vực, Việt Nam vẫn có nhiều lợi thế nhờ vào hệ thống các bãi biển đẹp, nước biển trong xanh và cát mịn" bà Hoa nói.</s>
</p>
<p id="d8p12">
<s id="d8p12s1">Tuy nhiên, đại diện một số hãng lữ hành cho biết tất cả các tỉnh ven biển muốn phát triển du lịch biển nhưng nhiều bãi biển vẫn còn bị ngập trong rác.</s>
</p>
<p id="d8p13">
<s id="d8p13s1">Các thành phố du lịch ở Việt Nam không được đề cập nhiều, bởi vì Việt Nam không thể cạnh tranh với Malaysia, Singapore và Indonesia, với các thành phố lớn, du lịch mua sắm phát triển.</s>
<s id="d8p13s2">Tuy nhiên, đây vẫn được xem là một trong bốn sản phẩm tiêu biểu của du lịch nước ta trong tương lai.</s>
</p>
<p id="d8p14">
<s id="d8p14s1">"Yếu tố quan trọng nhất là sắc thái, điều khiến cho Hà Nội, TP Hồ Chí Minh và Đà Nẵng luôn ba thành phố hấp dẫn nhất đối với du khách nước ngoài tại Việt Nam", ông Lê Tuấn Anh cho biết.</s>
</p>
<p id="d8p15">
<s id="d8p15s1">Nhiều ý kiến cho rằng khách quốc tế đánh giá cao văn hóa, ẩm thực, con người thân thiện và trải nghiệm cuộc sống hàng ngày ở Việt Nam.</s>
<s id="d8p15s2">Thức ăn đường phố của Việt Nam như phở, nem rán (chả giò) và bánh mì đã trở nên nổi tiếng trên toàn thế giới.</s>
</p>
<p id="d8p16">
<s id="d8p16s1">Nhiều tạp chí du lịch hàng đầu thế giới cũng ca ngợi ẩm thực của Việt Nam, thậm chí còn dùng từ "siêu cường".</s>
<s id="d8p16s2">Bà Tôn Nữ Thị Ninh đã từng nói "sẽ là rất tệ nếu chúng ta không quảng bá ẩm thực Việt Nam."</s>
</p>
<p id="d8p17">
<s id="d8p17s1">Colin Pine, Giám đốc điều hành của Hồ Tràm Resort, một thành viên của Hội đồng Tư vấn Du lịch cho biết việc nghiên cứu và làm rõ thêm thương hiệu du lịch của Việt Nam là rất cần thiết.</s>
</p>
<p id="d8p18">
<s id="d8p18s1">"Việt Nam có nhiều điều đặc biệt.</s>
<s id="d8p18s2">Sự khác biệt về khí hậu và văn hóa của ba miền cũng là một lợi thế để thu hút du khách nước ngoài.</s>
<s id="d8p18s3">Cá nhân tôi đã sống ở Việt Nam hơn 20 năm vì người dân thân thiện" ông nói.</s>
</p>
</div>
<div id="d9">
<p id="d9p1">
<s id="d9p1s1">Cần Giờ - điểm đến lý tưởng vào dịp cuối tuần</s>
</p>
<p id="d9p2">
<s id="d9p2s1">Du lịch sinh thái Cần Giờ cách trung tâm thành phố Hồ Chí Minh về phía đông nam khoảng 50 km.</s>
<s id="d9p2s2">Đây là một nơi yêu thích của nhiều khách du lịch vào dịp cuối tuần.</s>
</p>
<p id="d9p3">
<s id="d9p3s1">Đến với Cần Giờ, bạn sẽ để những tiếng ồn và sự hối hả của một thành phố bận rộn lại phía sau và tận hưởng một không gian yên tĩnh tuyệt vời với thiên nhiên yên tĩnh và thanh bình.</s>
</p>
<p id="d9p4">
<s id="d9p4s1">Đường đi và phương tiện đến Cần Giờ</s>
</p>
<p id="d9p5">
<s id="d9p5s1">Khoảng cách từ trung tâm thành phố đến Cần Giờ không phải là quá xa, vì vậy bạn có thể chọn hai loại phương tiện giao thông phổ biến như xe buýt và xe máy.</s>
</p>
<p id="d9p6">
<s id="d9p6s1">Xe buýt</s>
</p>
<p id="d9p7">
<s id="d9p7s1">Tại chợ Bến Thành, bắt xe buýt số 20 đến Nhà Bè và xuống tại phà Bình Khánh.</s>
<s id="d9p7s2">Sau đó bắt xe buýt số 90 thẳng đến bãi biển.</s>
</p>
<p id="d9p8">
<s id="d9p8s1">Ngoài ra, bạn có thể đi xe buýt số 75, khởi hành từ công viên 23/9 và xuống xe ở trạm Cần Thạnh.</s>
<s id="d9p8s2">Chuyến xe buýt này đi qua một số địa điểm du lịch quen thuộc ở Cần Giờ.</s>
</p>
<p id="d9p9">
<s id="d9p9s1">Xe máy</s>
</p>
<p id="d9p10">
<s id="d9p10s1">Từ Thành phố Hồ Chí Minh, lái xe đến cầu Tân Thuận (Quận 7), sau đó rẽ vào đường Nguyễn Văn Linh, đi thẳng đường Huỳnh Tấn Phát là đến phà Bình Khánh.</s>
<s id="d9p10s2">Bạn phải mua vé để lên phà.</s>
</p>
<p id="d9p11">
<s id="d9p11s1">Mặc dù đường đi Cần Giờ khá tốt, nhưng một số đoạn có nhiều sỏi và không bằng phẳng, vì vậy bạn cần chuẩn bị các trang thiết bị cần thiết trong trường hợp xe của bạn bị hỏng.</s>
<s id="d9p11s2">Khá khó khăn để tìm thấy một tiệm sửa chữa dọc đường.</s>
<s id="d9p11s3">Đặc biệt, bạn phải tuân thủ các quy tắc giao thông để tránh những rắc rối trên đường.</s>
</p>
<p id="d9p12">
<s id="d9p12s1">Khám phá rừng ngập mặn Vàm Sát</s>
</p>
<p id="d9p13">
<s id="d9p13s1">Rừng ngập mặn Vàm Sát nằm trong Khu bảo tồn sinh quyển thế giới với hệ thực vật và động vật phong phú.</s>
<s id="d9p13s2">Bạn có thể khám phá các điểm tham quan nổi tiếng như Đầm dơi, trại cá sấu, v.v. để thưởng thức các hoạt động giải trí thú vị như: câu cá, câu cua, xem chim, câu cá sấu, chèo thuyền, lưới đánh cá, vv</s>
</p>
<p id="d9p14">
<s id="d9p14s1">Nếu bạn muốn thư giãn giữa các cánh đồng hoang sơ và yên tĩnh, bạn có thể ngồi trên một chiếc thuyền máy đi qua những con kênh xanh và tươi.</s>
</p>
</div>
<div id="d10">
<p id="d10p1">
<s id="d10p1s1">7 cảnh đẹp tự nhiên của Phú Yên</s>
</p>
<p id="d10p2">
<s id="d10p2s1">Bạn sẽ được ngắm nhìn khung cảnh với bãi biển phủ đầy rêu, những cây cầu gỗ mãnh khảnh, nhiều ao nước và suối ở tỉnh Phú Yên.</s>
</p>
<p id="d10p3">
<s id="d10p3s1">Phú Yên xa gần 561 km so với phía Bắc của Sài gòn, nằm kế bên Tỉnh Khánh Hòa là thành phố biển du lịch Nha Trang.</s>
<s id="d10p3s2">Bãi biển ở đây được ưu đãi bởi một vẻ đẹp nổi bật với những cảnh phim tuyệt vời, và vẻ đẹp nguyên sơ của nó vẫn được giữ an toàn sau nhiều đợt bùng nổ về du lịch.</s>
</p>
<p id="d10p4">
<s id="d10p4s1">Sự hòa quyện với nhau giữa rêu và những hòn đá chắn xói mòn ở gần bờ.</s>
<s id="d10p4s2">Rêu, một trong những biểu tượng trường tồn với thời gian, đã tìm kiếm cho mình sự cân đối hoàn hảo tự sự bao bọc trên những con đê bằng bê tông dọc bãi biển Phú Yên.</s>
</p>
<p id="d10p5">
<s id="d10p5s1">Đầm là nơi trú ngụ của nhiều loại hải sản nổi tiếng: Sò huyết, mà khi luộc nó rỉ ra một loại nước như máu.</s>
<s id="d10p5s2">Loại này thường để nấu cháo hoặc luộc sơ, bỏ lên trên một ít gia vị nữa và mang theo trên một chiếc thuyền câu trong một chuyến du lịch ở hồ và chụp vài tấm hình mang về nhà.</s>
</p>
<p id="d10p6">
<s id="d10p6s1">Quang cảnh ở đây gần giống với cảnh tượng trong chuyến phưu lưu của Sinbad, Jason và Argonauts.</s>
<s id="d10p6s2">Suối, cỏ cây, đá và biển, tất cả đều nguyện trong một khung cảnh.</s>
</p>
<p id="d10p7">
<s id="d10p7s1">Đây là nguồn gốc của một cuốn sách đầu tiên được viết bằng tiếng Việt bởi một nhà truyền giáo và chuyển ngữ từ ký tự Roman, nhà truyền giáo Alexandre de Rhodes.</s>
<s id="d10p7s2">Đúng với sự kiện đó, "Giáo lý" được vào năm 1651 tại Rome, Ý.</s>
<s id="d10p7s3">Nhà thờ được đặt tên sau sự tuyệt chủng của một loại hoa duy nhất tồn tại đến ngày nay trong những câu chuyện đươc kể từ những người già.</s>
</p>
<p id="d10p8">
<s id="d10p8s1">Gành Da Dia là một phiên bản khác của cảnh đẹp tương tự ở Giant's Causeway ở Ai Len.</s>
<s id="d10p8s2">Hàng trăm khối và mảng xếp tựa lên nhau giống bậc thang.</s>
<s id="d10p8s3">Gần như là điều không thể để tìm một nơi nào khác khi muốn có những bức hình đẹp về biển và con người lớn lên ở đây.</s>
</p>
<p id="d10p9">
<s id="d10p9s1">Sự cân đối của một công trình do con người ta ta đã tạo nên một tấm màn nước dịu nhẹ.</s>
</p>
<p id="d10p10">
<s id="d10p10s1">Câu cầu này được cho là cây cầy khỉ dài nhất với 700 met chiều dài, nó có vẻ quá dài so với trọng lượng mà nó phải gánh tải.</s>
</p>
</div>
<div id="d11">
<p id="d11p1">
<s id="d11p1s1">Chả cá Lã Vọng - một món ăn ưa thích của người Hà Nội</s>
</p>
<p id="d11p2">
<s id="d11p2s1">Món ăn được cho là đã được tạo ra bởi gia đình họ Đoàn.</s>
</p>
<p id="d11p3">
<s id="d11p3s1">Theo bà Ngô Thị Tình, một hậu duệ thế hệ thứ 4 của dòng họ, gia đình bắt đầu kinh doanh "chả cá" để kiếm tiền hỗ trợ cho các thành viên gia đình và có một nơi để gặp gỡ cho những người Việt Nam muốn chiến đấu chống lại thực dân Pháp.</s>
<s id="d11p3s2">Món ăn của gia đình đã trở thành một đặc sản của người Hà Nội.</s>
</p>
<p id="d11p4">
<s id="d11p4s1">Chả cá phải được làm từ một loại cá nước ngọt được gọi là cá lăng bởi vì nó có rất ít xương và thịt rất ngon.</s>
<s id="d11p4s2">Nếu không có cá lăng, chúng ta có thể thay thế bằng cá nheo hay cá quả.</s>
</p>
<p id="d11p5">
<s id="d11p5s1">Một số những người sành ăn có thể yêu cầu một phần đặc biệt làm từ cá Anh Vũ, loài cá chỉ sống ở thành phố Việt Trì nơi khúc quanh của sông Bạch Hạc.</s>
</p>
<p id="d11p6">
<s id="d11p6s1">Những lát mỏng cá Anh Vũ cá được cuộn với một loại thảo mộc được gọi là "soi", sau đó nướng để mang lại một hương vị tuyệt vời.</s>
<s id="d11p6s2">Để làm món cá nướng, những lát cá mỏng phải được trộn với gừng, nghệ, mẻ, hạt tiêu và nước mắm; sau đó được kẹp vào các xiên tre và nướng trên bếp than củi nướng ngay trên bàn ăn.</s>
</p>
</div>
<div id="d12">
<p id="d12p1">
<s id="d12p1s1">Cù Lao Chàm khởi động tour du lịch đi bộ dưới đáy biển</s>
</p>
<p id="d12p2">
<s id="d12p2s1">Ủy Ban Nhân Dân Tỉnh Quảng Nam vừa cho phép công ty du lịch ở Cù Lao Chàm mở một tour du lịch mới và đặc sắc để thám hiểm thế giới dưới đáy biển: đi bộ dưới biển.</s>
</p>
<p id="d12p3">
<s id="d12p3s1">Do đó, những du khách tham gia tour này sẽ phải đội một chiếc mũ đặc biệt được cung cấp oxi và tuân theo sự chỉ dẫn của hướng dẫn viên.</s>
</p>
<p id="d12p4">
<s id="d12p4s1">Đi bộ suốt 15 đến 20 mét dưới đáy biển, du khách sẽ có trải nghiệm hấp dẫn khi được ngắm san hô và những loài sinh vật biển khác.</s>
</p>
<p id="d12p5">
<s id="d12p5s1">Như lịch trình, tour sẽ mở cửa cho công chúng vào ngày 1 tháng 5.</s>
</p>
<p id="d12p6">
<s id="d12p6s1">Nằm cách khoảng 15 km phía đông biển Cửa Đại ở Thành phố Hội An, cù Lao Chàm gồm 8 đảo nhỏ và một nguồn dự trữ sinh quyển được UNESCO công nhận</s>
</p>
<p id="d12p7">
<s id="d12p7s1">Gần 2.550 người dân trên đảo sống trong 4 ngôi làng và kiếm sống bằng nghề nuôi trồng thủy sản và du lịch</s>
</p>
<p id="d12p8">
<s id="d12p8s1">Hòn đào đón trên 50.000 lượt du khách đến đây mỗi năm.</s>
</p>
</div>
<div id="d13">
<p id="d13p1">
<s id="d13p1s1">8 sự thật thú vị về Đà Lạt</s>
</p>
<p id="d13p2">
<s id="d13p2s1">Đà Lạt không chỉ là điểm đến nổi tiếng ở VN mà còn nổi tiếng bởi những điểm thú vị và độc đáo.</s>
</p>
<p id="d13p3">
<s id="d13p3s1">Linh Phước - đền thờ Phật giáo của những lỷ lục</s>
</p>
<p id="d13p4">
<s id="d13p4s1">Linh Phước, được đặt tại 120 Trai Mat, Đà Lạt, là một trong những ngôi chùa nổi tiếng của Việt Nam với tháp chuông cao 37m - cao nhất cả nước.</s>
<s id="d13p4s2">Tòa chính bao gồm những bức vẽ về câu chuyển của Đức Phật từ khi Ngài sinh ra cho tới khi ngài đạt được Nirvana và khi ngài qua đời.</s>
</p>
<p id="d13p5">
<s id="d13p5s1">Chùa Linh Phước còn được gọi là chùa Ve Chai, được xây dựng từ mảnh kính vỡ, những bát gốm và đồ sứ giữa những năm 1949 và 1952 trong một khu vực dân cư xa xôi của Đà Lạt.</s>
<s id="d13p5s2">Chùa được trụ trì bởi nhiều thầy tu và được đổi mới bởi Sư Thích Tâm Vi vào năm 1990.</s>
</p>
<p id="d13p6">
<s id="d13p6s1">Ngồi chùa được quản lý bởi bốn vị Sư, bao gồm ngài Thích Minh Thế (1951-1954), ngài Thích An Hòa (1954-1956), ngài Thích Quang Phát (1956-1959) và ngài Thích Minh Đức (1959-1985).</s>
<s id="d13p6s2">Từ năm 1985 ngài Thich Tâm Vi làm trụ trì chùa với sự khôi phục lớn vào năm 1990.</s>
</p>
<p id="d13p7">
<s id="d13p7s1">Đặc điểm đáng chú ý của chùa là Rồng - hình tượng được làm từ những mảnh kính vỡ theo đúng thiết kế lăng vua Khải Định ở Huế, Trong đền chính, là tượng Đức Phật cao 4.9m, ngồi dưới gốc cây Bodhi.</s>
<s id="d13p7s2">Bên cạnh chùa, chúng ta có thể thấy 49m Rồng bay vòng quanh khu vườn.</s>
</p>
<p id="d13p8">
<s id="d13p8s1">Ở trước chính điện, là tháo Da Bao cao 27m.</s>
<s id="d13p8s2">Ở hai mặt của tòa tháp, chuông và trống được đặt vào.</s>
<s id="d13p8s3">Trong tòa tháp, là tượng Phật Quan Âm.</s>
</p>
<p id="d13p9">
<s id="d13p9s1">Ở bên phải tòa tháp, sắp xếp là nơi thờ cúng, những ngôi nhà ở của các sư và vườn hoa.</s>
<s id="d13p9s2">Có cổng Vân Thu và Vườn Long Hòa ở bên trái, cũng như bể cá, cây cảnh và 49m rồng.</s>
<s id="d13p9s3">Vảy của rồng được làm từ 12.000 chai rỗng, đầu của Rồng cao 7m</s>
</p>
<p id="d13p10">
<s id="d13p10s1">Chùa có tháp cao 36m ở vườn nơi có đặt chuông nặng 8500kg.</s>
<s id="d13p10s2">Chiếc chuông cao 4.38m và đường kính 2.34m.</s>
<s id="d13p10s3">Nó được khắc 4 chữ "Linh Phước Tự Chung" và nhiều hình khác, những ngôi chùa và kiểu dáng như chùa Một Cột (Hà Nội), Thiên Mụ (Huế)...</s>
</p>
<p id="d13p11">
<s id="d13p11s1">Chùa Linh Phước ở Việt Nam được ghi vào sách kỷ lục VN với 11 kỷ lục: Ngôi chùa có tháp chuông cao nhất Việt Nam, ngôi chùa, ngôi chuà được làm từ khối lượng lớn những mảnh đất nung, ngôi chùa với tượn lớn nhất, chùa với tượng vào lớn nhất...</s>
</p>
<p id="d13p12">
<s id="d13p12s1">2. Lò hạt nhân</s>
</p>
<p id="d13p13">
<s id="d13p13s1">Đây là lò phản ứng hạt nhân duy nhất ở ĐÔng Dương, được đặt tại số 1 Nguyễn Tự Lực, Tp.</s>
<s id="d13p13s2">Đà Lạt</s>
</p>
<p id="d13p14">
<s id="d13p14s1">Theo IAEA, lò phản ứng hạt nhân ở ĐL có sức chứa nhỏ (500kW) nhưng nó làm việc an toàn và hiệu quả kinh tế cao.</s>
</p>
<p id="d13p15">
<s id="d13p15s1">Lò phản ứng hạt nhân Đà Lạt, thường được biết đến như lò phản ứng TRIGA Mark II, được xây dựng năm 1963 với năng lượng hoạt động thấp nhất được cho phép ở mức 250kWt, nhưng nó đã dừng hoạt động từ 1968 đến 1975</s>
</p>
<p id="d13p16">
<s id="d13p16s1">Với sự hộ trợ từ Liên Xô cũ, Việt Nam đã bắt đầu sửa lại và mở rộng lò phản ứng vào tháng 2/1983 và chính chứng hoạt động trở lại vào 20/03/1984, với mức cho phép là 500kWt</s>
</p>
<p id="d13p17">
<s id="d13p17s1">Đà Lạt kỳ vọng sẽ xây dựng một lò phản ứng mới 15MWt trong tương lai.</s>
</p>
<p id="d13p18">
<s id="d13p18s1">3. Nhà hát Dã Quỳ (hoa mặt trời dại)</s>
</p>
<p id="d13p19">
<s id="d13p19s1">Đây là kiến trúc đặc biệt của Đà Lạt, được đặt tại quảng trường Lâm Viên Đà Lạt</s>
</p>
<p id="d13p20">
<s id="d13p20s1">4. Nhà điên</s>
</p>
<p id="d13p21">
<s id="d13p21s1">Bao lấy một vùng rộng khoảng 1600m vuông, nhà nghỉ Hằng Nga, cũng được gọi là Crazy House được thiết kế bởi kiến trúc sư Việt Nam Đặng Việt Nga</s>
</p>
<p id="d13p22">
<s id="d13p22s1">Như mục đích của kiến trúc sư để làm một ngôi nhà đá thần tiên, "crazy house" giống như một cái cây với cửa sổ không nhẵn nhụi.</s>
<s id="d13p22s2">Cả bên ngoài và bên trong tòa nhà được tạo và trang trí với hình kiến trúc xoắn.</s>
</p>
<p id="d13p23">
<s id="d13p23s1">Một cái cây rỗng vươn ra nhiều ngả, mọc vươn lên giữa bầu trời Đà Lạt.</s>
<s id="d13p23s2">Đi bộ dọc theo hành lang bên trong ngôi nhà không đơn giản là tham quan, có nhiều nấm mốc và mạng nhện trên đường đi của bạn là điều bình thường.</s>
</p>
<p id="d13p24">
<s id="d13p24s1">Nhà nghỉ được xây dựng ngoạn mục với mười phòng khách như là phòng Hổ, Đại Bàng, Kiến và Kangaroo với trang trí và nội thất phù hợp với chúng.</s>
</p>
<p id="d13p25">
<s id="d13p25s1">Nhà nghỉ là điểm đến nổi tiếng quốc tế.</s>
</p>
<p id="d13p26">
<s id="d13p26s1">5.</s>
<s id="d13p26s2">Đường hầm điêu khắc đất sét</s>
</p>
<p id="d13p27">
<s id="d13p27s1">Một kilomet chiều dài uốn lượn qua đồi đất đỏ bazan với những tác phẩm điêu khắc được đặt ở mặt ngoài trở thành một địa điểm thu hút khách du lịch ở Đà Lạt.</s>
</p>
<p id="d13p28">
<s id="d13p28s1">Tọa lạc gần Hồ Tuyền Lâm nổi tiếng, đường mòn tái hiện cái nhìn của nhà sáng lập nó Trịnh bá Dung để nói về lịch sử của thành phố trên con đường độc nhất vô nhị.</s>
</p>
<p id="d13p29">
<s id="d13p29s1">Nghệ thuật điêu khắc trên tường của đường mòn có ý nghĩa kể về câu chuyện của Đà Lạt từ hơn 100 năm trước, khi vùng đất còn hoang sơ với cuộc sống hoang dã, khi nó thưa thớt người ở bởi dân tộc thiểu số Cờ Hó</s>
</p>
<p id="d13p30">
<s id="d13p30s1">Nhiều huyền thoại Cờ Hó bao gồm cảm nhận về cha rùa và con trai trong khi mẹ rùa chiến đấu với rắn khổng lồ được chạm khắc trên tường.</s>
<s id="d13p30s2">Câu chuyện chỉ ra rằng người Cờ Hó có chế độ mẫu hệ</s>
</p>
<p id="d13p31">
<s id="d13p31s1">Những năm tháng là thuộc địa của thực dân Pháp được chỉ ra với những hình điêu khắc của tòa nhà điểm mốc là Đại Học Đà Lạt, Ga tàu Đà Lạt, Học viện Pasteur và làng cổ bên hồ Xuân Hương</s>
</p>
<p id="d13p32">
<s id="d13p32s1">Bức điêu khắc cao nhất trên tường cao 12m</s>
</p>
<p id="d13p33">
<s id="d13p33s1">Được làm từ năm 2010 với hơn 100 thợ thủ công làm việc miệt mài</s>
</p>
<p id="d13p34">
<s id="d13p34s1">Đầu tiên là ngôi nhà 90m vuông được làm từ đất, nội thất như giường ngủ, ghế, bàn, tủ, bồn rửa và ống khói tất cả đều được làm từ đất.</s>
<s id="d13p34s2">Ngôi nhà dựa vào núi và quay mặt ra hồ.</s>
<s id="d13p34s3">Đây là bản đồ rốc rễ của Việt Nam.</s>
<s id="d13p34s4">Ngồi nhà được trao tặng là " Ngôi nhà đầu tiên và duy nhất được làm từ đất đỏ bazan không nung" bởi Trung tâm sách kỷ lục Việt Nam năm 2013</s>
</p>
<p id="d13p35">
<s id="d13p35s1">Hình tượng đã chiến thắng Giải thưởng Kiến Trúc xanh từ Hiệp hội kiến trúc sư VN năm 2014</s>
</p>
<p id="d13p36">
<s id="d13p36s1">6. Những cây phượng trắng của Việt Nam</s>
</p>
<p id="d13p37">
<s id="d13p37s1">Đà Lạt là nhà của loài phượng trắng duy nhất tại Vn.</s>
<s id="d13p37s2">Cây được mang về VN năm 1998 bởi bác sĩ Hà Ngọc Mai.</s>
<s id="d13p37s3">Cây được trồng ở căn hộ số 75 đường Phù Đổng Thiên Vương, ĐL</s>
</p>
<p id="d13p38">
<s id="d13p38s1">Bác sĩ Mai đã mang cây về VN năm 1998 từ Sydney, Úc.</s>
<s id="d13p38s2">Tại thời điểm đó, một công nhân châu Á là y tá ở Sydney đã giới thiệu bác sĩ Mai một loài phượng tím công tước với sự biến màu thành phượng trắng.</s>
<s id="d13p38s3">Mức giá cho cây phượng tím -trắng lúc đó là 25$</s>
</p>
<p id="d13p39">
<s id="d13p39s1">Ba năm sau, cây bắt đầu ra những chùm hoa màu trắng</s>
</p>
<p id="d13p40">
<s id="d13p40s1">Chùm hoa trắng đầu tiên cho ra hạt và bác sĩ Mai đã gieo trồng 50 hạt từ những quả đó.</s>
<s id="d13p40s2">Tuy nhiên, chúng lại cho ra hoa tím chứ ko phải trắng.</s>
</p>
<p id="d13p41">
<s id="d13p41s1">7.</s>
<s id="d13p41s2">Nhà nghỉ ống</s>
</p>
<p id="d13p42">
<s id="d13p42s1">Nhà nghỉ ống là khách sạn ở Đà Lạt mang đến cho khách du lịch lựa chọn dành 1 đêm ở trong 1 cái ống.</s>
<s id="d13p42s2">Chỉ với 200.000đ (9$) cho mỗi người, bạn có thể có một trong mười phòng hình ống và một trong những chỗ trọ duy nhất ở Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d13p43">
<s id="d13p43s1">Nhà nghỉ Ỗng được xây dựng với phong cách độc đáo sử dụng những ống tròn xây dựng phòng và trang trí màu sắc khác nhau.</s>
<s id="d13p43s2">Nhà nghỉ được đặt giữa rừng thông, và bạn có thể nhìn xuống thung lũng và đồi</s>
</p>
<p id="d13p44">
<s id="d13p44s1">Nhà nghỉ rất gần với trung tâm thành phố, 5phút chạy xe máy đi tới chợ Đà Lạt, 3 phút tới trạm xe bus Phương Trang, 15 phút xuống khu du lịch hồ Tuyền Lâm</s>
</p>
<p id="d13p45">
<s id="d13p45s1">Nhà nghỉ có 10 ống màu sắc và mỗi ống là một phòng.</s>
<s id="d13p45s2">Giá thuê hợp lý, 10$/đêm/ng, 12.5$ cho 2 người, và 15$ cho 3 người/ phòng có diện tích vừa, bao gồm 1 giường ngủ nhỏ với chăn nệm.</s>
<s id="d13p45s3">Ngoài hình dạng độc nhất, những phòng được trang trí với màu sắc khác nhau, và sự dễ chịu, trẻ trung, với sự bố cục hợp lý.</s>
</p>
<p id="d13p46">
<s id="d13p46s1">Với lợi thế vị trí đẹp, tọa lạc trên đồi nhỏ, yên tĩnh và cảnh đẹp từ phòng, du khách có thể thấy rừng thông, khu dân cư hoặc nhà vườn, vườn trái cây của người dân...</s>
<s id="d13p46s2">Trên đồi cao vào sáng sớm và tối bạn có thể thấy khói sương bao phủ thung lũng phía dưới.</s>
</p>
<p id="d13p47">
<s id="d13p47s1">Vào buổi đêm là thời điểm tuyệt vời để cắm trại, bạn bè cũng nhau, trong khi ngắm nhìn ánh đèn thành phố.</s>
<s id="d13p47s2">Bạn có thể uống cà phê, atiso, thưởng trà, đọc sách, ngắm cảnh hoặc lửa trại, nướng BBQ với bạn bè</s>
</p>
<p id="d13p48">
<s id="d13p48s1">Đồi Mộng Mơ ở Đà Lạt, tỉnh Lâm Đồng, là nơi của những động vật kì lạ nhất Vn, như voi 5 sừng, lợn 5 chân, vịt 4 cánh...</s>
<s id="d13p48s2">Những động vật này được sưu tập từ cả nước</s>
</p>
</div>
<div id="d14">
<p id="d14p1">
<s id="d14p1s1">Hòn đảo hoang sơ ẩn giấu kho báu từ thời xa xưa ở bờ biển miền Trung</s>
</p>
<p id="d14p2">
<s id="d14p2s1">Chỉ cách 27 km về phía bắc từ thành phố Tuy Hòa tỉnh Phú Yên, đảo "Mái nhà" bằng cách nào đó vẫn giữ được vẻ đẹp hoang dã và ghồ ghề của nó.</s>
<s id="d14p2s2">- Theo VnExpress</s>
</p>
<p id="d14p3">
<s id="d14p3s1">Thường được ví như đảo Robinson Crusoe, đảo "mái nhà" thuộc địa phận xã An Hải, huyện Tuy An, Tỉnh Phú Yên.</s>
<s id="d14p3s2">Nằm không xa đất liền, hòn đảo là một nơi độc đáo vì rất ít du khách đến đây.</s>
</p>
<p id="d14p4">
<s id="d14p4s1">Tháng 3 tới tháng 8 là khoảng thời gian lý tưởng để đến đây, vì khi đó thời tiết không quá khắc nghiệt.</s>
</p>
<p id="d14p5">
<s id="d14p5s1">Chỉ mất 20 phút và 500.000 VND ($23) để đi thuyền đến đảo (bao gồm vé khứ hồi).</s>
<s id="d14p5s2">Nơi tốt nhất để bắt tàu là bến tàu An Hải, ở đây bạn có thể tiết kiệm thời gian và tiền bạc.</s>
</p>
<p id="d14p6">
<s id="d14p6s1">Vẻ đẹp nguyên thủy, vắng bóng con người và những ngọn núi được phủ đầy cây.</s>
</p>
<p id="d14p7">
<s id="d14p7s1">Hoàn toàn không có bất cứ dịch vụ nào trên đảo.</s>
<s id="d14p7s2">Không có hệ thống điện, nhà trọ chỉ là một thứ xa xỉ và nước ngọt là thứ cấp thiết.</s>
<s id="d14p7s3">Sự thiếu thốn này là cơ hội để thử thách khả năng ứng biến của du khách.</s>
<s id="d14p7s4">Nhớ chuẩn bị lều và thức ăn nếu bạn có kế hoạch qua đêm ở đây.</s>
</p>
<p id="d14p8">
<s id="d14p8s1">Cái lò dùng tạm được làm ngay trên bờ biển.</s>
</p>
<p id="d14p9">
<s id="d14p9s1">Ở trên hòn đảo, chỉ có 1 vài ngôi nhà</s>
</p>
<p id="d14p10">
<s id="d14p10s1">Nước trong xanh và những mõm đá ôm quanh bờ biển tạo cảnh quan tuyệt vời.</s>
</p>
</div>
<div id="d15">
<p id="d15p1">
<s id="d15p1s1">Dịch vụ Homestay tại Đà Lạt</s>
</p>
<p id="d15p2">
<s id="d15p2s1">Để chuyến đi đến thành phố Tây Nguyên - Đà Lạt thú vị hơn, du khách có thể xem xét lựa chọn cư trú tại một nhà dân hay phòng trọ tập thể, thay vì một khách sạn sang trọng nằm trong thị trấn.</s>
</p>
<p id="d15p3">
<s id="d15p3s1">Đối với một chuyến đi hai ngày đến Đà Lạt vào cuối tuần, du khách có thể ở tại The Circle Việt Nam Hostel trên phố Đặng Thái Thân, cách trung tâm của thành phố khoảng 3 cây số.</s>
</p>
<p id="d15p4">
<s id="d15p4s1">Với chi phí 200.000 đồng mỗi người mỗi đêm, phòng trọ tập thể thu hút du khách bởi hình dạng ống và đầy màu sắc.</s>
<s id="d15p4s2">Bên trong mỗi phòng hình tròn là một chiếc giường cho hai người và một nhà vệ sinh.</s>
</p>
<p id="d15p5">
<s id="d15p5s1">Khu vực sân trước của các phòng dùng để nấu ăn và các hoạt động tập thể khác.</s>
<s id="d15p5s2">Ở đó, du khách có thể nấu thức ăn, tụ tập thành nhóm để trò chuyện và hát.</s>
</p>
<p id="d15p6">
<s id="d15p6s1">Một đặc trưng khác của The Circle Việt Nam Hostel là cảnh quan thiên nhiên tuyệt đẹp với những thung lũng xanh, đồi cây thông và nhiều biệt thự ẩn đằng sau màn sương.</s>
</p>
<p id="d15p7">
<s id="d15p7s1">Đối với việc lưu trú tại nhà dân ở Đà Lạt, du khách có thể đi đến La Nha Homestay trên đường Hoàng Diệu.</s>
</p>
<p id="d15p8">
<s id="d15p8s1">Không gian của La Nha cho khách một cảm giác hoài cổ với bàn, ghế, tủ cũ và TV đen trắng.</s>
</p>
<p id="d15p9">
<s id="d15p9s1">Hầu như tất cả các mặt hàng dùng để trang trí là bình hoa cũ, mảnh thủy tinh, ô dù, cửa ra vào, nhưng mỗi phòng lại được trang bị nội thất hiện đại như máy lạnh và máy nước nóng.</s>
</p>
<p id="d15p10">
<s id="d15p10s1">La Nha có một số phòng chia sẻ với giường đơn và lều đặt xung quanh sân.</s>
<s id="d15p10s2">La Nha cũng có một khu vực để mọi người có thể cùng nhau nấu ăn hoặc hâm nóng.</s>
</p>
</div>
<div id="d16">
<p id="d16p1">
<s id="d16p1s1">6 lý do tại sao đi du lịch một mình lại gây nghiện</s>
</p>
<p id="d16p2">
<s id="d16p2s1">Hãy khám phá lý do tại sao đi du lịch một mình thật sự gây nghiện và khi mọi thứ được quyết định, đó không chỉ vì chi phí thấp.</s>
</p>
<p id="d16p3">
<s id="d16p3s1">Lần đầu tiên đi du lịch một mình có thể là một trải nghiệm căng thẳng.</s>
<s id="d16p3s2">Có lẽ, đó là lần đầu tiên trong đời, chỉ có bạn mới tin tưởng chính bạn.</s>
<s id="d16p3s3">Một vài kinh nghiệm nhỏ, không giống như việc có ai đó trông hộ túi xách khi bạn đi vệ sinh ở sân bay.</s>
<s id="d16p3s4">Tiếp đến là một vấn đề lớn hơn, giống như việc bạn bị mắc kẹt không có chỗ để ngủ vào buổi tuối, vì nhà trọ đã đóng cửa.</s>
</p>
<p id="d16p4">
<s id="d16p4s1">Vì vậy, đâu là nguyên nhân chính xác gây nghiện?</s>
<s id="d16p4s2">Quá đơn giản, bởi vì có nhiều thứ hoàn toàn không thể đánh bại những thách thức của chính bản thân bạn.</s>
<s id="d16p4s3">Sống theo bản năng, chọn những cuộc phiêu lưu của chính mình, đặt ra những quy tắc và thời gian biểu và tự mình chịu trách nhiệm cho những việc xảy ra.</s>
<s id="d16p4s4">Và một điều mà tất cả những người du lịch một mình đều biết đó là, ý nghĩa thực sự của sự tự do.</s>
</p>
<p id="d16p5">
<s id="d16p5s1">1. Bạn sẽ học cách để lãnh đạo</s>
</p>
<p id="d16p6">
<s id="d16p6s1">Bạn là đạo diễn, nhà sản xuất và diễn viên trong bộ phim cuộc đời của mình, nhưng trong sự hỗn độn của mọi thời điểm, thật khó để có thể nhớ.</s>
<s id="d16p6s2">Điều thứ hai, nếu bắt đầu đi du lịch một mình, bạn sẽ hiểu được ý nghĩa của việc tự mình chịu trách nhiệm với bản thân.</s>
<s id="d16p6s3">Bạn phải chịu trách nhiệm với mỗi quyết định và không có bất cứ điều gì hơn việc bạn tự khám phá ra khả năng của mình như thế nào.</s>
</p>
<p id="d16p7">
<s id="d16p7s1">2. Bạn sẽ từ bỏ những nơi thoải mái</s>
</p>
<p id="d16p8">
<s id="d16p8s1">Du lịch một mình luôn mở rộng trải nghiệm, bởi vì nó phá bỏ định kiến của thế giới với mỗi bước bạn nắm bắt những thứ chưa biết.</s>
<s id="d16p8s2">Những cánh cửa mới mở ra ở mọi điểm dừng, bạn sẽ không thể nhìn thấy được khi đang bận rộn với bạn đồng hành.</s>
</p>
<p id="d16p9">
<s id="d16p9s1">Bạn sẵn sàng nói chuyện với người lạ và sẽ chú ý hơn đến những người muốn liên lạc với mình.</s>
<s id="d16p9s2">Hãy tự xoay sở, bạn sẽ cố gắng nhiều thứ thậm chí là những việc mà mình chưa bao giờ nghĩ đến và "nơi bạn cảm thấy thoải mái" chẳng bao lâu nó sẽ trở thành chuyện của quá khứ.</s>
</p>
<p id="d16p10">
<s id="d16p10s1">3. Bạn sẽ cảm nhận được con người mới của mình</s>
</p>
<p id="d16p11">
<s id="d16p11s1">Ở nhà, có thể bạn là một người nhút nhát trong nhóm bạn, người dễ bị ảnh hưởng bởi người khác, người làm vườn, một tay cừ khôi về tin học, hay là mọt sách.</s>
<s id="d16p11s2">Khi đi du lịch một mình, sẽ không ai biết, hay quan tâm đến cái mác đã gắn cho bạn.</s>
<s id="d16p11s3">Bạn có thể trở thành một nhà thám hiểm, một nhiếp ảnh gia, một người nông dân, một lái xe.</s>
<s id="d16p11s4">Bất kể cái gì lôi cuốn bạn, thì hãy cứ lựa chọn!</s>
</p>
<p id="d16p12">
<s id="d16p12s1">Bạn sẽ khám phá mọi thứ về bản thân, điều sẽ không xảy ra trong cuộc sống bận rộn.</s>
<s id="d16p12s2">Sự tự do sẽ làm bạn thay đổi và phát triển, bạn sẽ không bị tác động bởi bất kỳ ai mà bạn biết hay những trải nghiệm trước đó, đó là điều thực sự gây nghiện.</s>
</p>
<p id="d16p13">
<s id="d16p13s1">4. Bạn sẽ học để sống cho thời điểm hiện tại</s>
</p>
<p id="d16p14">
<s id="d16p14s1">Không có điều gì giống như việc nhìn đắm đuối vào sự ấn tượng, phong cảnh xa lạ so với sự hiểu biết của bạn chỉ là 1 phần, đó là những khoảnh khắc đáng quý để đắm chìm.</s>
<s id="d16p14s2">Bạn không thể mang phong cảnh về nhà và có lẽ cũng không bao giờ quay lại.</s>
</p>
<p id="d16p15">
<s id="d16p15s1">Không có bạn bè sát bên, bạn sẽ ngừng nói chuyện, bạn hoàn toàn hòa mình vào khoảnh khắc hiện tại.</s>
<s id="d16p15s2">Chỉ có bạn và trái đất.</s>
<s id="d16p15s3">Du lịch một mình đưa bạn đến những nơi đích thực với mỗi thời điểm, thông qua cái nhìn của bạn.</s>
</p>
<p id="d16p16">
<s id="d16p16s1">5.</s>
<s id="d16p16s2">Bạn sẽ học cách giải quyết những vấn đề nhỏ nhặt từ một nơi xa xôi</s>
</p>
<p id="d16p17">
<s id="d16p17s1">"Dò tìm rắc rối" dường như tồn tại trong hầu hết những người thích đi du lịch một mình.</s>
<s id="d16p17s2">Bạn phải cẩn thận hơn với đồ dùng cá nhân, khi ra ngoài vào buổi tối và lòng tin vào mọi người.</s>
<s id="d16p17s3">Bởi vì điều này, bạn sẽ phát triển khả năng giải quyết những vấn đề nhỏ nhặt từ một nơi xa, trước khi vào thế giới của bạn.</s>
</p>
<p id="d16p18">
<s id="d16p18s1">Đó là một kỹ năng vô giá dành cho những chuyến đi trong tương lai và mang vào cuộc sống của bạn nói chung.</s>
</p>
<p id="d16p19">
<s id="d16p19s1">6. Bạn sẽ khám phá ra được: điều quan trọng trong cuộc sống là gì</s>
</p>
<p id="d16p20">
<s id="d16p20s1">Freya Stark đã nói: " Tỉnh dậy hoàn toàn đơn độc trong một thị trấn xa lạ là một trong những cảm xúc tuyệt vời nhất trên thế giới."</s>
</p>
<p id="d16p21">
<s id="d16p21s1">Bạn có thể quên đi sự tính toán và thậm chí những khát khao có thể tách bạn khỏi cuộc sống, ngay bây giờ, hãy đưa nó vào các kế hoạch ở tương lai.</s>
<s id="d16p21s2">Bạn có thể tận hưởng những niềm vui đơn giản khi thưởng thức những món ăn kỳ lạ đến khi nào bạn muốn, đắm mình trong nụ cười tò mò của một đứa trẻ địa phương và hãy để cho tâm trí bạn tự do đi lại với các điểm đến tiếp theo.</s>
</p>
<p id="d16p22">
<s id="d16p22s1">Khi bạn trở về nhà, tất cả những vấn đề 'lớn' sẽ phai mờ vào quên lãng trong sự tự do và sống sộng còn đọng lại.</s>
<s id="d16p22s2">Thế giới trong mắt bạn sẽ tươi tắn hơn.</s>
<s id="d16p22s3">Và đó là cơn nghiện tột cùng.</s>
</p>
</div>
<div id="d17">
<p id="d17p1">
<s id="d17p1s1">Người Việt Nam chi 6 tỷ USD vào việc đi du lịch nước ngoài trong năm ngoái</s>
</p>
<p id="d17p2">
<s id="d17p2s1">Những điểm đến ưa thích bao gồm Thái Lan, Camphuchia, Nhật Bản và Hàn Quốc trong khi các điểm đến trong nước trở nên ít hấp dẫn hơn.</s>
</p>
<p id="d17p3">
<s id="d17p3s1">Theo hiệp hội du lịch Việt Nam, có khoảng 6 triệu người Việt Nam đi du lịch nước ngoài vào kỳ nghỉ năm ngoái và chi khoảng 6 tỷ USD.</s>
</p>
<p id="d17p4">
<s id="d17p4s1">Tăng đáng kể từ 3,5 triệu đô vào năm 2012, hiệp hội chia sẻ, khi được trích dẫn bởi truyền thông địa phương.</s>
</p>
<p id="d17p5">
<s id="d17p5s1">Theo như các công ty du lịch, điểm đến ưa thích bao gồm Thái Lan, Cam-pu-chia, Nhật Bản, Hàn Quốc, Châu Âu và Mỹ.</s>
</p>
<p id="d17p6">
<s id="d17p6s1">Những công ty du lịch đứng đầu của Việt Nam như Vietravel và Saigontourist nói rằng, các tour đi nước ngoài phát triển nhanh hơn những tour trong nước.</s>
</p>
<p id="d17p7">
<s id="d17p7s1">Việt nam chính là nơi có nhiều địa điểm nổi tiếng bao gồm Vịnh Hạ Long, Động Phong Nha-Kẻ Bảng và thị trấn cổ Hội An, tất cả đều là di sản UNESCO.</s>
</p>
<p id="d17p8">
<s id="d17p8s1">Nhưng chất lượng dịch vụ kém, giá cả cao và thiếu sáng tạo là những lý do chính mà du khách trong nước thích đi nước ngoài hơn, các chuyên gia nói.</s>
</p>
<p id="d17p9">
<s id="d17p9s1">Trong khi đó, nhiều quốc gia nước ngoài như Nhật Bản và Hàn Quốc cũng đã đơn giản hóa thủ tục visa dành cho du khách Việt Nam và trong những năm gần đây, họ cũng đưa ra mức giá cạnh tranh hơn, họ nói.</s>
</p>
</div>
<div id="d18">
<p id="d18p1">
<s id="d18p1s1">Núi phủ trắng tuyết và du lịch xanh</s>
</p>
<p id="d18p2">
<s id="d18p2s1">Thị trấn French Alpine ở Chamonixx đã từng có sức thu hút khách du lịch từ thế ký 18.</s>
<s id="d18p2s2">Nhưng ngày nay, sự thay đối du lịch và khí hậu đang là sức ép đề nặng lên môi trường vùng ngoại ô.</s>
<s id="d18p2s3">Ông Marc Grainger cho biết.</s>
</p>
<p id="d18p3">
<s id="d18p3s1">Thị trấn Chamomix Mont blanc nằm ở vùng thung lũng với độ cao 1,05m so với mực nước biển ở Haute-Savoic thuộc bộ phận ở phía Đông Nam nước Pháp.</s>
<s id="d18p3s2">Phía Đông Bắc là các đỉnh núi đỏ của khối núi Aiguilles Rouges; phía Đông Nam là những đỉnh núi trắng của Mont Blanc với độ cao 4,810 mét là ngọn núi cao nhất ở Alps.</s>
<s id="d18p3s3">Đây là nơi có môi trường phong phú Alpine, nhưng một trong những điều này đang gia tăng sức ép từ các hoạt động ồn ào và náo nhiệt của con người</s>
</p>
<p id="d18p4">
<s id="d18p4s1">Du lịch là nhân tố sống của Chamonix.</s>
<s id="d18p4s2">Những nhà du lịch được khuyến khích để đến thăm vùng thung lũng này kể từ khi nó được khám phá bởi các nhà thám hiểm vào năm 1741.</s>
<s id="d18p4s3">Hơn 40 năm, vào 1786, cuối cùng hội nghị thượng đỉnh Mont Blanc đã được diễn ra bởi một bác sĩ người Pháp và sự chỉ đạo của anh ấy, và đây đã khai sinh ra môn thể thao leo núi, lấy Chamonix làm trung tâm.</s>
<s id="d18p4s4">Vào năm 1924, Thế vận hội Olympics mùa đông lần đầu tiên được tổ chức tại đây, và cáp treo, thang máy đã được xây dựng vào những năm đó để giúp mọi người có cơ hội được lên các sườn núi trượt tuyết</s>
</p>
<p id="d18p5">
<s id="d18p5s1">Ngày nay, Chamonix là một thị trấn văn minh, đã mở rộng với thế giới bên ngoài thôg qua đường hầm Mont Blanc và một hệ thống đường cao tốc dày đặc.</s>
<s id="d18p5s2">Nó tiếp nhận hơn 60 000 khách du lịch vào thời điểm trong suốt mùa, và những nhà leo núi, những người đi bộ dường dài và những người thích đi du lịch mạo hiểm vào mùa hè con số này cao hơn, do đó làm gia tăng dân số lên đến 10 000.</s>
<s id="d18p5s3">Nó là địa điểm thứ 3 được xem là địa điểm du lịch tự nhiên đáng xem trên thế giới, theo như Văn phòng du lịch Chamonix, năm ngoái, có 5,2 triệu khách đã ngủ qua đêm -tất cả điều này đã xảy ra với thị trấn có ít hơn 10 000 cư dân định cư</s>
</p>
<p id="d18p6">
<s id="d18p6s1">Dòng người khách du lịch đã đặt nặng sức ép môi trường cho địa phương, và chính quyền địa phương trong thung lũng đã quyết định hành động.</s>
<s id="d18p6s2">Giáo dục những du khách là tầm quần trọng.</s>
<s id="d18p6s3">Những khách du lịch đã được cảnh báo là không được xả rác bừa bãi, và bây giờ có nhiều địa điểm thùng rác được đặt xung quanh thung lũng, từ trung tâm thị trấn đến nửa chừng những ngọn núi.</s>
<s id="d18p6s4">Một trang blog viết tin về môi trường ở thị trấn, và thông điệp "xanh" gửi tới tất cả những văn phòng du lịch hoạt động</s>
</p>
<p id="d18p7">
<s id="d18p7s1">Ý tưởng cac bon thấp cũng là điều quan trọng cho từng vùng miền.</s>
<s id="d18p7s2">Nước Pháp đã cam kết để giảm khí thải cac bon của mình bằng 4 nhân tố đến 2050.</s>
<s id="d18p7s3">Để đạt được hiểu quả chủ yếu đây là sự nắm bắt chiến lược khuyến khích những người dân để nhận thấy khí thải cac bon của họ ở cấp đia phương và có kế hoạch để giảm chúng.</s>
<s id="d18p7s4">Những nghiên cứu đã nhận thấy rằng sự điều tiết giải thích một nửa của tất cả các khí thải cac bon ở thung lũng Chamonix.</s>
<s id="d18p7s5">Những khách sạn nổi tiếng hoạt động không hiệu quả, hiện nay xung quanh thung lũng Chamonix không dọn dẹp sạch sẽ.</s>
<s id="d18p7s6">Một số đang sử dụng đèn thiếu ánh sáng, sử dụng nguồn nước và các thùng rác có thể sử dụng được dành cho khách du lịch còn hạn chế; đã đầu tư vào những dự án lớn khác như trang trí nội thất đang sử dụng nguồn vật liệu địa phương, đang sử dụng năng lượng điện năng cho công tác đốt nóng và công tác lắp đặt bảng điều khiển năng lượng mặt trời</s>
</p>
<p id="d18p8">
<s id="d18p8s1">Hội đồng Chamonix cũng đang khuyến khích sử dụng năng lượng tái chế trong những tài sản cá nhân, bằng lập các quỹ sẵn sàng dành cho khôi phục phủ xanh và những công trình mới.</s>
<s id="d18p8s2">Tại thời điểm, xây dựng những khu vực công cộng cũng đã trải qua những sự cải tiến để làm cho chúng có hiệu quả năng lượng hơn và ít lãng phí.</s>
<s id="d18p8s3">Ví dụ, sân trượt băng địa phương đã giảm sự tiêu dùng nước hàng năm từ 140 000 m3 xuống còn 10 000m3 ở các địa điểm trong vòng 3 năm nay</s>
</p>
<p id="d18p9">
<s id="d18p9s1">Cải thiện phương tiện giao thông công cộng là một vấn đề chủ yếu khác của chính sách mới, 80% khí thải cac bon từ các phương tiện thường đến từ những xe cộ cá nhân.</s>
<s id="d18p9s2">trong khi đó vận chuyển phát nhanh Mont Blac là một ý kiến để du lịch bên trong thung lũng- và nhìn thấy một vài thứ cảnh vật không thể tin được dọc tuyến đường.</s>
<s id="d18p9s3">Nó càng khó khăn hơn khi đến Chaamonixx từ bên ngoài bằng xe lửa.</s>
<s id="d18p9s4">Không có đường đi trực tiếp nào từ đường sân bay ở geneva, vì thế những khách du lịch đang đến đây bằng máy thông thông thường di chuyển bằng xe ô tô hoặc xe buýt.</s>
<s id="d18p9s5">tuy nhiên, tại một chi phí của 3.3 triệu euros mỗi năm.</s>
<s id="d18p9s6">Chamonixx đã có dịch vụ giao thông miễn phí nhằm để mọi người không ở trong chiếc xe ô tô của họ và ngồi vào những chiếc xe buýt với mọi người</s>
</p>
<p id="d18p10">
<s id="d18p10s1">Nếu những khách du lich của thung lũng và người dân định cư muốn biết tại sao chúng tôi cần giảm ô nhiễm môi trường, chúng tôi chỉ phải tìm kiếm; những ảnh hưởng của sự thay đổi khí hậu do đó mỗi người nhìn thấy sự tan chảy của những tảng băng bám vào những ngọn núi.</s>
<s id="d18p10s2">Sự phá vỡ của môi trường ở Alpine đã là mối quan tâm giữa mọi người.</s>
<s id="d18p10s3">Ngày nay, 70% thuộc 85 km2 bao gồm Chamonix - Mont -Blanc đã được bảo vệ bằng một phương án.</s>
<s id="d18p10s4">Nhưng hiện nay, ảnh hưởng của khách du lịch đã làm cho các cơ quan chức năng nhận thấy rằng phải hành động hơn nữa nếu thung lũng duy trì thịnh vượng: Chúng không phải chỉ là dự án moi trường tự nhiên tốt hơn, nhưng cũng quản lý, những cũng phải quản lý số lượng khách du lịch tốt hơn, vì thế những gia đinh định cư có thể duy trì hạnh phúc.</s>
</p>
</div>
<div id="d19">
<p id="d19p1">
<s id="d19p1s1">Những hương vị Bắc khỏa lấp nỗi nhớ nhà ở Sài Gòn</s>
</p>
<p id="d19p2">
<s id="d19p2s1">Những người đến từ Hà Nội và Sài Gòn nhận ra nhau là đồng bào và chia sẻ gần như tất cả mọi thứ từ ngôn ngữ, phong tục và chắc chắn là cả các loại thức ăn, mặc dù hai nơi cách nhau hơn 3.000 km.</s>
</p>
<p id="d19p3">
<s id="d19p3s1">Đã ở Sài Gòn hơn 20 năm, các kiốt ở cuối đường Chu Mạnh Trinh (Quận 1), Trần Quốc Toản, Võ Thị Sáu và Nguyễn Thông (quận 3) có bán hầu hết các đặc sản miền Bắc.</s>
</p>
<p id="d19p4">
<s id="d19p4s1">Thực phẩm như măng khô, nấm hương, miến dong riềng từ Bắc Kạn và hàng trăm đặc sản đều đến được Sài Gòn, chủ yếu bằng tàu hỏa.</s>
</p>
<p id="d19p5">
<s id="d19p5s1">Thực phẩm có thời hạn sử dụng ngắn như đậu phụ từ làng Mo nổi tiếng tại Hà Nội, thịt lợn muối và chả mực được giữ gìn cẩn thận và được vận chuyển bằng đường hàng không.</s>
</p>
<p id="d19p6">
<s id="d19p6s1">Thực phẩm ăn liền ví dục các món tráng miệng ngọt như chè và xôi cũng có một chỗ trên máy bay được vận chuyển qua lại giữa các vùng.</s>
</p>
<p id="d19p7">
<s id="d19p7s1">Bánh chưng Hà Nội vẫn là mặt hàng được nằm ở vị trí ưu tiên và chiếm nhiếu không gian nhất.</s>
<s id="d19p7s2">Theo chủ cửa hàng, dù được mang đến từ thành phố thủ đô, thì giá ở đây vẫn không cao hơn nhiều so với Hà Nội.</s>
</p>
<p id="d19p8">
<s id="d19p8s1">Thực phẩm được chế biến sẵn như giò và chả cũng rất dễ tìm đối với người dân miền Bắc sống ở Sài Gòn.</s>
</p>
<p id="d19p9">
<s id="d19p9s1">Không phải mọi thứ được bán ở các chợ này là đặc sản của miền Bắc.</s>
<s id="d19p9s2">Nhiều chủ cửa hàng vẫn muốn hàng hoá của họ được vận chuyển từ quê nhà.</s>
<s id="d19p9s3">Các bà Nội trợ có thể tìm thấy mọi loại thực phẩm khiến họ nhớ về hương vị của Hà Nội như quả sấu.</s>
</p>
<p id="d19p10">
<s id="d19p10s1">Các món dưa chua miền Bắc, nhiều loại nước xốt và kẹo mềm có sẵn quanh năm.</s>
</p>
<p id="d19p11">
<s id="d19p11s1">Một số cửa hàng cung cấp món ăn mà người ưa thích bia ưa chuộng: "bánh đa", loại bánh giòn mỏng với mè đen mà đã trở thành một phần của văn hóa sau khi làm việc.</s>
</p>
<p id="d19p12">
<s id="d19p12s1">Lá chanh tươi, nguyên liệu quan trọng nhất đối với món thịt gà luộc phổ biến, được tìm thấy mọi nơi ở Miền bắc, nhưng hầu như không nơi nào có ở miền Nam.</s>
</p>
<p id="d19p13">
<s id="d19p13s1">Trái cây miền Bắc cũng là một sản phẩm đắt hàng.</s>
<s id="d19p13s2">Tất cả mọi thứ bạn cần đều nằm trong tầm tay.</s>
</p>
<p id="d19p14">
<s id="d19p14s1">Ngay cả khi loại trái cây bạn cần không có sẵn, một cuộc gọi điện thoại ngắn sẽ nhanh chóng đáp ứng ham muốn của bạn</s>
</p>
</div>
<div id="d20">
<p id="d20p1">
<s id="d20p1s1">Kiên Giang, một điểm đến của Năm Du lịch quốc gia 2016</s>
</p>
<p id="d20p2">
<s id="d20p2s1">Tỉnh Kiên Giang nằm ở phía Tây Nam Việt Nam là một trong những địa điểm tốt nhất để khám phá đồng bằng sông Cửu Long.</s>
</p>
<p id="d20p3">
<s id="d20p3s1">Được thiên nhiên ưu đãi, Kiên Giang là nơi có nhiều thắng cảnh đẹp như Hà Tiên và đảo Phú Quốc và các địa điểm lịch sử nổi tiếng như hòn Chồng, hòn Chẹm, hòn Phụ Tử, bãi biển Mũi Nai và rừng U Minh.</s>
</p>
<p id="d20p4">
<s id="d20p4s1">Tỉnh Kiên Giang có tiềm năng du lịch lớn hơn phần lớn các tỉnh đồng bằng sông Cửu Long khác.</s>
<s id="d20p4s2">Nơi đây đã trở thành điểm đến thu hút nhiều khách du dịch muốn trải nghiệm lịch sử, văn hóa, sinh thái và du lịch biển.</s>
</p>
<p id="d20p5">
<s id="d20p5s1">Năm nay, tỉnh đang tổ chức Năm Du lịch quốc gia 2016 với chủ đề "Phú Quốc - Đồng bằng sông Cửu Long - Khám phá Đất phương Nam".</s>
</p>
<p id="d20p6">
<s id="d20p6s1">Lịch trình của những hoạt động du lịch xuyên suốt năm nay sẽ giúp thúc đẩy tiềm năng, lơi thế và các sản phẩm du lịch của Kiên Giang và các tỉnh lân cận</s>
</p>
<p id="d20p7">
<s id="d20p7s1">Ông Trần Chí Dũng là Giám đốc Sở Văn hóa, Thể thao và Du lịch tỉnh Kiên Giang cho biết: "Năm nay, chúng tôi muốn thu hút khách du lịch nước ngoài.</s>
<s id="d20p7s2">Chúng tôi đang tạo ra thêm nhiều chương trình du lịch giúp thúc đẩy du lịch địa phương".</s>
</p>
<p id="d20p8">
<s id="d20p8s1">Kiên Giang là một trong 28 tỉnh, thành phố ven biển của Việt Nam.</s>
<s id="d20p8s2">Tỉnh có hơn 63.000 cây số vuông và bờ biển của nó là khoảng 200 km.</s>
</p>
<p id="d20p9">
<s id="d20p9s1">Toàn tỉnh hiện có 143 hòn đảo, 43 trong số đó có người ở.</s>
<s id="d20p9s2">Những hòn đảo và bãi biển tuyệt đẹp thể hiện một tiềm năng lớn cho du lịch sinh thái, biển.</s>
</p>
<p id="d20p10">
<s id="d20p10s1">Phú Quốc là một điểm đến nổi tiếng.</s>
<s id="d20p10s2">những bãi biển nổi tiếng của nó bao gồm bãi Trường, bãi Dài, Hòn Thơm.</s>
</p>
<p id="d20p11">
<s id="d20p11s1">Iris Bijlisma, một du khách đến từ Hà Lan cho biết: "Hòn đảo này thực sự là hiếm trên trái đất.</s>
<s id="d20p11s2">Tôi nghĩ rằng tôi chưa bao giờ thấy một nơi đẹp như vậy".</s>
</p>
<p id="d20p12">
<s id="d20p12s1">Đảo Phú Quốc có một số khu rừng nguyên sinh với hệ động vật và thực vật phong phú.</s>
<s id="d20p12s2">Các khu rừng có nhiều suối và những cái hồ cung cấp nước sạch cho người dân.</s>
</p>
<p id="d20p13">
<s id="d20p13s1">Những khu rừng tự nhiên hoang dã và những bãi biển lãng mạn mang lại cho Phú Quốc một vẻ đẹp ấn tượng.</s>
</p>
<p id="d20p14">
<s id="d20p14s1">Huỳnh Quang Hưng, Phó Chủ tịch Ủy ban nhân dân Huyện Phú Quốc cho biết có rất nhiều dự án nâng cấp cơ sở hạ tầng cho du lịch Phú Quốc.</s>
<s id="d20p14s2">Một khi được hoàn thành, Phú Quốc sẽ có thể đón tiếp nhiều khách du lịch và tổ chức các sự kiện lớn của quốc gia.</s>
</p>
<p id="d20p15">
<s id="d20p15s1">Ông Hưng cho biết, "Chúng tôi hy vọng rằng số lượng du khách đến Phú Quốc sẽ tăng mạnh trong năm nay nhờ các hoạt động mà chúng tôi đã tổ chức cho Năm du lịch quốc gia.</s>
<s id="d20p15s2">Nhiều khu nghỉ dưỡng sang trọng mới đã mở cửa trong năm nay ".</s>
</p>
<p id="d20p16">
<s id="d20p16s1">Tỉnh Kiên Giang có nhiều di tích lịch sử quốc gia và các điểm danh lam thắng cảnh trong đó có chùa Hang, Đền thờ Nguyễn Trung Trực tại Rạch Giá, di tích Mũi Nai, hang Thạch Đồng và Nhà thờ Phú Quốc.</s>
</p>
<p id="d20p17">
<s id="d20p17s1">Vườn Quốc gia U Minh Thượng, tỉnh Kiên Giang đã được công nhận tại vị trí thứ 8 những khu rừng nước ngập mặn ở Việt Nam và rừng nước ngập mặn thứ 2228 trên thế giới.</s>
</p>
</div>
<div id="d21">
<p id="d21p1">
<s id="d21p1s1">Những điểm đến đẹp nhất ở Lai Châu</s>
</p>
<p id="d21p2">
<s id="d21p2s1">Bên kia Đèo Ô Quy Hòa , du khách cũng sẽ bị cuốn hút bởi cánh đồng xanh Mường Thanh và ngôi làng Phú Đao đẹp như tranh vẽ.</s>
</p>
<p id="d21p3">
<s id="d21p3s1">Trung tâm hành chính ở Lai Châu</s>
</p>
<p id="d21p4">
<s id="d21p4s1">Đèo Ô Quý Hồ, nối liền phía bắc của tỉnh Lào Cai và Lai Châu.Vượt qua gần 500 km độ dài bao quanh hai phần ba thị trấn Tam Dương của Lai Châu và một phần ba thị trấn Sa PA của Lào Cai.Những du khách sẽ phải trải qua vài kilomet từ cổng vườn quốc gia Hoàng Liên tới đỉnh núi Ô Quý Hồ được xem như là đường biên giới giữa Lào Cai và Lai Châu.</s>
</p>
<p id="d21p5">
<s id="d21p5s1">Núi Chu Va</s>
</p>
<p id="d21p6">
<s id="d21p6s1">Cánh đồng Mường Thanh ở huyện Than Uyên</s>
</p>
<p id="d21p7">
<s id="d21p7s1">Thủy điện Lai Châu tại xã Nậm Hàng, huyện Mường Tè</s>
</p>
<p id="d21p8">
<s id="d21p8s1">Cao nguyên Sìn Hồ, còn được xem là Sapa thứ hai của Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d21p9">
<s id="d21p9s1">Ngã ba của 2 con sông Đà và Nậm Na.</s>
</p>
<p id="d21p10">
<s id="d21p10s1">Thêm vào đó, Lai Châu có nhiều địa điểm tham quan như Pu Sam Cáp Cave, các làng Na Lương, Hòn, Vnag Phèo, Thác Tác Tình, suối nước nóng Vàng Pô , đỉnh núi Pơ Pu Ta Leng - mái nhà thứ hai của Đông Dương và núi Bạch Mộc Lương Tử .</s>
</p>
</div>
<div id="d22">
<p id="d22p1">
<s id="d22p1s1">Làng cổ Phước Tích tiêu biểu cho vẻ đẹp Huế</s>
</p>
<p id="d22p2">
<s id="d22p2s1">Cách trung tâm thành phố Huế40km là ngôi làng nhỏ của Phước Tích nơi đã có rất ít thay đối trong nhiều năm qua.</s>
<s id="d22p2s2">Nhã nhặn, ngôi làng bình yên là một nơi nổi tiếng ở Huế.</s>
</p>
<p id="d22p3">
<s id="d22p3s1">Nhiều du khách đã bị mê hoặc bởi những khu vườn của ngôi làng với những cây cối lâu đời, đã được người dân địa phương bảo tồn giữ gìn như một di sản quý.</s>
<s id="d22p3s2">Ngôi làng trải dài bên cạnh dòng sông Ô Lầu thơ mộng và có tất cả những nét đặc trưng của văn hóa làng xã Việt Nam.</s>
<s id="d22p3s3">Bà Bùi Thị Hải Quyên Công ty dịch vụ Quê Hương chia sẻ: "Đi bộ quanh làng, du khách sẽ thích thú cảm giác bình yên, sự mộc mạc của tiếng gà gáy và những tiếng chim hót vào buổi sáng sớm và ngửi thấy mùi gỗ đốt.</s>
<s id="d22p3s4">Họ thích đi bộ xung quanh làng, tấm tắc khen những kiến trúc từ thời cha ông và cảm nhận cuộc sống chậm rãi.</s>
<s id="d22p3s5">Du khách đi tham quan lò gốm và thưởng thức những món đặc sắc của người dân địa phương được chế biến bởi những đầu bếp nữ trong những ngôi nhà cổ.</s>
</p>
<p id="d22p4">
<s id="d22p4s1">Nhiều du khách tới Phước Tích đã ngạc nhiên với những ngôi nhà cổ xưa.</s>
<s id="d22p4s2">Hơn 30 ngôi nhà trong làng có tưởi đời lên tới một thế kỷ.</s>
<s id="d22p4s3">Hàng chục các nhà thờ gia tộc và ngôi đền vẫn còn nguyên vẹn.</s>
<s id="d22p4s4">Chúng được bảo tồn quá tốt như là nét văn hóa kinh ngạc đến những nhà nhân chủng hóa, kiến trúc sư và lịch sử học.</s>
<s id="d22p4s5">Những ngôi nhà cổ của làng là nhà ruộng, một kiến trúc xây dựng an cư với những đường nét khắc trạm gỗ trụ và dầm công phu.</s>
<s id="d22p4s6">Chúng được liên kết với những chốt gỗ vì thế có thể dễ dàng tháo ra.</s>
<s id="d22p4s7">Những ngôi làng Phước Tích chủ yếu được làm từ gỗ cây mít và được trang trí với những nghệ thuật điêu khắc tinh tế, hầu hết chúng đều không bị hư mặc dù đã trải trải qua nhiều cuộc chiến tranh.</s>
<s id="d22p4s8">Hầu hết nhưng ngôi nhà cổ trong làng có diện tích lớn chứa những cây cối lâu đời và được tách biệt với những hàng rào của những cầy chè, tạo nên một không gian xanh cực đẹp.</s>
<s id="d22p4s9">Ông Lê Trọng Điền chủ ngôi nhà cổ Phước Tích chia sẻ cả ngôi nhà cổ và những khu vườn đã thu hút khách du lịch:"Người dân Phước Tích hiếu khách và họ muốn giới thiệu những ngôi nhà khác của họ, Những lò gốm, cây cối và phong cách sống người dân Phương Tích khác xa với nơi khác.</s>
</p>
<p id="d22p5">
<s id="d22p5s1">Những du khách được giới thiệu một phương pháp sản xuất những sản phẩm gốm duy nhất và có thể cố gắng để làm như một nghệ nhân gốm, đây chỉ là một trong những trải nghiệm lý thú ở tỉnh Phước Tích.</s>
<s id="d22p5s2">Những di sản gốm được cất giữ của người dân tạo ra nghề thủ công và cống hiến một vùng đất khác biệt, nổi tiếng như Hòn Treng, để cất giữ những mảnh gốm cổ xưa.</s>
<s id="d22p5s3">Chúng đã rất tốn kém và mất nhiều công sức tìm kiếm trước đó.</s>
<s id="d22p5s4">Lúc đó, ngôi làng của chúng tôi đã giàu có với nhiều ngôi nhà.</s>
<s id="d22p5s5">Tất cả trẻ nhỏ đến trường.</s>
<s id="d22p5s6">Người dân Phước Tích làm nghề gốm vào năm 1940.</s>
<s id="d22p5s7">Lúc đó, Tôi còn nhỏ.</s>
<s id="d22p5s8">Vào năm 1975, Tôi bắt đầu làm gốm.</s>
<s id="d22p5s9">Nhà Ruộng ở Phước Tích được xây dựng từ tiền bán đồ gốm.</s>
</p>
<p id="d22p6">
<s id="d22p6s1">Những du khách đến Phước Tích cũng thích những món ăn đặc sắc, nhất là bánh gạo được làm từ người phụ nữ địa phương.</s>
<s id="d22p6s2">Chị Nguyễn Thị Thủy, người sống ở làng, chia sẽ những người phụ nữ trong làng thành lập một câu lạc bộ ẩm thực để giới thiệu những món ăn địa phương đến với du khách:" Ở đây chúng ta có thể thưởng thức món thịt lợn chấm mắm tôm, và những món bánh gạo đa dạng.</s>
<s id="d22p6s3">Câu lạc bộ gồm 16 thành viên.</s>
<s id="d22p6s4">Tham gia câu lạc bộ, chị em có thể kiếm thêm thu nhập".</s>
</p>
<p id="d22p7">
<s id="d22p7s1">Những du khách đến Phước Tích thường sắp xếp để ở lại trong những ngôi địa phương cùng chung sống với người dân dịa phương và học nhiều thứ về cuộc sống của họ.</s>
</p>
</div>
<div id="d23">
<p id="d23p1">
<s id="d23p1s1">Du lịch dọc theo những con đường tuyệt đẹp của miền Nam và Tây Nguyên</s>
</p>
<p id="d23p2">
<s id="d23p2s1">Con đường ven biển bắt đầu từ Bến Tre đến mũi Cà Mau là một tuyến đường thú vị đi ngang qua các khu vực phía Nam và phía Tây của Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d23p3">
<s id="d23p3s1">Đường bờ biển từ Bến Tre tới Cà Mau.</s>
</p>
<p id="d23p4">
<s id="d23p4s1">Sông Thế Hậu</s>
</p>
<p id="d23p5">
<s id="d23p5s1">Ngày đầu tiên đi từ Thành phố HCM, dọc theo đường cao tốc 1A đi về các tỉnh phía nam của tỉnh Long An, Tiền Giang tới ngã tư Trung Lương ở Thành phố Mỹ Tho, sau đó rẽ vào đường cao tốc 60 đi đến tỉnh Bến Tre.</s>
<s id="d23p5s2">Đi qua sông Cổ Chiên, bạn sẽ đi tới thành phố của Trà Vinh, ở đây bạn có thể nghỉ qua đêm.</s>
</p>
<p id="d23p6">
<s id="d23p6s1">Ngày thứ hai, từ Trà vinh bạn sẽ đi hướng đường cao tốc 60 đến tỉnh Sóc Trang, ở đây bạn có thể nhìn sự rộng lớn của sông Hậu chia thành hai tỉnh.</s>
<s id="d23p6s2">Bắt một chuyến phà, tới Cù Lao Dung của tỉnh Sóc trang) và sau đó từ Cù Lao Dung tới Sóc Trabg.</s>
</p>
<p id="d23p7">
<s id="d23p7s1">Phụ thuộc vào hời gian, bạn có thể ở đây qua đếm ở Sóc Trang hoặc đi tới Bạc Liêu hoặc Cà Mau.</s>
</p>
<p id="d23p8">
<s id="d23p8s1">Vào ngày thứ ba, bạn sẽ đi dọc đường cao tốc tốc 1A đi tới đất mũi Cà Mau, Mũi phía nam của đất nước.</s>
<s id="d23p8s2">Bây giờ bạn đã hoàn thành hành trình khám phá đường biển của phía Nam sông Hậu, bạn đi từ thành phố HCM tới Cà Mau đi vào đường cao tốc 1A như thông thường.</s>
</p>
<p id="d23p9">
<s id="d23p9s1">Vào đường này, bạn có thể dừng lại tại một những điểm thu hút khách du lịch như Cù Thời Sơn, chùa Vĩnh Trang (ở Tiền Giang và Bến Tre), bể Bà Om, bảo tàng văn hóa Khmer (Trà Vinh), chùa Bát, chùa Clay, đến Chèn Kiêu (Sóc Trang), nhà công tử Bạc Liêu, nhà di tích Cao Văn Lầu, chùa QUan Âm, đền Xiêm (bạc Liêu), Đất mũi Cà Mau....</s>
</p>
<p id="d23p10">
<s id="d23p10s1">Khám phá Đồng Tháp Mười.</s>
</p>
<p id="d23p11">
<s id="d23p11s1">Đồng Tháp Mười bao gồm các tỉnh Long An, Tiền Giang và Đồng Tháp, nổi tiếng với những cánh đồng rộng lớn, hệ dinh thaasi đất ngập nước duy nhất của rừng đước duy nhất.</s>
<s id="d23p11s2">Đường đi từ Sài Gòn đến Đồng Tháp Mười thật tuyệt vời với phong cảnh hai bên đường, trải nghiệm cuộc sống và văn hóa....</s>
</p>
<p id="d23p12">
<s id="d23p12s1">Ở Thành phố HCM, vòng xoay Phú Lâm (quận 6), bạn đi hướng đường TL 10 tới Long An, tới thị trấn Đức Hòa sau đó tiếp tục với đường N2 đi qua quận Thanh Hoa tới đường cao tốc 62.</s>
<s id="d23p12s2">Từ đây, bạn có thể đi tới Đồng Tháp Mười, sau đó đến thị trấn của Tân Thành, bạn sẽ có hai sự lựa chọn:</s>
</p>
<p id="d23p13">
<s id="d23p13s1">Chạy vào đường 829 dọc theo kênh Đường Văn Dương vào đường 844 đến tới vườn công viên quốc gia Tràm Chim, ở quận Tam Nông, tỉnh Đồng Tháp.</s>
<s id="d23p13s2">Bạn sẽ nghỉ một đếm để khám phá Tràm Chim vào buổi sáng hôm sau.</s>
</p>
<p id="d23p14">
<s id="d23p14s1">Lựa chonnj thứ hai là theo đường cao tốc 62 dọc theo biên giới Campuchia, đi qua quận của Mộc Hoa, tân hưng, Vinxh Hưng (Tỉnh Long An) tới thị trấn Hồng ngự (Đồng Tháp).</s>
<s id="d23p14s2">Từ Hồng Ngự, đi theo đường cao tốc 30 đi xuống thành phố Cao Lãnh, từ đây đi tới đường 844 đến Tràm Chim.</s>
</p>
<p id="d23p15">
<s id="d23p15s1">Ngày thứ hai, sau khi tham quan công viên quốc gia Tràm Chim, bạn sẽ đi tới Cao Lãnh và ở đây một đêm trước khi tham quan Gào Giông, nơi yên nghỉ của cụ Nguyễn Sinh Sắc, thân sinh của Chủ tịch Hồ Chí Minh.</s>
</p>
<p id="d23p16">
<s id="d23p16s1">Ngày thứ ba, bạn du lịch từ Cao Lãnh tới Sa Dec đến tham quan nhà Huỳnh Thủy Lê, chùa Cung ở Kiên Giang, làng hoa Tân Quý Đông, sau đó theo đường quốc lộ 1A về Thành phố HCM.</s>
</p>
<p id="d23p17">
<s id="d23p17s1">Trekking Tà Năng-Phan Dũng.</s>
</p>
<p id="d23p18">
<s id="d23p18s1">Tà Năng-Phan Dũng là một thách thức lớn dành cho những ai yêu thích khám phá bởi vì bạn chỉ có thể đi bộ, nhưng phong cảnh hết sức tuyệt đẹp và tráng lệ.</s>
<s id="d23p18s2">Toàn bộ con đường dài khoảng 50 km kéo dài từ tỉnh Lâm Đồng tới Bình Thuận.</s>
</p>
<p id="d23p19">
<s id="d23p19s1">Hồ Tà Dung.</s>
</p>
<p id="d23p20">
<s id="d23p20s1">Với hơn 36 đảo và phong cảnh thiên nhiên tuyệt đẹp, hồ được gọi là "Vinh hạ Long của Tây Nguyên".</s>
<s id="d23p20s2">Hồ được nằm ở biên giới của hai tỉnh Lâm Đồng và Đak nông.</s>
<s id="d23p20s3">Nó vẫn hoang sơ, không có bất cứ dịch vụ du lịch nào.</s>
</p>
<p id="d23p21">
<s id="d23p21s1">Đắm mình trong thiên nhiên tinh khiết, ngắm cảnh đẹp của hồ khi bình minh hay hoang hôn đều ãnh mạn.</s>
<s id="d23p21s2">bạn cũng có thể cắm trại trên một hòn đảo nhỏ trong hồ.</s>
</p>
<p id="d23p22">
<s id="d23p22s1">Có hai đường cho bạn tới Tà Dung.</s>
<s id="d23p22s2">Đầu tiên từ thành phố Hồ Chí Minh đi tới Di linh vào đường cao tốc 20 và sau đó tới đường cao tốc 38 để tới Tà Dung.</s>
<s id="d23p22s3">Cách thứ hai, bạn có thể vào đường cao tốc 14 tới Đak Nông, thị trấn Gia Nghĩa và theo đường cao tốc 28 tới quận Quang Khê và sau đó tới Tà Dung</s>
</p>
<p id="d23p23">
<s id="d23p23s1">Măng Đen</s>
</p>
<p id="d23p24">
<s id="d23p24s1">Được mệnh danh như là cao nguyên thứ hai ở Đà Lạt.</s>
<s id="d23p24s2">Măng Đen nằm ở quận Kon Plong, tỉnh Kon Tum với tiết trời se lạnh của những vùng đất cao nguyên cùng với những khu rừng thông rộng lớn.</s>
<s id="d23p24s3">Vùng đất yên tĩnh phù hợp với những ai muốn nghỉ ngơi và thư giãn.</s>
</p>
<p id="d23p25">
<s id="d23p25s1">Từ thành phố Kon Tum, bạn đi vào đường cao tốc 24 khoảng 50km hướng đông tới thị trấn Măng Đen.</s>
<s id="d23p25s2">Điểm thu hút ở đây bao gồm hệ thống gồm 7 hồ Toong Ly Leng, Toong Ziu, Toong Sang, Toong Po, Toong Dan và ba thác nước Dak Ke, Pa Sy và Dak Pne.</s>
</p>
</div>
<div id="d24">
<p id="d24p1">
<s id="d24p1s1">Thế giới nấm trong những cánh rừng Đà Lạt</s>
</p>
<p id="d24p2">
<s id="d24p2s1">Trong Vườn quốc gia Núi Bà Bidoup mùa này, bạn có thể nhìn thấy một thế giới nấm đặc biệt.</s>
</p>
<p id="d24p3">
<s id="d24p3s1">Vườn Quốc gia này nằm ở huyện Lạc Dương và một phần của huyện Đam Rông, tỉnh Lâm Đồng.</s>
<s id="d24p3s2">Có diện tích 63.938 ha, với nguồn tài nguyên thiên nhiên đa dạng và phong cảnh đẹp, đặc biệt là những thác nước.</s>
</p>
<p id="d24p4">
<s id="d24p4s1">Bidoup - Vườn quốc gia Núi Bà là một trong hai mươi tám vườn quốc gia của Việt Nam.</s>
<s id="d24p4s2">Nó được coi là một trong 221 khu vực trong đó có nhiều loại chim đặc biệt và là một trong bốn trung tâm đa dạng sinh học của Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d24p5">
<s id="d24p5s1">Thuộc hệ thống sinh thái bảo tồn của dãy Trường Sơn, Vườn quốc gia Bidoup - Núi Bà nằm trong phạm vi chính của Nam Trường Sơn.</s>
<s id="d24p5s2">Đó là nơi nhận được sự quan tâm đặc biệt trong việc bảo tồn.</s>
<s id="d24p5s3">91% diện tích là rừng, trong đó có rừng nguyên sinh với nhiều loài động vật và thực vật.</s>
<s id="d24p5s4">Nó có 1.933 loài thực vật, trong đó có 62 loài quý hiếm đã được xếp hạng trong sách đỏ Việt Nam từ năm 2000.</s>
</p>
<p id="d24p6">
<s id="d24p6s1">Có 91 loài ở Lâm Đồng và các vùng lân cận.</s>
<s id="d24p6s2">28 loài có tên Latin bao gồm dalatensis (9 loài), langbianensis (14 loài) và bidoupensis (5 loài).</s>
<s id="d24p6s3">Có 56 loài động vật được ghi nhận là loài động vật quý hiếm, 47 loài được ghi trong sách đỏ Việt Nam kể từ năm 2007 và 30 loài trong sách đỏ của IUCN từ năm 2010.</s>
</p>
<p id="d24p7">
<s id="d24p7s1">Vườn quốc gia Bidoup - Núi Bà cũng được coi là một Vương quốc Hoa Lan Việt Nam với hơn 250 loài.</s>
</p>
<p id="d24p8">
<s id="d24p8s1">Vườn Quốc gia còn là nơi có nhiều loài nấm.</s>
<s id="d24p8s2">Nó đã trở thành một điểm đến mới tại Đà Lạt.</s>
</p>
</div>
<div id="d25">
<p id="d25p1">
<s id="d25p1s1">Cuộc thi trình diễn pháo hoa Đà Nẵng sẽ lớn hơn và đẹp hơn</s>
</p>
<p id="d25p2">
<s id="d25p2s1">Thành phố dự kiến tổ chứ 3 tuần liên tiếp lễ hội cho những năm tiếp theo.</s>
</p>
<p id="d25p3">
<s id="d25p3s1">Hai năm một lần trình diễn pháo hoa quốc tế ở Đà nẵng sẽ được tổ chức mỗi năm từ năm 2017 và sẽ kéo dài trong 3 tuần thay cho chỉ có 2 ngày như trước đây.</s>
</p>
<p id="d25p4">
<s id="d25p4s1">Tập đoàn Sun Group sẽ tổ chức lễ hội vào tháng 3 khi trung tâm thành phố kỷ niệm ngày giải phóng thành phố vào ngày 29/3.</s>
<s id="d25p4s2">Chính quyền Đà nẵng đã thông báo vào thứ 6.</s>
</p>
<p id="d25p5">
<s id="d25p5s1">Thành phố đại diện là chủ nhà vào năm 2008 nhưng nó trình diễn hai năm một lần vào 2013 do tài chính còn khó khăn.</s>
<s id="d25p5s2">Có nhiều lý do và buổi trình diễn trong một vài năm đã thất bại trong việc thu hút khách du lịch cũng như mong đợi.</s>
</p>
<p id="d25p6">
<s id="d25p6s1">Tập đoàn Sun Group tin rằng nó có thể diễn ra thành công hàng năm.</s>
</p>
<p id="d25p7">
<s id="d25p7s1">Theo như tập đoàn, có 8 đội tham dự trình diễn vào năm tới, bao gồm Đà Nẵng và các các đội vô địch mùa trước.</s>
</p>
<p id="d25p8">
<s id="d25p8s1">Sẽ có những lễ hội phụ nhằm thu hút khách du lịch bao gồm lễ hội ẩm thực, dù lượn và âm nhạc thế giới, một người phát ngôn công ty chia sẻ.</s>
</p>
<p id="d25p9">
<s id="d25p9s1">Tập đoàn Sun Group chia sẻ sẽ dành khoảng 50 tỷ VND cho buổi trình diễn vào năm 2017.</s>
</p>
<p id="d25p10">
<s id="d25p10s1">Những số thống kê chính thức đã đưa ra số lượng du khách đến Đà Nẵng trong lễ hội pháo hoa tăng nhanh từ 50.000 vào năm 2008 lên tới 460.000 vào năm ngoái.</s>
</p>
</div>
<div id="d26">
<p id="d26p1">
<s id="d26p1s1">Sự quyến rũ của Sapa</s>
</p>
<p id="d26p2">
<s id="d26p2s1">Nhiều du khách địa phương và nước ngoài thường chọn Sapa như một phần trong cuộc hành trình của họ đến miền Tây Bắc của Việt Nam không chỉ thưởng thức khí hậu se lạnh và cảnh quan mà còn khám phá nền văn hóa đa dạng của cộng đồng dân tộc thiểu số ở đây.</s>
</p>
<p id="d26p3">
<s id="d26p3s1">Những du khách mua đồ lưu niệm từ những người dân tộc thiểu số ở phía trước nhà thờ đá ở Sapa.</s>
</p>
<p id="d26p4">
<s id="d26p4s1">Những người tham quan đi đến thị trấn có đồi núi có thể gặp nhiều người phụ nữ dân tộc thiểu số như Mông, Dao và Tày đang bán nhiều đồ lưu niệm độc đáo ở phía trước nhà thờ đá nổi tiếng, dọc theo những con đường và chợ để kiếm sống.</s>
<s id="d26p4s2">Họ cũng bán gạo và rượu ngô, rau những sản phẩm đặc biệt khác của vùng Đông Bắc.</s>
</p>
</div>
<div id="d27">
<p id="d27p1">
<s id="d27p1s1">Sức hút du lịch ở đảo Phú Quốc</s>
</p>
<p id="d27p2">
<s id="d27p2s1">Đảo Phú Quốc thuộc tỉnh Kiên Giang thu hút khách du lịch vì cảnh đẹp cũng như rất nhiều sản phẩm đặc biệt như nước mắm, hạt tiêu, rượu và nước ép sim.</s>
<s id="d27p2s2">Những sản phẩm địa phương đó đã làm Phú Quốc nổi tiếng.</s>
</p>
<p id="d27p3">
<s id="d27p3s1">Nhà máy nước mắm là một trong nhiều địa điểm tham quan ở Phú Quốc.</s>
<s id="d27p3s2">Người dân địa phương làm mắm từ 200 năm trước và mắm cá nơi này đã trở nên nổi tiếng khắp Việt Nam và vùng biển lân cận</s>
</p>
<p id="d27p4">
<s id="d27p4s1">Tới thăm nhà máy sản xuất nước mắm, du khách được thấy những thùng gỗ lớn chứa hàng tấn cá trống.</s>
<s id="d27p4s2">Du khách rất hứng thú khi chứng kiến những công đoạn làm ra sản phẩm.</s>
<s id="d27p4s3">Muối và cá là những thành phần chính của sản phẩm.</s>
<s id="d27p4s4">Mỗi nhà máy có những bí quyết riêng để làm nên hương vị mắm cá.</s>
</p>
<p id="d27p5">
<s id="d27p5s1">Hồ Kim Liên là chủ của công ty nước mắm Khải Hoàn nói: "Nước mắm Phú Quốc được làm theo cách truyền thống của địa phương.</s>
<s id="d27p5s2">So sánh với du lịch, làm nước mắm kiếm ít thu nhập hơn nhưng đó là truyền thống của chúng thôi, chúng tôi muốn duy trì nó.</s>
<s id="d27p5s3">Tôi tự hào về sản phẩm của chúng tôi.</s>
<s id="d27p5s4">Chúng tôi cũng cố gắng nâng cao chất lượng sản phẩm để đáp ứng nhu cầu của khách hàng trong và ngoài nước.</s>
<s id="d27p5s5">Du khách thì thích thú khi đi thăm nhà máy của chúng tôi.</s>
</p>
<p id="d27p6">
<s id="d27p6s1">Vicent, du khách người Pháp nói: Tôi đã nghe về hạt tiêu Phú Quốc và bản thân tôi rất thích hương vị của nó.</s>
<s id="d27p6s2">Tôi may mắn có cơ hội tới thăm vườn tiêu và hương vị tiêu địa phương, một hương vị độc nhất.</s>
<s id="d27p6s3">Tôi sẽ mua hạt tiêu làm quà cho bạn bè tôi và nói với họ rằng chúng là hạt tiêu PQ ở VN.</s>
</p>
<p id="d27p7">
<s id="d27p7s1">Trong suốt mùa thu hoạch từ tháng Hai đến tháng Bảy, người nông dân thu hoạch những hột hạt tiêu chín và chia chúng ra thành tiêu đen, tiêu đỏ và tiêu trắng.</s>
</p>
<p id="d27p8">
<s id="d27p8s1">Ruffino, một du khách tới từ Pháp, đã rất hứng thú khi chứng kiến các bươc</s>
</p>
<p id="d27p9">
<s id="d27p9s1">Tôi may mắn được tới thăm vườn tiêu Phú Quốc và nhìn tận mắt tiêu xanh và tiêu chín, Chúng là những màu khác nhau.</s>
<s id="d27p9s2">Tôi thích hương vị của tiêu.</s>
<s id="d27p9s3">Tôi nhận ra rằng hạt tiêu cũng được sử dụng để làm nhiều món đặc biệt - Ruffino nói</s>
</p>
<p id="d27p10">
<s id="d27p10s1">Sim cũng là một đặc trưng của Phú Quốc.</s>
<s id="d27p10s2">Du khách có thể tới thăm vườn và nghe về những sản phẩm sim khác nhau.</s>
</p>
<p id="d27p11">
<s id="d27p11s1">Nguyễn Thanh Sơn, chủ của một vườn sim ở Phú Quốc nói: Những sản phẩm về sim trở nên mạnh và là một sp được tham quan ở Phú Quốc cùng với hạt tiêu và nước mắm.</s>
<s id="d27p11s2">Chúng tôi làm rượu, trà, nước ép và mứt sim.</s>
<s id="d27p11s3">Những sản phẩm đó bán rất chạy.</s>
<s id="d27p11s4">Sim là một cây nhiệt đới, vì vậy nó rất sạch và quả sim thì bổ dưỡng, Bởi vì sản lượng không cao và ổn định, chúng tôi đang tìm kiếm những giống sim mới và áp dụng công nghệ để nuôi trồng.</s>
</p>
<p id="d27p12">
<s id="d27p12s1">Rời đảo Phú Quốc, quý khách mang về nhà những bức ảnh bãi biển đẹp và rất nhiều đặc sản địa phương.</s>
</p>
</div>
<div id="d28">
<p id="d28p1">
<s id="d28p1s1">Quang cảnh hùng vĩ của Đà Lạt ẩn dưới làn sương mù</s>
</p>
<p id="d28p2">
<s id="d28p2s1">Đến Đà Lạt vào mùa xuân, bạn sẽ có cơ hội được đắm mình trong tiết trời lạnh lẽo và bước vào vùng đất thần tiên ở giữa những đám mây bồng bềnh.</s>
</p>
<p id="d28p3">
<s id="d28p3s1">Những đám mây bao phủ đồng cỏ hồng.</s>
</p>
<p id="d28p4">
<s id="d28p4s1">Cầu vòng tăng thêm vẻ đẹp của những ngọn núi.</s>
</p>
<p id="d28p5">
<s id="d28p5s1">Đồi Cù nằm bênh cạnh Hồ Xuân Hương trong Trung Tâm thành phố Đà Lạt trông thật lộng lẫy dưới ánh nắng.</s>
</p>
<p id="d28p6">
<s id="d28p6s1">Nước trong vắt on hồ ở dưới chân đồi Cù.</s>
</p>
<p id="d28p7">
<s id="d28p7s1">Thành Phố Đà Lạt lúc hoàng hôn</s>
</p>
<p id="d28p8">
<s id="d28p8s1">Khung cảnh thành phố về đêm khi nhìn từ trên cao .</s>
</p>
<p id="d28p9">
<s id="d28p9s1">Đến với thành phố buồn là một trải niệm không thể quên của du khách.</s>
</p>
</div>
<div id="d29">
<p id="d29p1">
<s id="d29p1s1">Tết Khu Già Già của người Hà Nhì</s>
</p>
<p id="d29p2">
<s id="d29p2s1">Trong một năm, người Hà Nhì có nhiều lễ tết quan trọng như : Gia Tho Tho (Tết Nguyên đán), Già Ma Gio (lễ cúng rừng), Tết Khu Già Già còn gọi là Khô Già Già (lễ cầu mùa) ...</s>
<s id="d29p2s2">Tết Khu Già Già với ý nghĩa cầu mùa là Tết điển hình của dân tộc Hà Nhì.</s>
</p>
<p id="d29p3">
<s id="d29p3s1">Theo truyền thống, Tết Khu Già Già được tổ chức trong 4 ngày vào các ngày Thìn (Rồng), Tỵ (rắn), Ngọ (Ngựa), Mùi (Dê) của tháng 6 âm lịch.</s>
<s id="d29p3s2">Trong những ngày Tết này diễn ra nhiều nghi lễ cầu mùa.</s>
<s id="d29p3s3">Đây cũng là dịp để con cháu dâng lên tổ tiên những sản vật gieo trồng được trong năm qua.</s>
</p>
<p id="d29p4">
<s id="d29p4s1">Để chuẩn bị đón Tết Khu Già Già, các chức sắc trong làng triệu tập cuộc họp các già làng, trưởng họ để bàn việc đóng góp mua trâu và dựng lều cúng thần.</s>
<s id="d29p4s2">Trước ngày Tết, cả bản đã nhộn nhịp không khí đón lễ hội.</s>
<s id="d29p4s3">Phụ nữ đảm nhiệm công việc chuẩn bị lễ vật truyền thống cho lễ cúng thần vào ngày Thìn (ngày đầu tiên của Tết).</s>
<s id="d29p4s4">Từ sáng sớm, tiếng chày giã bánh dầy của những người phụ nữ Hà Nhì đã rộn rã khắp làng bản.</s>
<s id="d29p4s5">Trong khi đó đàn ông trong bản được huy động vào rừng chọn gỗ để dựng một cây đu và một chiếc cầu bập bênh phục cho hoạt động vui chơi ở lễ hội.</s>
</p>
<p id="d29p5">
<s id="d29p5s1">Vào ngày thứ hai (ngày Tỵ), cả làng sẽ thực hiện nghi lễ mổ trâu cúng thần.</s>
<s id="d29p5s2">Theo tục lệ, trâu cúng thần phải là trâu đực, khỏe, lông đen tuyền và tìm mua ở bản khác.</s>
<s id="d29p5s3">Sau các nghi lễ chính, lễ mổ trâu diễn ra tại khu lán lều trước bản và cũng là không gian chung của cả làng.</s>
<s id="d29p5s4">Mỗi gia đình cử một người đàn ông tham gia nghi lễ mổ trâu và đem thịt trâu được chia về nhà.</s>
<s id="d29p5s5">Ông Chu Thổ Che, già làng ở xã Y Tý, huyện Bát Xát, tỉnh Lào Cai, cho biết: "Các nhà được hai người chủ tế chia thịt đem về thờ cúng ở nhà.</s>
<s id="d29p5s6">Đây là phong tục tập quán của người Hà Nhì.</s>
<s id="d29p5s7">Trong bản có 50 hộ thì chia thịt trâu thành 50 phần bằng nhau.</s>
<s id="d29p5s8">Năm nào nhiều thì được nhiều, mà năm ít thì được ít.</s>
<s id="d29p5s9">Đây không phải thịt để mua, mà chủ yếu để mang về thờ cúng, bởi mỗi năm chỉ có một lần".</s>
</p>
<p id="d29p6">
<s id="d29p6s1">Bước sang ngày thứ ba (ngày Ngọ) dân làng bắt đầu tổ chức cúng lễ, mở hội vui chơi lúc chiều tối.</s>
<s id="d29p6s2">Theo truyền thuyết của người Hà Nhì, các vị thần tiên trên trời đã xuống trần gian chơi trò bập bênh và trò đánh đu, từ đó cứ đến lễ hội Khu Già Già , người Hà Nhì lại làm một cây đu và một cái bập bênh mới, trước để làm nơi thờ cúng sau là để dân bản vui chơi giải trí.</s>
</p>
<p id="d29p7">
<s id="d29p7s1">Cùng với những điệu múa, trong ngày hội còn có một số trò chơi dân gian như đu dây, trò bập bênh, hát giao duyên, múa sư tử, thổi khèn lá, thể hiện những nét đặc sắc truyền thống trong đời sống văn hóa của người Hà Nhì.</s>
</p>
<p id="d29p8">
<s id="d29p8s1">Nghi lễ Tết Khu Già Già cho thấy dân tộc Hà Nhì rất chú trọng đến những nghi lễ thờ cúng Tổ tiên, thờ cúng các vị thần tự nhiên có ảnh hưởng đến cuộc sống của con người và người Hà Nhì cũng thể hiện tinh thần đoàn kết tập thể, sự tương trợ lẫn nhau trong một cộng đồng làng xã trong dịp Tết Khu Già Già.</s>
</p>
</div>
<div id="d30">
<p id="d30p1">
<s id="d30p1s1">Thác nước lộng lẫy nhất Việt Nam</s>
</p>
<p id="d30p2">
<s id="d30p2s1">Thác Bản Giốc trên sông Quy Xuân nằm ở tỉnh Cao Bằng, gần tới biên giới Trung-Việt.</s>
</p>
<p id="d30p3">
<s id="d30p3s1">Thác nước đổ xuống từ độ cao ba mươi mét.</s>
<s id="d30p3s2">Thác được chia thành ba nhánh bởi đá và cây cối và hiệu ứng tiếng nước va vào vách đá có thể được nghe thấy từ Trùng Khánh.</s>
</p>
<p id="d30p4">
<s id="d30p4s1">Thác Bản Dốc nằm tại xã Đàm Thuỷ, huyện Trùng Khánh.</s>
<s id="d30p4s2">Sông Quây Sơn đổ về từ Trung Quốc chảy vào Việt Nam qua Po Péo (xã Ngọc Khê) và xã Đình Phong và Chí Viễn.</s>
<s id="d30p4s3">Khi nó chảy đến xã Đàm Thuỷ, huyện Trùng Khánh, con sông chảy vòng quanh đáy núi Co Mường và chảy vào cánh đồng lúa của Đàm Thuỷ về phía đồng cánh đồng ngô lớn của làng Bản Giốc.</s>
<s id="d30p4s4">Ở đây, các dòng chảy chia thành nhiều nhánh và làm giảm tốc độ dòng chảy để tạo nên thác Bản Giốc.</s>
</p>
<p id="d30p5">
<s id="d30p5s1">Nước từ sông Quy Xuân rơi xuống trên đá tạo ra những cột nước có thể được nhìn thấy từ khoảng cách xa.</s>
</p>
<p id="d30p6">
<s id="d30p6s1">Nhiệt độ gần thác nước là khá mát mẻ, do sương nước hòa lẫn trong không khí.</s>
<s id="d30p6s2">Dưới chân thác là một con sông lớn, trầm tĩnh như thủy tinh, bao quanh bởi nhiều loại hoa quý.</s>
</p>
<p id="d30p7">
<s id="d30p7s1">Cảnh tượng ở Thác Bản Giốc mang những nét thi vị, trong lành, vẻ đẹp yên tĩnh của nước, rừng và nơi mây hòa trong không khí bản làng của người dân tộc thiểu số miền núi.</s>
</p>
</div>
</body>
