<body id="b1">
<div id="d1">
<p id="d1p1">
<s id="d1p1s1">Cồn Vành – điểm khám phá hoang sơ, mới mẻ ở Thái Bình</s>
</p>
<p id="d1p2">
<s id="d1p2s1">Là một điểm thuộc Khu dự trữ sinh quyển châu thổ sông Hồng được UNESCO công nhận năm 1994, khu sinh thái Cồn Vành có hệ sinh thái rừng ngập mặn phong phú cũng như bãi biển hoang sơ, là một điểm yêu thích của những người ưa khám phá.</s>
<s id="d1p2s2">Đến Cồn Vành, du khách được thả mình vào thiên nhiên yên tĩnh trong lành giữa biển đảo vùng đồng bằng, như quên đi những lo toan bộn bề của cuộc sống.</s>
</p>
<p id="d1p3">
<s id="d1p3s1">Khu sinh thái Cồn Vành thuộc xã Nam Phú, huyện Tiền Hải là điểm du lịch mới được khai thác.</s>
<s id="d1p3s2">Cồn Vành cách đất liền 7km, là bãi sa bồi rộng gần 2.000ha với địa hình tương đối bằng phẳng.</s>
<s id="d1p3s3">Trước đây như một vùng đảo biệt lập với đất liền, muốn ra Cồn Vành, du khách phải đi thuyền.</s>
<s id="d1p3s4">Những năm gần đây, hệ thống giao thông đường bộ được tỉnh Thái Bình đầu tư, đặp đường đê bao nối đất liền với Cồn Vành bằng con đường dài, xinh xắn.</s>
<s id="d1p3s5">Từ trung tâm thị trấn Tiền Hải của tỉnh Thái Bình, du khách đi qua con đường nhỏ giữa biển lúa, rồi qua những cánh rừng sú vẹt mênh mông, chừng 15km là đến Cồn Vành.</s>
<s id="d1p3s6">Được thiên nhiên ưu đãi, khu sinh thái biển Cồn Vành thu hút khách bởi sự hoang sơ và vẻ đẹp êm đềm của vùng của biển.</s>
<s id="d1p3s7">Bãi tắm ở Cồn Vành dù không lớn nhưng có bãi cát mịn trải dài khoảng 6km.</s>
</p>
<p id="d1p4">
<s id="d1p4s1">Chị Tạ Hồng Nhung, một du khách đến từ Nghệ An, chia sẻ: "Cũng qua tìm hiểu và đi chơi với chị đến đây, mọi người bảo rất đẹp và muốn đến đây một lần xem sao.</s>
<s id="d1p4s2">Đến đây thấy rất tuyệt.</s>
<s id="d1p4s3">Ở đây sạch tương đối tốt.</s>
<s id="d1p4s4">Ở đây cát không giống với các biển khác là cát trắng nhưng khi xuống biển cảm giác thích lắm".</s>
</p>
<p id="d1p5">
<s id="d1p5s1">Còn chị Vũ Thu Hiền, một du khách đến từ Quảng Ninh tâm sự: "Lý do em chọn đến Cồn Vành, về tiện thể về thăm em đang thực tập ở đây.</s>
<s id="d1p5s2">Em cũng tìm hiểu xem ở đây có gì thú vị không và thấy có 3 địa điểm là Đồng Châu, Cồn Đen và Cồn Vành.</s>
<s id="d1p5s3">Cũng muốn đến đây xem thấy nếu đẹp thì lần sau sẽ quay lại.</s>
<s id="d1p5s4">Những biển trước em đi thì khá là trong nhưng biển ở đây thích nhất là đem lại cảm giác rất là thú vị.</s>
<s id="d1p5s5">Biển ở đây là điểm mới, và bờ cát dài.</s>
<s id="d1p5s6">Có bờ phi lao, tắm biển xong đi dạo thấy cảnh biển đẹp và không khí rất là mát".</s>
</p>
<p id="d1p6">
<s id="d1p6s1">Bên cạnh đó, Cồn Vành có hệ sinh thái rừng ngập mặn ven biển khá phong phú với các loài thực vật đặc trưng như sú, vẹt, bần, thông... bao phủ một vùng rộng lớn, trở thành nơi cư trú của nhiều loài chim như cò thìa, bồ nông, mòng biển... với trên 200 loài hải sản và khoảng 170 loài tảo có giá trị kinh tế.</s>
<s id="d1p6s2">Ngoài ra còn có trên 500 loài hải sản như tôm, ngao, cá biển,….</s>
<s id="d1p6s3">có giá trị kinh tế cao.</s>
<s id="d1p6s4">Đây là tiềm năng về nguồn thực phẩm phục vụ khách du lịch.</s>
<s id="d1p6s5">Đến Cồn Vành du khách được thưởng thức các đặc sản biển như ngao, ngán, phi phi, tôm sú, cua, ghẹ, cá bớp, cá vược, cá song.</s>
<s id="d1p6s6">Du khách không chỉ được thưởng thức các món hải sản biển, mà còn được giao lưu, tiếp xúc người bán hàng của quê lúa có sự chân chất nhiệt tình và thật thà song lại rất yêu quê hương, yêu Cồn Vành.</s>
<s id="d1p6s7">Bà Tạ Thị Mây, một người bán hàng hải sản tại bãi biển Cồn Vành chia sẻ: "Bản thân tôi cũng nghĩ như mọi người, khi mình hòa nhập tốt với người khác thì sẽ được quý lại.</s>
<s id="d1p6s8">Vì đây là điểm mới mẻ thì mọi người cũng nghĩ đến thử xem sao.</s>
<s id="d1p6s9">Nhiều người đến rồi lại muốn đến nhiều.</s>
<s id="d1p6s10">Biển ở đây, thời tiết êm trời, không biển động thì nước trong.</s>
<s id="d1p6s11">Ở mỗi nơi có một vẻ đẹp riêng.</s>
<s id="d1p6s12">Ở Cồn Vành ưu điểm nước biển lúc nào cũng tràn ngập, có khu vực dành cho du khách tắm".</s>
</p>
<p id="d1p7">
<s id="d1p7s1">Ở Cồn Vành chưa có các khách sạn lớn, khu nghỉ dưỡng cao cấp, hay các nhà hàng sang trọng.</s>
<s id="d1p7s2">Nhưng đến với Cồn Vành du khách lại muốn được hòa mình vào thiên nhiên bao la với bầu không khí trong lành, sảng khoái.</s>
<s id="d1p7s3">Ông Tô Quốc Hưởng, phó trưởng ban quản lý khu du lịch sinh thái biển Cồn Vành, cho biết: "Cồn Vành được thiên nhiên ưu đãi dài 6,8km, đẹp va hoang sơ.</s>
<s id="d1p7s4">Trước lượng du khách về với Cồn Vành tăng đột biến, ban quản lý triển khai từng công việc cụ thể như vệ sinh môi trường thường xuyên để môi trường xanh sạch đẹp, khoanh vùng các bãi tắm an toàn, triển khai đội cứu hộ an toàn, cứu hộ nhanh.</s>
<s id="d1p7s5">Cồn Vành hiện tại còn hoang sơ, thế mạnh là đẹp, còn rừng phòng hộ phi lao trải dài, có rừng ngập mặt đi du thuyền các sông.</s>
<s id="d1p7s6">Cồn Vành trước tiềm năng, Ban quản lý xúc tiến quảng bá khu du lịch sinh thái Cồn Vành để du khách biến đến Cồn Vành là điểm du lịch lý tưởng trong tương lai".</s>
</p>
<p id="d1p8">
<s id="d1p8s1">Chiều đến, thả bước thong dong trên con đường đê xinh xắn quanh co đem lại cho du khách thêm nhiều trải nghiệm thú vị.</s>
<s id="d1p8s2">Những rừng sú vẹt, đầm tôm mênh mông của miền đồng bằng châu thổ trở lên rực rỡ, đắm mình trong sắc đỏ của hoàng hôn.</s>
<s id="d1p8s3">Cồn Vành, một địa điểm không nên bỏ lỡ, nếu bạn là người yêu thích sự trải nghiệm.</s>
</p>
</div>
<div id="d2">
<p id="d2p1">
<s id="d2p1s1">Về Kiên Giang thưởng thức đàn ca tài tử</s>
</p>
<p id="d2p2">
<s id="d2p2s1">Kiên Giang là một điểm đến vô cùng thú vị đối với những du khách ưa thích một kỳ nghỉ yên tĩnh.</s>
<s id="d2p2s2">Những hòn đảo ở đây tuyệt đẹp và vẫn giữ được vẻ hoang sơ.</s>
<s id="d2p2s3">Đến Kiên Giang, ngoài cảnh đẹp, ẩm thực phong phú của miền sông nước thì một điều đặc biệt mà du khách không thể bỏ lỡ đó là thưởng thức đàn ca tài tử.</s>
</p>
<p id="d2p3">
<s id="d2p3s1">Đàn ca tài tử được nhiều nghệ sĩ dân gian biểu diễn.</s>
<s id="d2p3s2">Họ là những người nông dân hiền hậu yêu ca hát, yêu thể loại âm nhạc dân gian này và biểu diễn nhiều lần vẫn thu hút người nghe.</s>
<s id="d2p3s3">Cùng một lời hát, cùng một giai điệu, song trong mỗi lần diễn, người nghệ sĩ lại có những cách hát nhấn nhá khác nhau, không lặp lại như cũ.</s>
<s id="d2p3s4">Lý giải điều này, nhiều nhà nghiên cứu cho rằng do nếp sống sinh ra từ văn minh kênh rạch, sông nước phóng khoáng nên nội dung của các làn điệu đàn ca tài tử không y khuôn bản gốc mà đã có đôi nét thêm thắt, thay đổi và được tô điểm cho phù hợp với cuộc sống.</s>
<s id="d2p3s5">hầu hết cư dân ở đây là con cháu của những người khai phá đất phương nam, nên trong làn điệu vẫn phảng phất đượm buồn, nỗi nhớ xa quê, nhớ cội nguồn của những người đi mở đất.</s>
<s id="d2p3s6">Bà Nguyễn Thị Thúy, thành viên của câu lạc bộ đàn ca tài tử ở xã Mỹ Lâm, cho biết hiện nay tỉnh Kiên Giang có 157 câu lạc bộ, với gần 1700 nghệ nhân trực tiếp tham gia trong phong trào đàn ca tài tử.</s>
<s id="d2p3s7">Riêng câu lạc bộ đàn ca tài tử của xã Mỹ Lâm ra đời đã phần nào đáp ứng sinh hoạt văn hóa văn nghệ của người dân nơi đây: "Định kỳ sinh hoạt một tháng 1 lần, được bà con trong xã đồng tình ủng hộ, nhằm xây dựng xã văn hóa nông thôn mới càng ngày càng phát triển, cũng góp phần nâng cao, tuyên truyền cho địa phương để giữ gìn bản sắc văn hóa dân tộc.</s>
<s id="d2p3s8">Đây là loại hình đàn ca tài tử đặc trưng của miền sông nước, là nơi để mọi người tập trung sau giờ lao động, về đây sinh hoạt, ôn lại truyền thống lịch sử, văn hóa truyền thống của địa phương".</s>
</p>
<p id="d2p4">
<s id="d2p4s1">Năm 2013, nghệ thuật đàn ca tài tử Nam Bộ được Tổ chức khoa học và giáo dục Liên Hợp Quốc (Unesco) công nhận là di sản văn hóa phi vật thể đại diện của nhân loại, không chỉ giúp bảo tồn phát huy loại hình nghệ thuật này được bài bản, chuyên nghiệp hơn mà là nguồn động viên, khuyến khích tinh thần cho những câu lạc bộ đàn ca tài tử ở đây phát triển.</s>
<s id="d2p4s2">Đầu năm 2016, trong Liên hoan Đờn ca tài tử và Cải lương lần thứ 4 năm 2016 của huyện Hòn Đất, tỉnh Kiên Giang, có 5 đơn vị, với hơn 30 diễn viên đến từ các xã Sơn Kiên, Lình Huỳnh, Thổ Sơn, thị trấn Hòn Đất và cả một huyện của tỉnh bạn An Giang tham dự.</s>
<s id="d2p4s3">Lễ hội Nguyễn Trung Trực tổ chức vào ngày 26-28/8 âm lịch hàng năm ở Kiên Giang có hàng triệu lượt du khách về tham quan, hành hương, dự lễ.</s>
<s id="d2p4s4">Ngoài phần Lễ, trong phần Hội, thì các tiết mục đàn ca tài tử luôn được công chúng đón nhận.</s>
<s id="d2p4s5">Ông La Văn Tài, thành viên một câu lạc bộ đàn ca tài tử ở thành phố Rạch Giá, cho biết: "Câu lạc bộ đàn ca tài tử cuả chúng tôi, hoạt động rất là thường xuyên.</s>
<s id="d2p4s6">Trước hết an hem họp mặt, giao lưu với nhau.</s>
<s id="d2p4s7">Những ca khúc, những tác phẩm tự sáng tác cũng là để giao lưu với các câu lạc bộ của bạn để trao đổi những phần văn hóa văn nghệ, những điều tốt đẹp những, những điều cho đạo đức xã hội, cho nếp sống của con người, nền văn hóa hiện đại, cho tất cả lớp trẻ, con cháu mình noi theo".</s>
</p>
<p id="d2p5">
<s id="d2p5s1">Không chỉ là thú giải trí, nghệ thuật đàn ca tài tử giới thiệu cho du khách biết về một loại hình nghệ thuật độc đáo ở miền sông nước Cửu Long.</s>
<s id="d2p5s2">Chị Nguyễn Thu Hương, du khách ở Hải Dương, cho biết: "Đến với Kiên Giang, ngoài cảnh đẹp thì chúng tôi, những thành viên trong đoàn của tỉnh Hải Dương đều rất thích thú khi được thưởng thức các nghệ sĩ dân gian biểu diễn các làn điệu đàn ca tài tử làm cho du khách như chúng tôi cảm thấy thú vị".</s>
</p>
<p id="d2p6">
<s id="d2p6s1">Ở Kiên Giang, loại hình nghệ thuật này đã ăn sâu vào cuộc sống của người dân.</s>
<s id="d2p6s2">Với những phong trào đàn hát đàn ca tài tử ở Kiên Giang, chắc chắn loại hình âm nhạc này sẽ luôn được phát huy và trường tồn cùng hơi thở của miền đất Phương Nam.</s>
</p>
</div>
<div id="d3">
<p id="d3p1">
<s id="d3p1s1">Hà Tiên, kỳ quan đất phương Nam</s>
</p>
<p id="d3p2">
<s id="d3p2s1">Là một thị xã nhỏ nằm ở phía Tây Bắc của tỉnh Kiên Giang, Hà Tiên là mảnh đất cuối cùng của Việt Nam tiếp giáp với vịnh Thái Lan, có đường bờ biển dài chừng 22km.</s>
<s id="d3p2s2">Thị xã Hà Tiên là một dải đất hẹp nằm ven biển, với đầy đủ các dạng địa hình: vũng, vịnh, đồng bằng, núi, sông, hang động, hải đảo... tạo nên nhiều cảnh quan thiên nhiên kỳ thú, non nước hữu tình làm say lòng du khách khi đến thăm.</s>
</p>
<p id="d3p3">
<s id="d3p3s1">Giữa thế kỷ 17, vùng đất Hà Tiên vẫn còn hoang sơ, vắng vẻ.</s>
<s id="d3p3s2">Sang thế kỉ 18, Hà Tiên đã trở thành một thương cảng sầm uất.</s>
<s id="d3p3s3">Năm 1714, khi Mạc Kính Cửu, người có công khai phá mảnh đất Hà Tiên dâng đất lên cho chúa Nguyễn.</s>
<s id="d3p3s4">Chúa Nguyễn dùng hai chữ Hà Tiên để đặt tên cho cả vùng đất bao gồm toàn bộ tỉnh Kiên Giang và một số vùng lân cận ngày nay.</s>
<s id="d3p3s5">Theo nhà nghiên cứu lịch sử địa phương Trương Minh Đạt:Chữ Hà Tiên viết theo chữ Hán là có chữ Hà và chữ Tiên.</s>
<s id="d3p3s6">Chữ Hà là sông mà Tiên là người ở cõi trên, người tiên.</s>
<s id="d3p3s7">Chữ Tiên là người thoát tục.</s>
<s id="d3p3s8">Hà Tiên là con sông có tiên xuống tắm mỗi đêm trăng.</s>
</p>
<p id="d3p4">
<s id="d3p4s1">Từ lâu, thị xã Hà Tiên nổi tiếng du khách với 10 cảnh đẹp đi vào thơ ca với tên gọi “Hà Tiên thập cảnh vịnh”, vịnh 10 cảnh đẹp Hà Tiên như: Đầm Đông Hồ, một thắng cảnh gần như hoàn toàn cách biệt với đời sống đô thị hiện đại.</s>
<s id="d3p4s2">Bao quanh diện tích mặt nước rộng lớn là nhiều tầng dừa nước mọc dọc theo các bãi bồi ngập trong nước.</s>
<s id="d3p4s3">Xóm Mũi Nai, một trong những bãi biển rất thơ mộng của miền đất Kiên Giang chỉ cách trung tâm Hà Tiên chỉ khoảng 5km.</s>
<s id="d3p4s4">Mũi Nai có 2 bãi tắm là Bãi Trước và bãi Sau.</s>
<s id="d3p4s5">Biển sạch, sóng êm, thoai thoải.</s>
<s id="d3p4s6">Cát ở đây có màu nâu và chứa nhiều chất khoáng nên khi đến đây, du khách thích thú đắp cát lên người vì sẽ cho làn da đẹp.</s>
<s id="d3p4s7">Với những ai đã có nhiều trải nghiệm về du lịch biển, đây sẽ điều tuyệt vời trong nhật ký khám phá cảnh đẹp về biển của mình.</s>
<s id="d3p4s8">Cách không xa Mũi Nai, du khách có thể khám phá tiếp các danh thắng như Thạch Động, Hòn Chông, Chùa Hang…</s>
</p>
<p id="d3p5">
<s id="d3p5s1">Thạch Động thôn Vân, là nơi có cảnh quan hữu tình.</s>
<s id="d3p5s2">Cách trung tâm thị xã Hà Tiên chưa đến 5km, núi Thạch Động có hình thù độc đáo, cao hơn 90m so với mực nước biển và đường kính dưới chân núi chỉ khoảng 45m.</s>
<s id="d3p5s3">Trong lòng núi có chùa Tiên Sơn xây dựng bằng gỗ từ năm 1790.</s>
<s id="d3p5s4">Đứng giữa lưng chừng núi, du khách có thể phóng tầm mắt nhìn toàn cảnh thị xã Hà Tiên thơ mộng.</s>
</p>
<p id="d3p6">
<s id="d3p6s1">Hà Tiên nằm trong trục đối chiếu với những thắng cảnh và vùng miền văn hóa xung quanh, tạo thành một vùng du lịch phương Nam hấp dẫn và kì thú.</s>
<s id="d3p6s2">Chị Đào Thị Nương cho biết du khách đến với Hà Tiên đều cảm nhận được sự yên bình rất rõ.</s>
<s id="d3p6s3">Sự bình yên đối với du khách như sự nghỉ ngơi và hưởng thụ không khí, không gian trong lành và rất nhẹ nhàng của Hà Tiên: Người ta cũng sử dụng hình thức đi du lịch tâm linh ở Hà Tiên.</s>
<s id="d3p6s4">Và điểm mấu chốt là Hà Tiên giáp với khu vực Phú Quốc và Campuchia cho nên bây giờ nó hình thành cung đường mà người ta có thể đi thẳng từ Hà Tiên sang Phú Quốc và sang Campuchia, ngược lại đi thằng xuống Hà Tiên qua Campuchia rồi về Phú Quốc.</s>
<s id="d3p6s5">Như vậy nó hình thành một khu du kịch vừa biển đảo, vừa trải nghiệm vùng đất mới mà khác với 9 tỉnh đồng bằng sông Cửu Long khác.</s>
</p>
<p id="d3p7">
<s id="d3p7s1">Hà Tiên, vùng đất quanh năm nghe biển hát.</s>
<s id="d3p7s2">Đây là nơi hội tụ giao lưu của người dân khu vực phía Nam của Tổ quốc qua nhiều thế hệ.</s>
<s id="d3p7s3">Mặc dù vậy, ấn tượng và hấp dẫn du khách của HàTiên còn ở chỗ vì đây là thị xã nhỏ cho nên lượng du khách không quá đến không quá đông nên không gian bình yên ở đây không hề bị xáo trộn.</s>
<s id="d3p7s4">Cuộc sống cứ chầm chậm trôi đi như nó vốn có.</s>
<s id="d3p7s5">Chị Nương chia sẻ: Việc để bắt đầu với bạn bè người nhà đi du lịch, rồi đi lang thang đi nhậu cái mà em không nhìn thấy được ở các tỉnh khác.</s>
<s id="d3p7s6">Vì nó là khu vựa rất đặc trưng, vừa có biển vừa có núi và vừa có sông.</s>
<s id="d3p7s7">Cho nên là nếu mà khai thác tốt 3 cái đặc đó sẽ có tour du lịch nhỏ nhỏ tắm biển, cửa sông rồi leo núi.</s>
</p>
<p id="d3p8">
<s id="d3p8s1">Du lịch phát triển, khách đến với Hà Tiên ngày một nhiều hơn nhưng ở khu vực trung tâm Hà Tiên rất ít nhà cao tầng, không tiếng còi xe rầm rập ngày đêm, không gặp cảnh du khách ồn ào xô bồ...</s>
<s id="d3p8s2">Hà Tiên vẫn giữ được dáng vẻ yên bình cùng nét hoang sơ của những tạo tác mà thiên nhiên đã ban tặng.</s>
<s id="d3p8s3">Nơi không chỉ có thắng cảnh thiên nhiên kỳ thú, biển trời bao la, khoáng đạt mà đó là còn có những con người hiền hậu và những nét văn hóa đậm bản sắc phương Nam</s>
</p>
</div>
<div id="d4">
<p id="d4p1">
<s id="d4p1s1">Kiên Giang, điểm đến của năm du lịch quốc gia 2016</s>
</p>
<p id="d4p2">
<s id="d4p2s1">Kiên giang, tỉnh Tây Nam của Tổ quốc được nhiều người biết đến là vùng đất văn hóa và du lịch nổi tiếng của khu vực đồng bằng sông Cửu Long.</s>
<s id="d4p2s2">Tạo hóa đã ban tặng cho Kiên Giang nhiều danh lam thắng cảnh nổi tiếng được du khách trong và ngoài nước biết đến, như vẻ đẹp của Thập cảnh Hà Tiên, đảo ngọc Phú Quốc.</s>
<s id="d4p2s3">Không chỉ có vậy, Kiên Giang có nhiều di tích lịch sử nổi tiếng như Hòn Chông, Hòn Chẹm, Hòn Phụ Tử, bãi biển mũi Nai, rừng U Minh.</s>
</p>
<p id="d4p3">
<s id="d4p3s1">So với các tỉnh đồng bằng sông Cửu Long thì Kiên Giang là tỉnh có nhiều tiềm năng để phát triển các loại hình du lịch lịch sử, văn hóa, sinh thái, đặc biệt là du lịch biển.</s>
<s id="d4p3s2">Là mảnh đất giàu truyền thống lịch sử , được thiên nhiên ưu đãi, Kiên Giang đang là điểm đến hấp dẫn của du khách trong và ngoài nước.</s>
<s id="d4p3s3">Năm nay, Tỉnh Kiên Giang được chọn là đơn vị đăng cai tổ chức tổ chức năm du lịch quốc gia 2016 – Phú Quốc – Đồng bằng sông Cửu Long với chủ đề “Khám phá đất phương Nam”.</s>
<s id="d4p3s4">Việc tổ chức thành công năm du lịch quốc gia sẽ góp phần giới thiệu, quảng bá tiềm năng, thế mạnh, sản phẩm du lịch đặc sắc của Kiên Giang và các địa phương trong khu vực, qua đó tiếp tục thúc đẩy thu hút khách du lịch, tạo đột phá trong phát triển du lịch, khẳng định vai trò của du lịch trong phát triển kinh tế-xã hội.</s>
<s id="d4p3s5">Ông Trần Chí Dũng, Giám đốc Sở Văn hóa, thể thao và du lịch tỉnh Kiên Giang, cho biết: "Năm du lịch quốc gia, chúng ta mời gọi khách quốc tế trong khu vực, rồi những nước có biển đảo đến Kiên Giang.</s>
<s id="d4p3s6">Việc này nhằm tạo được nhiều tour tuyến hơn nữa để trong tương lai để góp phần phát triển cho ngành du lịch của tỉnh Kiên Giang".</s>
</p>
<p id="d4p4">
<s id="d4p4s1">Kiên giang là một trong 28 tỉnh thành phố của Việt Nam có biển.</s>
<s id="d4p4s2">Vùng biển của tỉnh Kiên Giang rộng hơn 63 nghìn km2 với đường bờ biển dài khoảng 200km và 143 đảo nổi, trong đó có 43 đảo có cư dân sinh sống.</s>
<s id="d4p4s3">Hệ thống quần đảo, đảo của tỉnh có nhiều tiềm năng rất lớn về phát triển các loại hình sinh thái, nghỉ dưỡng.</s>
<s id="d4p4s4">Những bãi tắm tuyệt đẹp, những rạn san hô lung linh sắc màu, thảm cỏ biển, rừng nguyên sinh phong phú và đa dạng, là thế mạnh để Kiên Giang phát triển du lịch biển đảo.</s>
<s id="d4p4s5">Đặc biệt đảo ngọc Phú Quốc đang là điểm đến hoàn hảo cho những ai yêu biển.</s>
<s id="d4p4s6">Chỉ một lần đến Phú Quốc của Kiên Giang, hòn đảo với vẻ đẹp hoang sơ và quyến rũ, chắc hẳn sẽ hiểu tại sao Phú Quốc luôn nằm trong những điểm du lịch hấp dẫn nhất mà du khách quốc tế lựa chọn khi đến với Việt Nam.</s>
<s id="d4p4s7">Bà Iris Bijlisma, du Khách Amsterdam, Hà Lan, chia sẻ: "Nơi đây quả thật là một điểm đến tuyệt vời, cảnh vật rất đẹp.</s>
<s id="d4p4s8">Tôi nghĩ tôi chưa từng đặt chân đến một nơi nào đẹp như vậy.</s>
<s id="d4p4s9">Phú Quốc thật sự rất hấp dẫn".</s>
</p>
<p id="d4p5">
<s id="d4p5s1">Phú Quốc có địa hình độc đáo gồm dãy núi nối liền chạy dài chạy từ bắc đến nam đảo, có rừng nguyên sinh với hệ động thực vật phong phú, có nhiều bãi tắm đẹp như bãi Trường dài 20km, bãi Sao, bãi Đại, bãi Hòn Thơm và xung quanh có 26 đảo lớn nhỏ khác nhau.</s>
<s id="d4p5s2">Phú Quốc bốn bề là biển nhưng nhờ có rừng nên trên đảo có sông suối và các ác nguồn nước ngọt mát lành.</s>
<s id="d4p5s3">Thiên nhiên đã ban tặng cho nơi đây vẻ hoang dã của núi rừng, cảnh đẹp trữ tình của biển, vẻ lãng mạn của sông suối, tất cả như hòa quyện lại như vẽ lên một bức tranh thủy mặc.</s>
<s id="d4p5s4">Ông Huỳnh Quang Hưng, Phó chủ tịch UBND huyện Phú Quốc, cho biết nhiều công trình,dự án trọng điểm được triển khai, kết cấu hạ tầng ngày càng hoàn thiện, đáp ứng nhu cầu ngày càng cao cho phát triển du lịch, đặc biệt là các dự án lớn như: Tuyến cáp treo An Thới – Hòn Thơm, Khu vườn bách thú, khách sạn 5 sao phía Bắc đảo…Khi hoàn thành những công trình này sẽ phục vụ tốt hơn cho nhu cầu của du khách và hướng tới các sự kiện lớn của năm du lịch Quốc gia đăng cai tổ chức ở đây.</s>
<s id="d4p5s5">Ông Huỳnh Quang Hưng cho hay: "Chúng tôi xác định là năm 2016, số lượng du khách đến Phú quốc sẽ tăng đột biến.</s>
<s id="d4p5s6">Bởi vì năm 2016 sẽ có rất nhiều sự kiện, đặc biệt là sự kiện Năm du lịch Quốc gia được tổ chức tại Phú Quốc.</s>
<s id="d4p5s7">Nhiều dự án khu resort cao cấp sẽ được đầu tư hoàn thành và đi vào sử dụng".</s>
</p>
<p id="d4p6">
<s id="d4p6s1">Kiên Giang có nhiều di tích lịch sử cấp quốc gia, danh thắng nổi tiếng trong và ngoài nước như danh thắng Chùa Hang, đình thờ anh hùng Nguyễn Trung Trực ở thành phố Rạch Giá, di tích Mũi Nai, Thạch Động và di tích nhà thờ Phú Quốc.</s>
<s id="d4p6s2">Đặc biệt, năm 2016, tỉnh Kiên Giang vinh dự đón Bằng công nhận Vườn quốc gia U Minh Thượng trở thành khu Ramsar thứ 2.228 của thế giới và là khu Ramsar thứ 8 của Việt Nam.</s>
</p>
</div>
<div id="d5">
<p id="d5p1">
<s id="d5p1s1">Đà Lạt, thành phố Festival hoa</s>
</p>
<p id="d5p2">
<s id="d5p2s1">Thành phố Đà Lạt, thuộc tỉnh Lâm Đồng, còn được gọi bằng nhiều tên khác như: thành phố trên cao nguyên, thành phố của rừng thông, thành phố tình yêu, thành phố sương mù, thành phố mùa xuân… và thành phố Festival hoa.</s>
</p>
<p id="d5p3">
<s id="d5p3s1">Những năm gần đây, Đà Lạt được quảng bá mạnh với thương hiệu thành phố Festival hoa.</s>
<s id="d5p3s2">Năm 2005, lần đầu tiên thành phố Đà Lạt tổ chức Festival hoa.</s>
<s id="d5p3s3">Qua 6 mùa lễ hội, thương hiệu thành phố Festival hoa Đà Lạt được khẳng định bằng lượng khách đến đây ngày một đông.</s>
<s id="d5p3s4">Chỉ trong 5 ngày diễn ra Festival hoa Đà Lạt năm 2015, từ 29/12/2015 đến 2/1/2016, lượng khách đến với Đà Lạt khoảng 500.000 lượt người.</s>
<s id="d5p3s5">Ông Võ Ngọc Hiệp, Chủ tịch Uỷ ban nhân dân thành phố Đà Lạt, cho biết Festival hoa để lại nhiều ấn tượng tốt đẹp về thành phố Đà Lạt hiền hoà, thơ mộng, mến khách cho du khách trong và ngoài nước.</s>
<s id="d5p3s6">Ngoài việc quảng bá hình ảnh Đà Lạt – Lâm Đồng, Festival hoa lần này còn mang đến sự mới mẻ, đặc sắc, tiếp tục khẳng định và tôn vinh những giá trị về hoa, nghề trồng hoa, kinh doanh hoa và giới thiệu, quảng bá các sản phẩm đặc sắc của Đà Lạt – Lâm Đồng.</s>
<s id="d5p3s7">"Mục tiêu của Festival là tôn vinh nâng cao giá trị của người sản xuất hoa, của nông dân trồng hoa, của người kinh doanh hoa.</s>
<s id="d5p3s8">Đây cũng là dịp để quảng bá thương hiệu tiềm năng của thành phố Đà Lạt nói riêng và Lâm Đồng nói chung về hoa, về du lịch dịch vụ, về trà, về cà phê để góp phần thúc đẩy phát triển kinh tế của thành phố, của tỉnh Lâm Đồng" - ông Hiệp cho biết.</s>
</p>
<p id="d5p4">
<s id="d5p4s1">Đà Lạt có ưu thế so với nhiều thành phố du lịch khác là khí hậu của vùng ôn đới với nhiệt độ trung bình trong ngày thấp nhất là 15oC và cao nhất là 24oC, đặc biệt Đến Đà Lạt, du khách cảm nhận được thời tiết 4 mùa trong một ngày.</s>
<s id="d5p4s2">Mùa hè, khí hậu Đà Lạt mát dịu khác xa với cái nóng nực ở nhiều nơi khác của Việt Nam.</s>
<s id="d5p4s3">Về mùa đông, trong khi miền Bắc lạnh cóng, buốt đến tê tái, thì Đà Lạt chỉ hơi se lạnh như những ngày vào thu ở Bắc.</s>
<s id="d5p4s4">Hơn thế nữa, Đà Lạt mang nhiều đặc trưng về thiên nhiên, con người, văn hóa của vùng đất Tây Nguyên hùng vĩ.</s>
<s id="d5p4s5">Vì vậy, khi Đà Lạt trở thành một thành phố Festival hoa thì đó cũng là lúc các giá trị về điều kiện tự nhiên, lịch sử văn hóa, nhân văn nơi đây được nhân lên, thu hút được khách tham quan trong và ngoài nước.</s>
<s id="d5p4s6">Ông Nguyễn Văn Hương, nguyên giám đốc Sở Văn hóa Thể thao và Du Lịch Lâm Đồng, cho biết: cả chính quyền và người dân thành phố cùng vào cuộc xây dựng thương hiệu thành phố Festival hoa: Để du khách đến Đà Lạt thấy đâu đâu cũng có cây xanh, có hoa.</s>
<s id="d5p4s7">Hoa ở đường phố, hoa vào tận từng nhà, nhất là các điểm du lịch lấy cây xanh và hoa làm điểm nhấn tạo vẻ đẹp riêng của thành phố.</s>
<s id="d5p4s8">Ngoài những điểm du lịch nổi tiếng hiện có thì Đà Lạt tiếp tục trồng thêm cây xanh.</s>
<s id="d5p4s9">Hàng năm Đà Lạt trồng thêm nhiều cây xanh dọc các đường và các cơ quan công sở phải tiến hành trông cây xanh phù hợp với Đà Lạt.</s>
<s id="d5p4s10">Chính quyền phát động người dân trồng cây xanh và hoa ở khu vực nhà mình.</s>
</p>
<p id="d5p5">
<s id="d5p5s1">Một trong những thành công của các kỳ Festival hoa Đà Lạt là huy động được sự tham gia chung sức của cộng đồng trong việc tổ chức các hoạt động quảng bá Đà Lạt.</s>
<s id="d5p5s2">Trong những đóng góp này, các nhà vườn là nhân tố chính, giới thiệu đến du khách hình ảnh đầy đủ của nền nông nghiệp rau, hoa của Đà Lạt.</s>
<s id="d5p5s3">Với người dân bình thường thì họ trồng thêm trong vườn nhà một vài luống hoa để tô điểm thêm cho ngôi nhà, đường phố nơi họ sinh sống.</s>
<s id="d5p5s4">Còn với người dân sống ở các làng hoa lớn của Đà Lạt thì dọn dẹp lại sân vườn, vệ sinh đường phố, đường làng, trồng thêm các bồn hoa dọc các đường vào làng.</s>
<s id="d5p5s5">Ông Đặng Bảo Vinh, người trồng hoa ở làng hoa Thái Phiên, cho biết: "Đà Lạt có 3 làng hoa, làng hoa Hà Đông, làng hoa Vạn Thành và làng hoa Thái Phiên.</s>
<s id="d5p5s6">Mỗi làng hoa có một đặc trưng riêng.</s>
<s id="d5p5s7">Làng hoa Vạn Thành chuyên về các loại hoa hồng.</s>
<s id="d5p5s8">Làng hoa Thái Phiên chuyên về các loại hoa Cúc".</s>
</p>
<p id="d5p6">
<s id="d5p6s1">Làng hoa Thái Phiên hiện có trên 400ha đất sản xuất, trong đó đã có trên 320ha nhà kính, mái lợp nilông; hầu hết đều được trồng hoa, chủ yếu là hoa cúc, cát tường, lily.</s>
<s id="d5p6s2">Đây là là làng hoa vào hàng lớn nhất Đà Lạt hiện nay, tham quan nơi đây sẽ thấy mức độ chuyên canh rất cao của người trồng hoa Đà Lạt với rất nhiều vườn có nhà kính khung sắt rộng hằng ha hiện đại, có hệ thống chiếu sáng, hệ thống tưới tự động.</s>
<s id="d5p6s3">Đến làng hoa Vạn Thành, du khách tham quan các vườn hoa và được giới thiệu về cách trồng, chăm sóc, thu hoạch hoa.</s>
</p>
<p id="d5p7">
<s id="d5p7s1">Đến các công ty, nhà vườn, trang trại sản xuất hoa lớn ở Đà Lạt, du khách còn được ngắm những loài hoa độc, lạ, chất lượng cao chưa phổ biến ngoài thị trường.</s>
<s id="d5p7s2">Nếu muốn, du khách có thể trải nghiệm cảm giác làm nông dân, được các nghệ nhân và nhà vườn, những người biết rõ đặc điểm cây trồng của mình giải đáp những thắc mắc, dạy cách ươm trồng, chăm sóc hoa.</s>
</p>
</div>
<div id="d6">
<p id="d6p1">
<s id="d6p1s1">Ấn tượng Sơn La</s>
</p>
<p id="d6p2">
<s id="d6p2s1">Cách Thủ đô Hà Nội hơn 300km về phía Tây Bắc, những năm gần đây, thành phố Sơn La được lựa chọn là điểm đến trong năm của du khách.</s>
<s id="d6p2s2">Sơn La là vùng đất hội tụ nhiều dân tộc anh em, có nhiều lễ hội đặc sắc, di tích lịch sử và phong cảnh hữu tình.</s>
<s id="d6p2s3">Xuân này đến Sơn La thăm các điểm di tích như nhà tù Sơn La, Bảo tàng Sơn La, Công trình thủy điện Sơn La hay ngâm mình trong dòng khoáng nóng của bản Mòng bên những vạt rừng hoa ban, hoa đào, hoa mơ, mận nở rộ sẽ khiến cho du khách thấy ngẩn ngơ khi được hòa mình vào muôn vàn sắc hoa.</s>
</p>
<p id="d6p3">
<s id="d6p3s1">Sơn La hiện còn lưu giữ hơn 100 di tích lịch sử văn hóa và di chỉ khảo cổ.</s>
<s id="d6p3s2">Đến với thành phố Sơn La, cụm di tích nhà tù Sơn La, bảo tàng Sơn La là những điểm đầu tiên du khách muốn đến tham quan.</s>
<s id="d6p3s3">Nhà tù Sơn La, di tích cách mạng được xếp hạng quốc gia đợt đầu tiên năm 1962, nằm trên đỉnh đồi Khau Cả.</s>
<s id="d6p3s4">Nhà tù Sơn La do thực dân Pháp xây dựng năm 1908 với diện tích ban đầu là 500m2.</s>
<s id="d6p3s5">Nhà tù xây dựng khá kiên cố, tường được xây dựng bằng đá lẫn gạch, mái lợp tôn, không có trần, giường nằm cho tù nhân cũng được xây bằng đá, mặt láng xi măng, mép ngoài được gắn hệ thống cùm chân dọc theo chiều dài của sàn.</s>
<s id="d6p3s6">Dù bị thực dân Pháp giam giữ và tra tấn hà khắc nhưng các chiến sĩ cộng sản Việt Nam đã biến nhà tù đế quốc thành trường học cách mạng, là nơi ươm những hạt giống đỏ để phong trào cách mạng ở Tây Bắc đơm hoa, kết trái sau này.</s>
<s id="d6p3s7">Mỗi năm, nhà tù Sơn La đón tiếp hàng trăm ngàn lượt du khách đến tham quan, nghiên cứu, học tập để được trải nghiệm, hồi tưởng lại cuộc chiến tranh đã diễn ra hơn một thế kỷ qua.</s>
</p>
<p id="d6p4">
<s id="d6p4s1">Bảo tàng Sơn La nằm trong khuôn viên di tích lịch sử Bảo tàng và Nhà tù Sơn La được thực dân Pháp xây dựng năm 1908.</s>
<s id="d6p4s2">Bảo tàng là nơi lưu giữ những nét văn hóa đặc sắc của 12 dân tộc anh em sống ở Sơn La với hàng ngàn di vật từ thời tiền sử, sơ sử, được tìm thấy ở địa phương.</s>
<s id="d6p4s3">Đặc biệt, tại đây còn lưu giữ được bộ sưu tập sách chữ của người Thái, người Dao với gần 1000 cuốn thuộc các thể loại như sử thi, trường ca, truyện thơ dân gian.</s>
<s id="d6p4s4">Chị Nguyễn Hải Dương, hướng dẫn viên của bảo tàng giới thiệu: Đây là không gian trưng bày 12 dân tộc sinh sống trên địa bàn tỉnh Sơn La.</s>
<s id="d6p4s5">Sơn la là một tỉnh miền núi ở phía Tây Bắc của Việt Nam có 14.</s>
<s id="d6p4s6">200.000 km2, có 12 dân tộc an hem sinh sống nhưng trong đó dân tộc Thái chiếm đến 55%, tiếp đến là dân tộc Kinh, Mông…Đây là những cuốn sách Thái cổ ở Sơn La.</s>
<s id="d6p4s7">Người Thái biết làm giấy từ lâu đời.</s>
<s id="d6p4s8">Họ làm giấy từ cây gió, tre non.</s>
<s id="d6p4s9">Sách của họ được chia thành 3 loại là sách văn học, sách tôn giáo tín ngưỡng, sách về lịch sử.</s>
</p>
<p id="d6p5">
<s id="d6p5s1">Nhà máy thủy điện Sơn La, công trình thủy điện lớn nhất Đông Nam Á không chỉ đóng góp cho đất nước mỗi năm hơn 10 tỷ KW điện mà còn là điểm đến thú vị với nhiều du khách khi đến với Sơn La.</s>
<s id="d6p5s2">Từ thành phố Sơn La đi chừng hơn một giờ đồng hồ, vượt qua những cung đường với hai bên là núi rừng bạt ngàn, đến xã Ít Ong, huyện Mường La, du khách không khỏi choáng ngợp trước một màu xanh bất tận của phong cảnh hồ Thủy điện Sơn La.</s>
<s id="d6p5s3">Chị Hoàng Lan, du khách ở Bắc Giang, chia sẻ cảm xúc khi lần đầu tiên đến với vùng đất này: Đây cũng là lần đầu tiên tôi được đến tham quan lòng hồ thủy điện.</s>
<s id="d6p5s4">Đây đối với tôi giống như một cái hồ lớn ở bên trong thung lũng, cảnh vật thì hoang sơ.</s>
<s id="d6p5s5">Sau một ngày trải nghiệm tôi thấy màu sắc của cảnh quan thì thay đổi liên tục, tôi thấy được vẻ đẹp và sự hùng vĩ của cảnh quan nơi đây.</s>
<s id="d6p5s6">Tôi thấy thật sự quyến luyến khi chia tay với người dân ở đây và mong có dịp trở lại để được tìm hiểu thêm về cuộc sống người dân hơn nữa.</s>
</p>
<p id="d6p6">
<s id="d6p6s1">Một điểm đến du khách không nên bỏ qua là bản Mòng, xã Hua La, cách trung tâm thành phố Sơn La 6km về phía Tây Nam, bản Mòng, là nơi có cảnh quan hùng vĩ với dãy núi nhấp nhô hòa quyện vào nhau như thân rồng uốn lượn quanh bản.</s>
<s id="d6p6s2">Ông Nguyễn Hồng Thắng, giám đốc một công ty lữ hành ở Hà Nội, cho biết: Khi mọi người đến với bản Mòng, du khách đến tắm nước khoáng nóng, nghỉ lưu trú và thưởng thức ẩm thực của người Tháii.</s>
</p>
<p id="d6p7">
<s id="d6p7s1">Đến đây du khách được thỏa sức đằm mình bên suối nước nóng thiên nhiên.</s>
<s id="d6p7s2">Du khách có thể tùy thích chọn cho mình một phòng tắm ưng ý để thỏa sức ngâm mình, tận hưởng cảm giác khoan khoái của dòng nước khoáng thiên nhiên ban tặng.</s>
</p>
</div>
<div id="d7">
<p id="d7p1">
<s id="d7p1s1">Một ngày ở Mộc Châu</s>
</p>
<p id="d7p2">
<s id="d7p2s1">Sau hành trình dài gần 200km, đến Mộc Châu, du khách được tận hưởng không khí trong lành, mát dịu cùng với những điểm du lịch độc đáo, đặc sắc của địa phương mà không thể không lưu dấu bước chân.</s>
<s id="d7p2s2">Một ngày ở Mộc Châu sẽ để lại trong lòng du khách nhiều kỉ niệm và ấn tượng ngọt ngào.</s>
<s id="d7p2s3">Buổi sáng ở Mộc Châu yên bình và mát lành đến ngỡ ngàng.</s>
<s id="d7p2s4">Du khách thức dậy trong căn phòng bunalow container của khu sinh thái Mộc Châu Arena Villege, một đồi chè xanh ngát hiện ra trước mắt.</s>
<s id="d7p2s5">Bà Phạm Thanh Tâm, một du khách trải nghiệm bunalow container chia sẻ: "Mình thích nhất buổi sáng, không khí trong lành, cũng là trong căn phòng bật điều hóa ấy nhưng mà không khí cảm nhận khác ở thành thị.</s>
<s id="d7p2s6">Tôi đã ngủ một giấc rất là sâu và đến sáng dạy không có cảm giác mệt mỏi và muốn hòa mình vào thiên nhiên.</s>
<s id="d7p2s7">Sau đó lại được tham gia trải nghiệm hái chè nữa và được đem những búp chè đó về pha uống thì cảm giác rất là thích".</s>
</p>
<p id="d7p3">
<s id="d7p3s1">Từ đồi chè yên tĩnh, đi qua những vạt rừng xanh mướt, du khách đến bản Áng, thuộc xã Đông Sang, huyện Mộc Châu, nơi có rừng thông vi vu đang soi mình xuống những hồ nước thơ mộng trải dài 5ha.</s>
<s id="d7p3s2">Du khách được thỏa thích đi tản bộ ven hồ và khám phá rừng thông bạt ngàn, cao vút.</s>
<s id="d7p3s3">Sự hoang sơ của thiên nhiên sẽ để lại trong lòng du khách nhiều ấn tượng, đặc biệt với những du khách say mê nghệ thuật nhiếp ảnh thì phong cảnh tự nhiên của rừng thông bản Áng sẽ là một địa điểm tuyệt vời.</s>
</p>
<p id="d7p4">
<s id="d7p4s1">Nét độc đáo nữa của bản Áng là những sinh hoạt văn hóa truyền thống của đồng bào các dân tộc ở đây.</s>
<s id="d7p4s2">Những ngôi nhà sàn xinh xắn nép mình dưới tán thông là điểm nhấn về kiến trúc của điểm tham quan này.</s>
<s id="d7p4s3">Tại đây, du khách được trải nghiệm những nét sinh hoạt thường ngày, những lệ hội truyền thống như Lễ hội Hết chá dịp đầu xuân hay những món ăn truyền thống của người Thái, người Mông sinh sống ở đây.</s>
<s id="d7p4s4">Bà Vũ Mai Khanh, công ty cổ phần du lịch quốc tế Khánh Sinh cho biết: "Đối với điểm đến là Mộc Châu bên tôi hướng tới là kết hợp chương trình nghỉ dưỡng sinh thái kết hợp cho du khách khám phá về đời sống của đồng bào sống ở Mộc Châu, những nét đặc trưng của đồng bào Thái, đồng bào Mông, du khách sẽ cảm nhận được sự gần gũi của người dân nơi đây và tìm hiểu được đời sống phong tục tập quán của người dân Mộc Châu.</s>
<s id="d7p4s5">Ngoài ra không chỉ tìm hiểu về đời sống người dân mà còn đưa du khách giải trí văn nghệ như điệu hát, điệu múa của người Mông, múa xòe của người Thái, nhảy sạp đậm chất tây bắc, du khách cảm nhận đậm đặc thiên nhiên cũng như con người tây Bắc".</s>
</p>
<p id="d7p5">
<s id="d7p5s1">Mộc Châu trong buổi chiều, những cánh đồng hoa cải trắng nở bung khoe sắc.</s>
<s id="d7p5s2">Con đường độc đạo nhỏ nhắn, xinh xắn giữa một đồng cỏ xanh sẫm mênh mang đưa du khách tới khu nông trại nuôi bò của người dân Mộc Châu và Nhà máy chế biến sữa Mộc Châu.</s>
<s id="d7p5s3">Du khách được trải nghiệm cho bò ăn và cùng với người dân ở đây vắt sữa bò để hiểu được quy trình từ chăn nuôi đến cho ra đời một sản phẩm sữa hằng ngày tiêu dùng.</s>
<s id="d7p5s4">Bà Phùng Lưu Ly, phó trưởng phòng văn hóa huyện Mộc Châu, cho biết các sản phẩm nông nghiệp của Mộc Châu cũng được khai thác trở thành sản phẩm du lịch độc đáo.</s>
<s id="d7p5s5">Ngoài sản phẩm sữa thì Mộc Châu hướng đến các sản phẩm vầ cây trồng.</s>
<s id="d7p5s6">"Tour hướng đến Mộc Châu về sản phẩm nông nghiệp có thể kể đến là bánh sữa, chè, ngoài ra các củ quả rau sạch.</s>
<s id="d7p5s7">Chúng tôi hướng du khách đến Mộc Châu là được sử dụng sản phẩm sạch và du khách không thất vọng khi đến với Mộc Châu.</s>
<s id="d7p5s8">Trong năm còn có tour hái quả mận để quảng bá với du khách về sản phẩm sẵn có ở địa phương.</s>
<s id="d7p5s9">Sản phẩm quả mận sạch cho ra thị trường với nhiều loại như mứt mận, rượu mận, siro mận hay tour trồng rau, thu hái ngô" - theo bà Ly.</s>
</p>
<p id="d7p6">
<s id="d7p6s1">Buổi tối ở Mộc Châu, trời trở lạnh.</s>
<s id="d7p6s2">Sương đêm xuống dần.</s>
<s id="d7p6s3">Đây cũng là lúc, du khách được trải nghiệm những sinh hoạt văn hóa, văn nghệ của đồng bào Mông, Thái trong căn nhà sàn mộc mạc mà ấm cúng.</s>
<s id="d7p6s4">Trước khi kết thúc một hành trình khám phá đầy thú vị, du khách có thể sử dụng những nguồn nguyên liệu, dịch vụ của địa phương để thư giãn, nghỉ ngơi như tắm chè xanh, tắm sữa tươi, sao chè.</s>
</p>
</div>
<div id="d8">
<p id="d8p1">
<s id="d8p1s1">Bình yên bản Tha, Hà Giang</s>
</p>
<p id="d8p2">
<s id="d8p2s1">Cách thành phố Hà Giang khoảng chừng 2km, bản Tha của người Tày đẹp hút hồn những du khách phương xa.</s>
<s id="d8p2s2">Bản Tha là một làng quê miền sơn cước mang vẻ đẹp thanh bình, yên ả với những nếp nhà sàn mộc mạc, cùng ruộng lúa, hàng tre xanh tốt và những nét đặc trưng của đồng bào dân tộc Tày ở Hà Giang.</s>
</p>
<p id="d8p3">
<s id="d8p3s1">Bản Tha yên ả, không tiếng nhạc, tiếng xe cộ, bước chân vào đầu bản, chỉ có tiếng của dòng nước trong veo chảy róc rách ngày đêm dưới những con mương nhỏ như lời mời chào du khách đã đến với bản Tha.</s>
<s id="d8p3s2">Bản Tha đẹp bởi đây là một làng văn hóa vẫn còn giữ nguyên những giá trị văn hóa truyền thống của đồng bào dân tộc Tày ở Hà Giang.</s>
<s id="d8p3s3">Nổi bật là những ngôi nhà sàn còn gần như nguyên vẹn.</s>
<s id="d8p3s4">Chỉ cách thành phố Hà Giang một quãng đường ngắn nhưng bản Tha dường như là một thế giới khác.</s>
<s id="d8p3s5">Một thế giới không có nhà cao tầng, có xe cộ nườm nượm.</s>
<s id="d8p3s6">anh Nguyễn Văn Nhưỡng chia sẻ: “Nhà sàn là bản sắc dân tộc của mình thì không bỏ được và vẫn phải duy trì.</s>
<s id="d8p3s7">Nhà xây chúng tôi không thích mà vẫn thích ở nhà sàn.</s>
<s id="d8p3s8">Mình đi chặt cây về làm, Gỗ thì mua dần cho đủ.</s>
<s id="d8p3s9">Làm một ngôi nhà sàn bây giờ tính ra hoàn thiện cũng hết 300 triệu.</s>
<s id="d8p3s10">Nhà sàn ở rộng hơn, mát hơn.</s>
<s id="d8p3s11">Mùa nóng không nóng còn nhà xây không thích.”</s>
</p>
<p id="d8p4">
<s id="d8p4s1">Dạo một vòng quanh bản Tha, tận hưởng bầu không khí trong lành, du khách mới thấy và cảm nhận trọn vẹn những nét duyên riêng có nơi đây.</s>
<s id="d8p4s2">Các gia đình người Tày ở đây hiếu khách và luôn sẵn lòng đón những người khách phương xa vào nhà chơi.</s>
<s id="d8p4s3">Chỉ một chén trà, quan trọng hơn đó là nụ cười tươi hay một cái nhìn trìu mến của gia chủ cũng đủ để bước chân du khách thêm bịn rịn.</s>
</p>
<p id="d8p5">
<s id="d8p5s1">Người Tày ở bản Tha còn lưu giữ nghề dệt thổ cẩm truyền thống và làm ra những sản phẩm như túi, khăn, quần áo nên du khách còn có dịp tìm hiểu, quan sát, thậm chí còn được hướng dẫn làm thử.</s>
<s id="d8p5s2">Ở trong gia đình người Tày, du khách được thưởng thức những món ăn đặc sản như: cá bỗng nấu măng chua, gà đồi xé phay trộn gỏi, lợn đen nướng ống tre cuốn với rau rừng cùng rượu ngô say đắm.</s>
<s id="d8p5s3">Người Tày nấu ăn rất ngon, thực phẩm nuôi trồng tự nhiên, gạo dẻo và thơm.</s>
<s id="d8p5s4">Bữa ăn ở bản Tha, quây quần trong gian nhà sàn ấm cúng, tuy đơn sơ mà hấp dẫn du khách đến lạ kỳ.</s>
<s id="d8p5s5">Bà Mai Thị Chủng, ở bản Tha chia sẻ : “Khách du lịch đến đây thì sẽ tiếp đón giống như phong tục của người Tày.</s>
<s id="d8p5s6">Giữ được bản sắc dân tộc Tày và không bao giờ mất được.</s>
<s id="d8p5s7">Người tày mổ lợn, mổ gà.</s>
<s id="d8p5s8">Làm món ăn truyền thống như thịt nướng, áp chao, nem.</s>
<s id="d8p5s9">Món thịt nướng là món đặc trưng của người Tày, thường làm vào ngày lễ tết, dịp nhà mới.</s>
<s id="d8p5s10">Làm món này cầu kỳ vì phải ướp nhiều gia vị như thảo quả, hạt dổi, hạt tiêu, nghệ, mắm tôm.”</s>
</p>
<p id="d8p6">
<s id="d8p6s1">Khi màn đêm buông xuống, du khách được dịp hòa mình vào lời ca, tiếng đàn của những chàng trai cô gái người Tày.</s>
<s id="d8p6s2">Đây là dịp đặc biệt để những người khách phương xa có cơ hội biết đến những làn điệu dân ca truyền thống được người Tày gìn giữ qua nhiều thế hệ.</s>
<s id="d8p6s3">Vẻ đẹp dịu dàng bình yên của bản Tha, quanh năm bảng lảng màn sương trắng và điểm tô những thảm rừng xanh ngát, cùng sự thân thiện mến khách và những nét văn hóa đặc sắc của người Tày đã để lại trong lòng du khách những ấn tượng khó phai trong hành trình khám phá vùng đất Hà Giang.</s>
</p>
</div>
<div id="d9">
<p id="d9p1">
<s id="d9p1s1">Ghé thăm cố đô, nơi xứ Huế mộng mơ</s>
</p>
<p id="d9p2">
<s id="d9p2s1">Từ năm 1558 đến năm 1945, Huế từng là thủ phủ của 9 đời chúa Nguyễn ở Đàng Trong, là kinh đô của triều đại Tây Sơn và là kinh đô dưới 13 triều vua Nguyễn.</s>
<s id="d9p2s2">Trải qua 4 thế kỷ, qua bao thay đổi, Kinh đô Huế xưa kia đã trở thành di sản văn hóa, một quần thể di tích kiến trúc và thắng cảnh nổi tiếng.</s>
<s id="d9p2s3">Với vẻ đẹp riêng có, năm 1993, quần thể di tích cố đô Huế được Tổ chức Giáo dục - Khoa học và Văn hóa của Liên hợp quốc (UNESCO) công nhận là Di sản văn hóa thế giới.</s>
</p>
<p id="d9p3">
<s id="d9p3s1">Nằm giữa lòng thành phố Huế, bên bờ Bắc của con Sông Hương, hệ thống kiến trúc biểu thị cho quyền uy của chế độ trung ương tập quyền Nguyễn vẫn trường tồn trước những biến động của thời gian, không gian.</s>
<s id="d9p3s2">Cố đô Huế, thuộc tỉnh Thừa Thiên - Huế, ngày nay vẫn còn lưu giữ những di sản văn hóa vật thể và phi vật thể giá trị về nghệ thuật kiến trúc và những giá trị văn hóa nghệ thuật phi vật thể.</s>
<s id="d9p3s3">Nói đến Huế là nói tới những thành quách, cung điện vàng son, những đền đài miếu vũ lộng lẫy, những lăng tẩm uy nghiêm, những danh lam cổ tự luôn phảng phất không gian trầm tư u tịch.</s>
<s id="d9p3s4">Nói đến cố đô Huế phải nói đến vẻ đẹp kiến trúc Kinh thành Huế, Hoàng thành, Tử cấm thành.</s>
<s id="d9p3s5">Ba vòng thành được bố trí đăng đối trên một trục dọc xuyên suốt từ mặt Nam ra mặt Bắc.</s>
<s id="d9p3s6">Hệ thống thành quách ở đây là sự kết hợp hài hòa giữa tinh hoa kiến trúc Đông và Tây, được đặt trong một khung cảnh thiên nhiên kỳ tú với núi Ngự Bình, dòng Hương Giang, cồn Giã Viên, cồn Bộc Thanh... Hoàng thành giới hạn bởi một vòng tường thành gần vuông với mỗi chiều xấp xỉ 600m với 4 cổng ra vào mà độc đáo nhất thường được lấy làm biểu tượng của Cố đô: Ngọ Môn, chính là khu vực hành chính tối cao của triều đình Nguyễn.</s>
<s id="d9p3s7">Bên trong Hoàng thành là Tử cấm thành, nơi ăn ở sinh hoạt của Hoàng gia.</s>
</p>
<p id="d9p4">
<s id="d9p4s1">Đến với cố đô Huế, khách phương xa còn cảm nhận được một vẻ thơ mộng.</s>
<s id="d9p4s2">Có lẽ chính dòng sông Hương trong xanh, lững lờ trôi ngang trước Kinh thành Huế là yếu tố tạo nên vẻ đẹp đậm chất thơ ấy.</s>
<s id="d9p4s3">Sông Hương không chỉ là trục giao thông đường thủy mà còn như một thành lũy tự nhiên bảo vệ Kinh thành Huế.</s>
<s id="d9p4s4">Sông Hương gắn với núi Ngự Bình tạo nên một vẻ sơn thủy hữu tình đậm chất phương Đông.</s>
<s id="d9p4s5">Ông Nguyễn Xuân Hòa, người dân thành phố Huế, tự hào khi nói về con sông quê hương: "Sông Hương như một bảo vật thiên nhiên đối với xứ Huế.</s>
<s id="d9p4s6">Hiếm có dòng sông nào ở Việt Nam lại mang vẻ đẹp trong xanh, đa dạng và đầy chất thơ như sông Hương.</s>
<s id="d9p4s7">Từ núi rừng Trường Sơn, băng qua đại ngàn, Sông Hương lại có vẻ đẹp rất hoang sơ.</s>
<s id="d9p4s8">Khi về đến đồng bằng, sông Hương vắt ngang qua thành phố mềm mại như 1 dải lụa.</s>
<s id="d9p4s9">Rồi ra đến phá Tam Giang, gắn với sông nước vùng đàm phá, sông Hương lại có vẻ đẹp mênh mông."</s>
</p>
<p id="d9p5">
<s id="d9p5s1">Đi thuyền trên sông, nghe nhã nhạc Cung đình hay những điệu hò, dân ca xứ Huế ngọt ngào luôn là hoạt động du lịch được các du khách yêu thích.</s>
<s id="d9p5s2">Hai bờ sông Hương được nối liền nhau bởi cầu Trường Tiền hơn 100 năm tuổi.</s>
<s id="d9p5s3">Cây cầu này là biểu tượng của đất cố đô và cũng là một trong những cây cầu Pháp đầu tiên ở Đông Dương có giá trị thẩm mỹ đạt tới đỉnh cao thành tựu khoa học đương thời.</s>
<s id="d9p5s4">Cây cầu bắc ngang dòng Hương Giang được ví như một nét thơ xứ Huế.</s>
<s id="d9p5s5">Bởi vậy mà sông Hương, cầu Trường Tiền đã nhiều lần được đưa vào các tác phẩm thơ ca của nhiều nhà văn, nhà thơ, nhạc sỹ.</s>
<s id="d9p5s6">Ông Phan Thuận An, nhà nghiên cứu về Huế, cho biết: "Đối với người dân Huế, cầu Trường Tiền là công trình kiến trúc sớm nhất và mang tính giá trị nghệ thuật cao nhất.</s>
<s id="d9p5s7">Sinh ra và lớn lên ở Huế, không ai là chưa từng đi qua cây cầu này.</s>
<s id="d9p5s8">Bao giờ họ cũng ghi đậm trong tâm thức của mình hình ảnh cầu Trường Tiền bắc qua sông Hương."</s>
</p>
<p id="d9p6">
<s id="d9p6s1">Ngày nay, Huế còn được biết đến là một thành phố Festival đặc trưng của Việt Nam.</s>
<s id="d9p6s2">Cứ hai năm một lần, thành phố Huế lại đón bạn bè trong nước và quốc tế tới tham dự Festival.</s>
<s id="d9p6s3">Giữa không gian kiến trúc của các triều đại phong kiến, cảnh quan thiên nhiên, con người cùng những tiết tấu độc đáo, những lễ hội, âm nhạc, ẩm thực truyền thống đã tạo nên thương hiệu Festival Huế nổi tiếng.</s>
<s id="d9p6s4">Cố đô Huế là một điểm dừng chân lý tưởng của du khách khi đến với mảnh đất miền Trung Việt Nam, nơi để trải nghiệm và khám phá những vẻ đẹp tiềm ẩn của một kinh đô xưa cũ.</s>
</p>
</div>
<div id="d10">
<p id="d10p1">
<s id="d10p1s1">Quần thể chùa Bái Đính - địa điểm du lịch tâm linh tại Ninh Bình</s>
</p>
<p id="d10p2">
<s id="d10p2s1">Chùa Bái Đính nằm ở tỉnh Ninh Bình, cách Hà Nội hơn 95km về phía Nam.</s>
<s id="d10p2s2">Quần thể chùa Bái Đính là điểm du lịch tâm linh hấp dẫn nhiều du khách trong nước và quốc tế.</s>
<s id="d10p2s3">Đây cũng là quần thể chùa được xác nhận nhiều kỷ lục Việt Nam và khu vực.</s>
</p>
<p id="d10p3">
<s id="d10p3s1">Bái Đính cổ tự nằm trên núi Đính, cao 187m, được xây dựng cách đây hơn 1000 năm.</s>
<s id="d10p3s2">Bước qua hơn 300 bậc đá bằng phẳng xếp chồng lên nhau, qua cánh cổng tam quan lưng chừng núi là đến trung tâm chùa Bái Đính cổ.</s>
<s id="d10p3s3">Khu chùa này quay hướng chính Tây, nằm gần trên đỉnh của một vùng rừng núi khá yên tĩnh, gồm có một nhà tiền đường ở giữa, bên phải là hang Sáng thờ Phật và thần Cao Sơn, bên trái là động Tối thờ Mẫu và Tiên.</s>
<s id="d10p3s4">Chùa được tạo dựng theo lối kiến trúc chùa nằm trong hang động khá phổ biến ở Việt Nam.</s>
<s id="d10p3s5">Chị Đỗ Ngọc Ánh, hướng dẫn viên du lịch, giới thiệu: "Phía trên cửa hang Sáng có 4 đại tự "Minh Đỉnh Danh Lam" khắc trên đá do vua Lê Thánh Tông ban tặng có nghĩa là “Lưu danh thơm cảnh đẹp” để ca ngợi chốn này.</s>
<s id="d10p3s6">Nơi đây, trần hang động như là những mái chùa kiên cố, che chắn chốn thiêng ngự trị của Phật, của Mẫu.</s>
<s id="d10p3s7">Ban thờ trong hang theo cách bài trí thông thường của ngôi chùa cổ Việt Nam với tượng Tam Thế, tượng Thích Ca, tượng Quan Âm".</s>
</p>
<p id="d10p4">
<s id="d10p4s1">Đặc biệt, cuối động Sáng xuất hiện một cửa hang sáng và rộng, đứng từ đây phóng tầm mắt ra xa có thể thấy một vùng thung lũng xanh hiện ra.</s>
<s id="d10p4s2">Sau khi chiêm bái, thăm Bái Đính cổ tự, du khách đi theo một lối đi nhỏ vòng qua triền núi dài chừng 1 km tới khuôn viên Bái Đính tân tự.</s>
<s id="d10p4s3">Ngôi chùa mới tọa lạc trên triền đồi Ba Rau huyền thoại dưới chân núi Đính, ngọn núi cao nhất hùng vĩ nhất trong vùng.</s>
<s id="d10p4s4">Vị trí chùa cũng được đặt theo thuyết phong thủy cổ, tiền thủy hậu sơn, phía trước là hồ Đàm Thị và sông Hoàng Long.</s>
<s id="d10p4s5">Gây ấn tượng với nhiều du khách là 500 pho tượng La Hán được đặt dọc hai bên hành lang dẫn từ Tam quan lên Tam thế điện.</s>
<s id="d10p4s6">Hai dãy hành lang này có chiều dài mỗi dãy khoảng 1700m, được xây dựng tượng trưng cho con đường đến với Phật pháp của các vị La Hán.</s>
<s id="d10p4s7">Đây được xác nhận là con đường La Hán dài nhất châu Á.</s>
<s id="d10p4s8">Chị Đỗ Ngọc Ánh giải thích: "Tượng các vị La Hán được làm hoàn toàn bằng loại đá xanh đặc biệt, do chính bàn tay tài hoa của các nghệ nhân chạm khắc đá của Ninh Bình chế tác nên.</s>
<s id="d10p4s9">Mỗi tượng cao 2 -2,5m nặng 2- 2,5 tấn.</s>
<s id="d10p4s10">Những vị La Hán được đặt ở hai bên với ý nghĩa luôn luôn gần gũi, dìu dắt và giáo dưỡng chúng sinh.</s>
<s id="d10p4s11">Mỗi tượng bộc lộ một hình dáng, thần thái khác nhau thể hiện triết lý đạo giáo với những hỉ, nộ, ái, ố trong đời sống thường nhật của con người.</s>
<s id="d10p4s12">Dưới mỗi bức tượng đều có tên của vị La Hán để mọi người được biết."</s>
</p>
<p id="d10p5">
<s id="d10p5s1">Kiến trúc công trình này được bố trí trải dài từ dưới lên trên, bắt đầu từ Tam quan ngoại, Tam quan nội, rồi đến gác Chuông, điện Quan thế âm Bồ Tát, điện đức Phật Tổ.</s>
<s id="d10p5s2">Khu tháp Chuông nằm phía sau cổng Tam quan ngoại, cao 3 tầng, có hình bát giác.</s>
<s id="d10p5s3">Tháp Chuông này treo quả chuông nặng 36 tấn, được xác nhận là quả chuông đồng lớn nhất Việt Nam.</s>
<s id="d10p5s4">Phía dưới quả chuông đồng có chiếc trống đồng nặng 70 tấn.</s>
<s id="d10p5s5">Người dân địa phương cho rằng tiếng chuông chùa vang xa đến đâu tức là đức Phật phổ độ chúng sinh tới đó.</s>
</p>
<p id="d10p6">
<s id="d10p6s1">Hành lang La Hán tiếp tục dẫn lối du khách lên điện Quan Thế Âm, điện Pháp Chủ.</s>
<s id="d10p6s2">Tọa lạc trên đồi cao là điện Tam thế, là một tòa nhà cao, rộng, đồ sộ, hoành tráng nhất ở khu vực chùa Bái Đính.</s>
<s id="d10p6s3">Anh Vũ Anh Quân, ở Đà Lạt, bất ngờ trước sự bề thế của 3 pho tượng Phật trong Tam thế điện: "Tôi đã thấy các tượng này trên tivi, thấy cao lớn, đồ sộ lắm.</s>
<s id="d10p6s4">Vậy mà đến đây tận mắt nhìn thấy còn hoành tráng hơn mình tưởng tượng.</s>
<s id="d10p6s5">Ba vị Phật tượng trưng cho quá khứ, hiện tại, tương lai này được dát vàng, trong lại càng uy nghi, lộng lẫy.</s>
<s id="d10p6s6">Công trình này xứng đáng đạt kỷ lục tượng Tam thế lớn nhất Việt Nam".</s>
</p>
<p id="d10p7">
<s id="d10p7s1">Hàng năm, cứ vào ngày hội chính mùng 6 tháng Giêng âm lịch, quần thể chùa Bái Đính lại đón hàng vạn du khách gần xa tới đây, trước là để chiêm phái Phật, sau là tham quan cảnh quan hùng vĩ.</s>
<s id="d10p7s2">Phật tử Lại Ngọc Ngà chia sẻ: "Năm nào tôi cũng về đây lễ.</s>
<s id="d10p7s3">Về đất Phật nên đi cả mấy cây số mà cũng không thấy mệt.</s>
<s id="d10p7s4">Ở đây rất linh thiêng.</s>
<s id="d10p7s5">Tôi thường cầu cho gia đình luôn mạnh khỏe, gặp mọi điều an lành.</s>
<s id="d10p7s6">Cứ về đây là thấy khỏe ra hẳn".</s>
</p>
<p id="d10p8">
<s id="d10p8s1">Nằm trong tuyến du lịch nổi tiếng của tỉnh Ninh Bình: Di tích lịch sử Cố đô Hoa Lư, Khu du lịch Tam Cốc - Bích Động, vườn quốc gia Cúc Phương...</s>
</p>
</div>
<div id="d11">
<p id="d11p1">
<s id="d11p1s1">Tam Cốc - Bích Động: một vùng non nước hữu tình</s>
</p>
<p id="d11p2">
<s id="d11p2s1">Nằm cách Hà Nội khoảng 120 km, về phía Nam, danh thắng Tam Cốc - Bích Động là một phần trong quần thể núi đá vôi Hoa Lư.</s>
<s id="d11p2s2">Trải qua hàng trăm năm, nơi đây vẫn giữ được vẻ đẹp tự nhiên, hấp dẫn du khách trong và ngoài nước.</s>
</p>
<p id="d11p3">
<s id="d11p3s1">Khu danh thắng Tam Cốc gồm hai điểm đến là Tam Cốc và Bích Động, thuộc địa phận thôn Văn Lâm, xã Ninh Hải, huyện Hoa Lư, tỉnh Ninh Bình.</s>
<s id="d11p3s2">Đây là khu du lịch trọng điểm quốc gia.</s>
<s id="d11p3s3">Tam Cốc còn được ví như Vịnh Hạ Long trên cạn bởi hệ thống hang động, núi đá vôi nổi trên mặt nước và đặc biệt Tam Cốc còn có các di tích lịch sử liên quan đến triều đại nhà Trần (thế kỷ 13 - 14).</s>
<s id="d11p3s4">Từ bến thuyền Tam Cốc, chiếc thuyền nhỏ sẽ đưa du khách theo dòng Ngô Giang uốn lượn, len qua những vách núi đá sừng sừng, tiến vào khu vực hang động.</s>
<s id="d11p3s5">Chậm rãi khua mái chèo, chị Đỗ Thị Nụ, lái đò tại đây, giải thích: "Theo tiếng Hán, "Tam" là ba, "Cốc" là hang, nên gọi là Tam Cốc.</s>
<s id="d11p3s6">Còn dân địa phương ở đây gọi là Ba Hang, gồm: Hang Cả, hang Hai, Hang Ba.</s>
<s id="d11p3s7">Cả đi cả về đi hết 3 hang hết 2 tiếng".</s>
</p>
<p id="d11p4">
<s id="d11p4s1">Đến Tam Cốc, cảnh vật mỗi mùa mỗi vẻ và mùa nào cũng có nét thú vị riêng.</s>
<s id="d11p4s2">Vào mùa xuân, hai bên sông là cánh đồng lúa xanh biếc, đến tháng Tư âm lịch, ruộng lúa lại ngả màu vàng óng.</s>
<s id="d11p4s3">Còn vào mùa hè, du khách được thưởng thức hương sen thơm ngát giữa vùng nước non.</s>
<s id="d11p4s4">Du ngoạn trên dòng Ngô Giang, du khách còn được nghe người dân địa phương kể những câu chuyện lịch sử, những sự tích gắn với tên gọi của từng mỏm núi, vách đá.</s>
<s id="d11p4s5">Nhiều cái tên độc đáo được đặt cho các ngọn núi dựa theo hình dáng của chúng như mỏm Kim Quy (hình con rùa), núi Hàm Rồng (hình dáng đầu rồng)..</s>
</p>
<p id="d11p5">
<s id="d11p5s1">Lênh đênh trên thuyền, du khách không chỉ được chiêm ngưỡng những dãy núi đá muôn hình kỳ thú mà còn được quan sát những loài thủy sinh sinh động dưới làn nước.</s>
<s id="d11p5s2">Nước trong nhìn rất rõ những cây tóc tiên và rong nước như san hô.</s>
<s id="d11p5s3">Nhưng có lẽ điều hấp dẫn với du khách nhất vẫn là hang động.</s>
<s id="d11p5s4">Chị Nguyên cho biết: "Động thứ nhất có tên gọi là Hang Cả, có chiều dài 127m, lòng hang rộng 20m.</s>
<s id="d11p5s5">Khi đi vào trong hang, ngay ngoài cửa hang có rất nhiều các nhũ đá, có những nhũ đá giống như hình mây bay và có những nhũ đá suốt ngày đêm có nước nhỏ xuống thánh thót, được ví như bầu sữa mẹ.</s>
<s id="d11p5s6">Điểm đặc biệt ở hang này đó là từ ngoài nhìn vào hang rất tối, nhưng càng đi sâu vào bên trong lại càng sáng, vẫn thấy đường đi".</s>
</p>
<p id="d11p6">
<s id="d11p6s1">Nét đặc biệt của Tam Cốc đó là vẻ đẹp tự nhiên của ba hang thủy xuyên qua núi.</s>
<s id="d11p6s2">Mỗi hang lại có thung lũng ngập nước lớn in bóng cảnh núi non hùng vĩ.</s>
<s id="d11p6s3">Hang thứ hai cách Hang Cả chừng 10 phút đi thuyền.</s>
<s id="d11p6s4">Điều đặc biệt ở hang động tại Tam Cốc là càng đi vào các hang bên trong, độ dài hang càng ngắn, lòng hang càng hẹp lại.</s>
<s id="d11p6s5">Hang Hai có chiều dài 60m, trần hang chủ yếu là những phiến đá phẳng.</s>
<s id="d11p6s6">Hang Hai cách Hang Ba khoảng hơn 100m.</s>
<s id="d11p6s7">Hang Ba là hang ngắn nhất, chỉ dài 50m.</s>
<s id="d11p6s8">Dọc đường vào các hang ở Tam Cốc, là những dãy núi đá vôi trùng điệp.</s>
<s id="d11p6s9">Điểm đặc biệt là dấu ấn địa chất hai bên chân núi với những dấu tích của biển từ hàng nghìn năm trước kia.</s>
<s id="d11p6s10">Xa xưa, nơi đây là biển cả mênh mông, sóng biển vỗ không ngừng hàng nghìn hàng triệu năm bào mòn khuyết sâu vào núi đá nên đã tạo thành những kiệt tác thiên nhiên như ngày nay.</s>
</p>
<p id="d11p7">
<s id="d11p7s1">Sau 2 giờ du ngọan giữa một vùng sông nước, núi non hùng vĩ, thuyền đưa du khách trở lại bến thuyền Tam Cốc.</s>
<s id="d11p7s2">Từ đây di chuyển 2km nữa là tới Bích Động, nơi được mệnh danh là "Nam thiên đệ nhị động" (động đẹp thứ nhì trời Nam).</s>
<s id="d11p7s3">Chùa Bích Động được xây dựng năm 1428 dưới vương triều Lê Thái Tổ, được xem là danh lam thắng cảnh đẹp nổi tiếng nhất của tỉnh Ninh Bình.</s>
<s id="d11p7s4">Chiếc cầu đá nhỏ bắc qua hồ sen dẫn lối vào không gian chùa tĩnh lặng, linh thiêng giữa một vùng núi non trùng điệp.</s>
<s id="d11p7s5">Chị Nguyễn Xuân Nguyên, hướng dẫn viên du lịch, giới thiệu: "Chùa Bích Động được hình thành theo kiểu tam tòa với 3 ngôi chùa được xây cất trên sườn núi, được gọi là chùa Hạ, chùa Trung và chùa Thượng.</s>
<s id="d11p7s6">Năm 1740, vua Lê Cảnh Hưng đặt tên cho chùa là "Bạch ngọc thạch sơn đồng", nghĩa là ngôi chùa bằng đá đẹp như viên ngọc bích ở nơi sơn cùng thủy tận.</s>
<s id="d11p7s7">Còn tên "Bích Động" có nghĩa là động xanh, do Tể tướng Nguyễn Nghiễm, thân sinh của đại thi hào Nguyễn Du, đặt tên vào năm 1773".</s>
</p>
<p id="d11p8">
<s id="d11p8s1">Sau khi lễ phật ở chùa Bích Động, du khách bước lên 21 bậc đá là đến Động Tối.</s>
<s id="d11p8s2">Trong Động Tối có những khối nhũ đá thiên nhiên tạo hình ông tiên, cô tiên, tiểu đồng, rồng lượn, rùa bơi, voi chầu, hổ phục.</s>
<s id="d11p8s3">Để lên chùa Thượng, du khách cũng phải bước tới gần 40 bậc đá theo sườn núi.</s>
<s id="d11p8s4">Đây là ngôi chùa nằm ở vị trí cao nhất, gần đỉnh núi Bích Động, là nơi thờ phật bà Quan Âm.</s>
<s id="d11p8s5">Sân chùa Thượng là nơi lý tưởng nhất để ngắm khung cảnh xung quanh Bích Động.</s>
<s id="d11p8s6">Phía xa xa, xen giữa những dãy núi là những nhánh sông nhỏ uốn lượn mềm mại tạo nên bức tranh sơn thủy hữu tình.</s>
<s id="d11p8s7">Vừa khoe những bức ảnh chụp được trong suốt chuyến đi, ông Monttie Binotto, du khách người Thụy Sỹ, chia sẻ: "Lần đầu tiên tôi đến thăm mảnh đất này, Tôi cảm nhận đây là mảnh đất giàu truyền thống văn hóa và lịch sử.</s>
<s id="d11p8s8">Tam Cốc - Bích Động là địa danh được thiên nhiên ưu đãi, con người hiền hòa và phong cảnh rất hữu tình.</s>
<s id="d11p8s9">Tôi muốn được ở lại đây khoảng 2 - 3 ngày để khám phá vùng đất này.</s>
<s id="d11p8s10">Tôi ấn tượng nhất là nụ cười của những người lái đò, họ còn có thể chèo đò bằng chân.</s>
<s id="d11p8s11">Không phải lúc nào tôi cũng được thấy những hình ảnh này".</s>
</p>
</div>
<div id="d12">
<p id="d12p1">
<s id="d12p1s1">Những cửa ô Hà Nội</s>
</p>
<p id="d12p2">
<s id="d12p2s1">Mọi người dân Việt nam hẳn vẫn nhớ ca từ trong bài hát Tiến về Hà Nội.</s>
<s id="d12p2s2">Lời bài hát gợi nhớ hình ảnh năm cửa ô Hà Nội đón mừng đoàn quân tiến về trong ngày giải phóng thủ đô cách đây 60 năm về trước.</s>
<s id="d12p2s3">Cửa ô Hà Nội không chỉ là công trình mang vẻ đẹp về mặt kiến trúc mà còn in đậm dấu ấn lịch sử của Hà Nội xưa.</s>
</p>
<p id="d12p3">
<s id="d12p3s1">Theo các tư liệu cũ, cửa ô chính là cửa xẻ qua tường thành đất ngoài cùng bao bọc lấy kinh thành Thăng Long.</s>
<s id="d12p3s2">Thời đó, mỗi cửa ô đều được xây dựng hình vuông, nên người dân gọi là các cửa ô.</s>
<s id="d12p3s3">Trước đây, cửa ô là nơi được canh phòng cẩn mật, ngày mở, đêm đóng và có rào, có lính tuần đi canh phòng nhằm ngăn ngừa đạo chích, báo động hỏa hoạn.</s>
<s id="d12p3s4">Theo sử sách ghi lại, vào đời vua Lê Hiến Tông (1740 -1786), thì kinh thành Thăng Long có tới 16 cửa ô.</s>
<s id="d12p3s5">Đến đầu thế kỷ 20 chỉ còn thấy nhắc đến tên của 5 cửa ô là: ô Cầu Giấy, ô Cầu Dền, ô Chợ Dừa, ô Đống Mác và ô Quan Chưởng.</s>
<s id="d12p3s6">Qua bao biến động của lịch sử, các cuộc chiến tranh liên miên đã xoá đi nhiều cửa ô của kinh thành Thăng Long xưa.</s>
<s id="d12p3s7">Tuy nhiên, tên các cửa ô cho đến nay vẫn hiện hữu, trở thành tên địa danh, phố phường của thủ đô như: Quận Cầu Giấy, Phường Ô Đống Mác, Phường Ô Cầu Dền, Phường Ô Chợ Dừa…Và Hà Nội ngày nay vẫn còn giữ được một cửa ô duy nhất, đó là Ô Quan Chưởng.</s>
<s id="d12p3s8">Công trình kiến trúc này được các nhà nghiên cứu xác định là cửa ô mở qua tường thành phía Đông của kinh thành Thăng Long xưa.</s>
<s id="d12p3s9">Di tích Ô Quan Chưởng ngày nay nằm trên phố Hàng Chiếu, phường Đồng Xuân, Quận Hoàn Kiếm, Hà Nội.</s>
<s id="d12p3s10">Đi từ xa đã có thể thấy đoạn tường và cổng cửa ô rêu phong cổ kính.</s>
<s id="d12p3s11">Trên cổng còn ghi dòng chữ : “ Đông Hà Môn” nghĩa là cửa Đông Hà, nhưng dân gian vẫn gọi đây là Ô Quan Chưởng.</s>
<s id="d12p3s12">Nhà sử học Dương Trung Quốc cho biết: “ Có lẽ đây là nơi duy nhất còn giữ lại được nét kiến trúc và ở đây vẫn còn một tấm bia thời Nhà Nguyễn thế kỷ 19, trên bia có quy định: việc canh gác phải cẩn mật, nhưng không được gây phiền nhiễu cho dân.</s>
<s id="d12p3s13">Điều này cho thấy cách quản lý, cách hành xử với dân của người xưa.</s>
<s id="d12p3s14">Còn tại sao lại có tên ô Quan Chưởng? có lẽ hồi xưa đây là khu vực được canh phòng cẩn mật, liên qun tới một ông quan chưởng vệ đã được cử ra đây để cai quản, được dân tín nhiệm, nên gọi luôn tên cửa ô là ô Quan Chưởng”</s>
</p>
<p id="d12p4">
<s id="d12p4s1">Cũng có nguồn sử liệu khẳng định: người dân gọi là Ô Quan Chưởng là để ghi nhớ công lao và sự hy sinh của viên quan Chưởng Cơ chỉ huy vệ binh đã cùng với khoảng 100 binh lính nhà Nguyễn anh dũng chiến đấu chống quân Pháp khi chúng đánh vào thành Hà Nội lần thứ nhất (1873) qua cửa ô Đông Hà.</s>
</p>
<p id="d12p5">
<s id="d12p5s1">Cửa ô Quan Chưởng được thiết kế theo kiểu vọng lâu, một kiểu kiến trúc đặc trưng thời Nhà Nguyễn.</s>
<s id="d12p5s2">Công trình cổng chính gồm 2 tầng: Tầng dưới có 3 cửa, một cửa nằm chính giữa, cao, rộng và hai cửa phụ nằm ở hai bên.</s>
<s id="d12p5s3">Cả ba cửa đều được thiết kế theo kiểu vòm cuốn.</s>
<s id="d12p5s4">Tầng trên có vọng lâu 4 mái, thu nhỏ ngay tại vị trí phía trên nóc cửa chính, xung quanh có lan can trang trí các hình lục lăng, tứ giác, hoa thị.</s>
<s id="d12p5s5">Ngày xưa, lính tuần thường đứng trên vọng lâu để quan sát xung quanh.</s>
<s id="d12p5s6">Trải qua bao thăng trầm, Ô Quan Chưởng vẫn uy nghiêm đứng đó như một trang sử mở giữa lòng Hà Nội, trở thành niềm tự hào của người dân thủ đô.</s>
<s id="d12p5s7">Ông Trương Văn Khánh, một người dân sống ở gần Ô Quang Chưởng, tâm sự: “Người dân khu phố chúng tôi rất vinh hạnh có được công trình Ô Quan Chưởng vì nó tồn tại từ nhiều thế kỷ nay.</s>
<s id="d12p5s8">Chúng tôi mong di tích này được trùng tu để công trình này còn tồn tại, để khi mà khách du lịch, rồi con cháu sau này đến đây thăm, nhìn thấy nó là thấy được truyền thống đấu tranh, truyền thống văn hoá của dân tộc mình”</s>
</p>
<p id="d12p6">
<s id="d12p6s1">Công trình Ô Quan Chưởng đã từng được trùng tu, sửa chữa hai lần, đó là vào năm vua Gia Long thứ 3 (1804) và sửa chữa thêm lần nữa vào năm Gia Long thứ 16 (1817).</s>
<s id="d12p6s2">Năm 1994 Ô Quan Chưởng Hà Nội được công nhận là di tích lịch sử và năm 2010, di tích Ô Quang Chưởng tiếp tục được trùng tu để giữ gìn vẻ nguyên trạng vốn có.</s>
<s id="d12p6s3">Với người dân Hà Nội, di tích Ô Quan Chưởng không chỉ là một cột mốc của thành Thăng Long xưa, mà còn là biểu tượng của tinh thần quật cường chống xâm lược.</s>
</p>
</div>
<div id="d13">
<p id="d13p1">
<s id="d13p1s1">Yên Tử, Quảng Ninh - điểm du lịch tâm linh nổi tiếng của Việt Nam</s>
</p>
<p id="d13p2">
<s id="d13p2s1">Khu di tích lịch sử và danh lam thắng cảnh Yên Tử trải dài gần 20km thuộc địa phận hai phường Phương Đông và Thượng Yên Công, thành phố Uông Bí tỉnh Quảng Ninh.</s>
<s id="d13p2s2">Nằm trong cánh cung núi rừng trùng điệp của khu Đông Bắc, đỉnh núi Yên Tử từ lâu đã nổi tiếng với chùa Đồng được đặt ở độ cao 1.068 m so với mặt nước biển.</s>
<s id="d13p2s3">Khu di tích danh thắng nơi đây bao gồm cả một hệ thống chùa, am, tháp và rừng cây cổ thụ hoà quyện với cảnh vật thiên nhiên.</s>
</p>
<p id="d13p3">
<s id="d13p3s1">Giữa cái nắng chang chang của mùa hè oi ả, còn gì tuyệt vời hơn khi được dạo bước vào khu di tích danh thắng Yên Tử.</s>
<s id="d13p3s2">Những làn gió dịu mềm phả vào mặt, rồi màu xanh mát mắt của bạt ngàn cây cỏ nơi đây khiến trong lòng mỗi du khách như thấy dịu lại.</s>
<s id="d13p3s3">Bao lo toan, buồn phiền dường như tan biến, chỉ còn lại mình với sự hùng vĩ của thiên nhiên.Yên Tử là nơi tu hành đắc đạo của nhiều bậc cao tăng cuối thời Lý và đầu thời Trần như Thiền sư Hiện Quang, Đạo Vân, những Quốc sư hai triều Trần Nhân Tông, Thánh Tông.</s>
<s id="d13p3s4">Nơi đây được coi đất Phật sau khi vua Trần Nhân Tông nhường ngôi đi tu 10 năm tại Yên Tử lập ra thiền phái Trúc Lâm, trở thành vị Tổ đầu tên của thiền phái Việt Nam.</s>
<s id="d13p3s5">Đại đức Thich Tuệ Phúc, phó trụ trì của Thiền Viện Trúc Lâm Yên Tử, cho biết: “Nói đến ngôi chùa là nói đến dòng thiền trúc lâm Yên Tử.</s>
<s id="d13p3s6">Vào thế kỷ thứ 14, vua Trần Nhân Tông, vị vua thứ 3 của nhà trần, năm 35 tuổi, ngài nhường ngôi cho con trai là vua Anh Tông làm thái thượng hoàng, cố vấn cho con 6 năm , đến 41 tuổi, ngài từ bỏ tất cả lên núi Yên Tử để xuất gia tu hành.</s>
<s id="d13p3s7">đạo phật truyền sang Việt Nam từ thế kỷ 1, 2 nhưng đá số từ Ấn Độ sau này có tông phái nhưng chưa có gì là phật giáo VN cho nên ngài Trần Nhân Tông xuất gia thành nhà sư, gom lại các tông phái sáng lập ra dòng thiền trúc lâm Yên Tử”.</s>
</p>
<p id="d13p4">
<s id="d13p4s1">Vào hè, danh thắng Yên Tử không chỉ đón du khách thập phương mà còn rộng cửa tiếp đón nhiều đoàn học sinh, sinh viên về đây nghe thuyết giảng giáo lý nhà Phật.</s>
<s id="d13p4s2">Đại đức Thích Tuệ Phúc, cho biết: “ Thiền là cách tu chuyển hóa tâm linh, giác ngộ.</s>
<s id="d13p4s3">Nhất là mùa hè khi mà học sinh, sinh viên nghỉ các thầy cũng tạo điều kiện cho các em về đây tu tập, có thời gian ở chùa, có cái nhìn chín chắn hơn để khi trở về gia đình sẽ là người con, người công dân tốt”.</s>
</p>
<p id="d13p5">
<s id="d13p5s1">Con đường lên núi Yên Tử giờ thuận lợi hơn rất nhiều.</s>
<s id="d13p5s2">Nếu bạn không có nhiều thời gian thì chọn cáp treo làm phương tiện di chuyển.</s>
<s id="d13p5s3">Mất gần hai giờ đồng hồ, vượt dốc đá cheo leo, là đã chinh phục được đỉnh núi Yên Tử.</s>
<s id="d13p5s4">Hệ thống cáp treo giúp du khách rút ngắn được nửa thời gian trong hành trình lên cõi Phật.</s>
<s id="d13p5s5">Ông Lê Trọng Thanh, Phó giám đốc công ty Tùng Lâm, quản lý, vận hành cáp treo, cho biết: “Đặc thù ở đây là đông khách vào ngày thứ 7 và chủ nhật, đó là thói quen của du khách đi chùa Yên Tử bao năm nay.</s>
<s id="d13p5s6">Dựa vào thói quen đó công ty có kế hoạch phục vụ cho khách chu đáo, hướng dẫn du khách về các chùa, am, tháp, hướng dẫn đường lên, xuống tránh ùn tắc”.</s>
</p>
<p id="d13p6">
<s id="d13p6s1">Những du khách có thời gian vãn cảnh đến với đất thiền thì chọn cách đi bộ để lên đến chùa Đồng.</s>
<s id="d13p6s2">Con đường bắt đầu từ suối Giải Oan ngoằn ngoèo lượn khúc, nước trong vắt chảy róc rách qua những viên đá bóng nhẵn.</s>
<s id="d13p6s3">Nơi đây, vua Nhân Tông cho lập ngôi chùa siêu độ để giải oan, cho chúng sinh không may găp nạn.</s>
<s id="d13p6s4">Chùa ẩn mình trong những lùm cây soi bóng xuống suối trong uốn quanh trước mặt.</s>
<s id="d13p6s5">Dọc hành trình lên chùa Đồng, du khách dừng chân vào thắp hương khấn phật tại Chùa Hoa Hiên, am Ngọa Vân, chùa Một Mái, Bảo Sái, Vân Tiên.... Bách Hợp, một khách thập phương chia sẻ: “Khi lên chùa đồng thời điểm lên là 5h sáng cảm giác trời đất tối đen nhưng mình thấy rất vững tâm.</s>
<s id="d13p6s6">Trước đây cứ nghĩ đi chùa chiền nó khác, quả thực khi đi lên Yên Tử, em cảm thấy cảnh quan sạch sẽ, đúng như lên cõi phật, mọi thứ đều thanh tịnh.</s>
</p>
</div>
<div id="d14">
<p id="d14p1">
<s id="d14p1s1">Thưởng ngoạn Hạ Long bằng du thuyền</s>
</p>
<p id="d14p2">
<s id="d14p2s1">Cảnh sắc của Vịnh Hạ Long, tỉnh Quảng Ninh, từng 2 lần được UNESCO công nhận là di sản thiên nhiên thế giới luôn thay đổi theo thời gian.</s>
<s id="d14p2s2">Đến Hạ Long vào bất kỳ thời điểm nào du khách cũng thấy được vẻ đẹp quyến rũ của một vùng di sản nghệ thuật được tạo thành bởi đá và nước.</s>
<s id="d14p2s3">Phóng viên VOV5 mời quý vị và các bạn thưởng ngoạn kỳ quan thiên nhiên thế giới bằng du thuyền Golden Lotus của công ty cổ phần du lịch quốc tế Khánh Sinh, hòa mình vào cảnh sắc Vịnh Hạ Long tươi đẹp.Du thuyền Golden Lotus đưa đoàn khách đến từ nhiều nước trên thế giới như Mỹ, Australia, Tây Ban Nha, Thuỵ Điển… và cả Việt Nam rời bến tàu Bãi cháy bắt đầu cuộc hành trình thưởng ngoạn Vịnh Hạ Long.</s>
<s id="d14p2s4">Cảnh sắc của núi, của nước quện vào nhau thành một màu xanh dịu, những làn gió thổi từ biển làm mát rượi cả không gian trên du thuyền sang trọng như xua tan mọi nóng nực, oi nồng của mùa hè.</s>
<s id="d14p2s5">Anh Nguyễn Thế Hữu, hướng dẫn viên công ty cổ phần du lịch quốc tế Khánh Sinh, giới thiệu: "Tour 1 ngày, du khách được đi thăm hang Thiên Cung, Đầu Gỗ, sau đó sẽ ra làng chài Ba hang để chèo thuyền kayak.</s>
<s id="d14p2s6">Tiếp đó du khách được đi qua hòn Chó đá, hòn Đỉnh hương, hòn Gà chọi và đến bến Hạ Long.</s>
<s id="d14p2s7">Còn tour 2 ngày, du khách có nhiều thời gian ngắm cảnh và nghỉ ngơi trên tàu nhiều hơn.</s>
<s id="d14p2s8">Chương trình khá là đa dạng và phong phúc cho du khách lựa chọn.</s>
<s id="d14p2s9">Điều quan trọng nhất là chất lượng dịch vụ của công ty và thứ 2 là đảm bảo an toàn cho du khách ở trên tàu.</s>
<s id="d14p2s10">Bên cạnh đó, chúng tôi luôn có sự đổi mới trong chương trình, có nhiều dịch vụ hơn cho du khách có thể tham gia".</s>
</p>
<p id="d14p3">
<s id="d14p3s1">Thưởng ngoạn khung cảnh trên Vịnh Hạ Long trên du thuyền khiến cho du khách thấy được hoà mình trọn vẹn vào cảnh sắc thiên nhiên độc nhất vô nhị.</s>
<s id="d14p3s2">Ngồi trên boong, nhâm nhi ly nước hoa quả mát lạnh, thấy mình nhỏ bé trước khung cảnh thiên nhiên hùng vĩ.</s>
<s id="d14p3s3">Du thuyền lướt qua giữa những dãy núi đá vôi được gọi tên theo hình dáng tự nhiên như hòn Gà chọi, hòn Mái nhà, hòn Lư Hương....</s>
<s id="d14p3s4">Ở Vịnh Hạ Long có hàng ngàn hòn đảo đá vôi lớn nhỏ với những kích thước và hình thù khác nhau đứng sừng sững giữa sóng nước, mây trời trong xanh.</s>
<s id="d14p3s5">Ông John, du khách người Australia, lần đầu đến Vịnh Hạ Long nói rằng không thể tin được cảnh sắc thiên nhiên ở đây quả là có một không hai và càng tuyệt vời hơn khi được ngắm Vịnh bằng du thuyền: "Khung cảnh ở đây thật đẹp.</s>
<s id="d14p3s6">Tất cả tạo cho chúng tôi sự hứng thú.</s>
<s id="d14p3s7">Có thể thấy được chim bay trên trời, cá bơi lội dưới nước và ngắm khung cảnh tuyệt đẹp.</s>
<s id="d14p3s8">Thật không thể tin được.</s>
<s id="d14p3s9">Ngay cả những hang động cũng thật đẹp, rất sống động.</s>
<s id="d14p3s10">Những phần thuyết minh trong hang động về những con thú, hình người phụ nữ hay như bầu sữa mẹ… tất cả đều rất kỳ thú".</s>
</p>
<p id="d14p4">
<s id="d14p4s1">Hấp dẫn và cũng là sôi động nhất khi du thuyền đậu cạnh làng chài và du khách tự do được chèo thuyền Kayak và vẫy vùng giữa làn nước trong xanh.</s>
<s id="d14p4s2">Nếu là người không biết bơi liệu bạn có dám chèo chiếc thuyền Kayak nhỏ xíu giữa mênh mông sóng nước.</s>
<s id="d14p4s3">Vậy nhưng được sự hướng dẫn cụ thể của hướng dẫn viên, du khách sẽ thấy việc chèo thuyền trở nên vô cùng đơn giản và hấp dẫn.</s>
<s id="d14p4s4">Mỗi chiếc thuyền Kayak có 2 người ngồi chèo.</s>
<s id="d14p4s5">Ban đầu chưa quen tay, chiếc Kayak di chuyển không theo ý người điều khiển.</s>
<s id="d14p4s6">Nhưng khi đã làm chủ được mái chèo, mọi người đều tỏ ra thích thú khi được chèo thuyền thăm làng chài, ngắm nhìn công việc họ làm trên biển hay ngắm những đảo đá vôi ở cự ly gần hơn.</s>
<s id="d14p4s7">Ông John và bạn là cô Tania, người Australia, thực sự thích thú sản phẩm du lịch này: "Chúng tôi chèo thuyền vòng quanh ở đây.</s>
<s id="d14p4s8">Tôi thấy rất thích thú khi được thấy làng chài trên biển cũng như là khung cảnh thiên nhiên, môi trường sống của những người dân ở đây.</s>
<s id="d14p4s9">Khi chèo thuyền trên biển, cô ấy nói rằng muốn ở lại đây lâu hơn chút nữa và tôi bảo tôi cũng muốn được như vậy.</s>
<s id="d14p4s10">Đây là trải nghiệm thú vị mà trước đây tôi chưa từng được tham gia.</s>
<s id="d14p4s11">Lúc đầu tôi cũng thấy sợ, nhưng giờ thì thấy dễ dàng rồi.</s>
<s id="d14p4s12">Tôi được chèo thuyền vòng quanh các ngọn núi, ngước lên ngắm nhìn những mỏm đá ở phía trên.</s>
<s id="d14p4s13">Thật tuyệt vời.</s>
<s id="d14p4s14">Chúng tôi muốn được trải nghiệm thêm lần nữa".</s>
</p>
<p id="d14p5">
<s id="d14p5s1">Buồi chiều trên du thuyền cũng là khoảng thời gian lý thú dành cho du khách.</s>
<s id="d14p5s2">Để chuẩn bị cho bữa tối, đầu bếp hướng dẫn du khách làm nem, món ăn truyền thống của Việt Nam.</s>
<s id="d14p5s3">Những người bạn đến từ các nước xa xôi lần đầu tiên được tự tay làm món nem.</s>
<s id="d14p5s4">Đây là một món ăn được người Việt Nam yêu thích.</s>
<s id="d14p5s5">Nguyên liệu làm nem gồm có thịt, miến, mộc nhĩ, cà rốt, gia vị, trứng gà và bánh đa nem.</s>
<s id="d14p5s6">Ông Efarault, du khách người Pháp, chia sẻ: "Mọi người cùng tham gia vào lớp học này một cách rất vui vẻ.</s>
<s id="d14p5s7">Tôi cũng rất vui vì được cùng với mọi người đứng quanh chiếc bàn, học cách làm món ăn để chuẩn bị cho bữa tối.</s>
<s id="d14p5s8">Học cách nấu ăn và bạn sẽ có thể thành một đầu bếp giỏi.</s>
<s id="d14p5s9">Có lẽ tôi sẽ đến Việt Nam để học nấu ăn.</s>
<s id="d14p5s10">Được tham gia vào tour này thật thú vị.</s>
<s id="d14p5s11">Tôi được ngắm cảnh, gặp gỡ và chia sẻ với những du khách khác, được cùng ăn tối với mọi người".</s>
</p>
<p id="d14p6">
<s id="d14p6s1">Khi màn đêm buông xuống, biển được tô điểm thêm ánh đèn lung linh từ những chiếc thuyền du lịch càng đem lại cho Vịnh Hạ Long vẻ đẹp huyền bí.</s>
</p>
</div>
<div id="d15">
<p id="d15p1">
<s id="d15p1s1">Chùa Côn Sơn – Nơi hội tụ tâm linh đất Việt</s>
</p>
<p id="d15p2">
<s id="d15p2s1">Khu di tích Côn Sơn, xã Cộng Hoà, huyện Chí Linh, Hải Dương, mảnh đất gắn bó với tên tuổi và sự nghiệp của nhiều danh nhân đất Việt như Trần Nguyên Đán, Huyền Quang và đặc biệt là người anh hùng dân tộc - danh nhân văn hoá thế giới Nguyễn Trãi.</s>
<s id="d15p2s2">Điểm nhấn của khu di tích này là Chùa Côn Sơn, nơi hội tụ những giá trị to lớn về lịch sử, văn hoá, tôn giáo của Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d15p3">
<s id="d15p3s1">Chùa Côn Sơn được xây dựng từ thế kỷ thứ 10 và được mở rộng rất nguy nga đồ sộ vào thời Trần thế kỷ 13.</s>
<s id="d15p3s2">Vua Trần Nhân Tông, Pháp Loa, Tổ thứ hai của Thiền phái Phật giáo Trúc Lâm và Thiền sư Huyền Quang, cùng với tượng Đại Tư Đồ Trần Nguyên Đán và Anh hùng dân tộc, danh nhân văn hóa thế giới Nguyễn Trãi.</s>
<s id="d15p3s3">Ông Lê Duy Mạnh, Phó Trưởng Ban quản lý Khu di tích Côn Sơn – Kiếp Bạc, cho biết: Dân gian có câu “Côn Sơn, Yên Tử, Quỳnh Lâm Nếu ai chưa đến, Thiền Tâm chưa thành”, vì chùa Côn Sơn là một trong những trung tâm của Thiền phái Phật giáo Trúc Lâm.</s>
<s id="d15p3s4">Theo văn bia và các tài liệu thì năm 1329, Thiền sư Pháp Loan, Tổ thứ hai của Thiền phái Phật giáo Trúc Lâm, đã về trùng tu, tôn tạo và mở rộng chùa.</s>
<s id="d15p3s5">Sau đó Thiền sư Huyền Quang, Tổ thứ ba của Thiền phái Phật giáo Trúc Lâm, về đây “hoằng dương phật pháp” (truyền bá Phật pháp), mở rộng phong cảnh chùa, in kinh, đúc tượng và đưa Côn Sơn thành một trong những trung tâm của Thiền phái Phật giáo Trúc Lâm.</s>
</p>
<p id="d15p4">
<s id="d15p4s1">Chùa Côn Sơn có kiến trúc cung đình, phía trước chùa là hồ bán nguyệt, với cổng tam quan.</s>
<s id="d15p4s2">Đường vào Tam quan lát gạch, chạy dài dưới hàng thông trăm năm tuổi xen lẫn những tán vải thiều xum xuê.</s>
<s id="d15p4s3">Tam quan của chùa có 2 tầng 8 mái với các hoạ tiết hoa lá, mây tản cách điệu của nền nghệ thuật kiến trúc thời Lê.</s>
<s id="d15p4s4">Chùa Côn Sơn được trang trí bằng những hình trạm khắc mang đậm bản sắc văn hóa dân tộc Việt Nam cùng những giá trị tôn giáo đặc sắc.</s>
<s id="d15p4s5">Hệ thống điêu khắc, trạm khắc của chùa Côn Sơn tuân thủ theo mô típ Tứ linh quần hùng là long (rồng) ly (kỳ lân), quy (rùa), phượng (chim phượng hoàng) và tứ quý gồm các loại cây quý tùng, cúc, trúc, mai.</s>
<s id="d15p4s6">Ngoài tứ linh, các bức trạm trổ trên mái chùa xuất hiện cả những con cua, cá, hươu, nai… trong đó các con vật đều quay đầu trong phật điện thể hiện ý nghĩa bình đẳng của Phật Pháp, con người và chúng sinh đều có thể được Đức Phật giáo hóa và trở thành người tốt.</s>
<s id="d15p4s7">Ông Lê Duy Mạnh cho biết thêm: "Hiện nay, chùa Côn Sơn còn giữ lại được rất nhiều các di vật và cổ vật có giá trị, trong đó có hệ thống văn bia có niên đại từ thế kỷ thứ 13 đến 18.</s>
<s id="d15p4s8">Tiêu biểu là 4 tấm bia bài trí ở sau chùa.</s>
<s id="d15p4s9">Bên tay phải là tấm bia Thanh hư động, đây là ngự bút của vua Trần Duệ Tông viết tặng quan Đại Tư Đồ Trần Nguyên Đán.</s>
<s id="d15p4s10">Bia có giá trị đặc biệt về giá trị về mỹ thuật cũng như văn hóa, tôn giáo, giúp cho chúng ta tìm hiểu về khu di tích Côn Sơn-Kiếp Bạc đầy đủ.</s>
</p>
</div>
<div id="d16">
<p id="d16p1">
<s id="d16p1s1">Quần đảo Hải Tặc - Một địa chỉ du lịch hấp dẫn du khách</s>
</p>
<p id="d16p2">
<s id="d16p2s1">Nằm cách Thị xã Hà Tiên, khoảng 30km, quần đảo Hải Tặc được ví như một viên ngọc thô của du lịch tỉnh Kiên Giang.</s>
<s id="d16p2s2">Không nổi tiếng như Phú Quốc và quần đảo Nam Du, thế nhưng quần đảo Hải Tặc, thuộc xã Tiên Hải, hấp dẫn du khách ngay từ tên gọi huyền bí, vẻ đẹp hoang sơ và đời sống mộc mạc của người dân trên đảo.</s>
<s id="d16p2s3">Trong những năm qua, Thị xã Hà Tiên đã tập trung đầu tư nguồn lực nhằm đưa Tiên Hải và quần đảo Hải tặc trở thành điểm đến hấp dẫn của thị xã du lịch này.</s>
</p>
<p id="d16p3">
<s id="d16p3s1">Toàn bộ quần đảo Hải Tặc đều thuộc xã Tiên Hải, trong đó, hòn Tre Lớn hay còn gọi là hòn Đốc là trung tâm xã đảo Tiên Hải nơi tập trung dân cư sinh sống.</s>
<s id="d16p3s2">Với 16 hòn đảo lớn nhỏ.</s>
<s id="d16p3s3">Cả xã đảo hiện có khoảng 70 hộ dân làm nghề nuôi cá lồng bè.</s>
<s id="d16p3s4">Do nằm khuất trong vịnh Hà Tiên - Rạch Giá và vịnh Thái Lan nên vùng biển này ít bị bão, nước trong xanh và không bị ô nhiễm nên rất thuận lợi cho việc nuôi trồng thủy sản cũng như phát triển du lịch.</s>
<s id="d16p3s5">Ông Hồng Xuân Thân chia sẻ: Những năm trước, ngư dân chỉ biết ra khơi đánh bắt hải sản, thấy du khách đến đảo, mình xem như người nhà.</s>
<s id="d16p3s6">Nhờ vậy mà hòn đảo xa xôi này nhộn nhịp hẳn lên, người dân trên đảo cũng có thêm nhiều việc để làm có thêm thu nhập.</s>
</p>
<p id="d16p4">
<s id="d16p4s1">Sức hấp dẫn của hòn đảo này, đầu tiên là từ tên gọi độc nhất vô nhị của nó, những du khách đầu tiên đặt chân tới tham quan chủ yếu cũng từ sự hiếu kỳ về cái nơi có tên “hải tặc”.</s>
<s id="d16p4s2">Thế nhưng, một khi đã đến thăm đảo, vẻ đẹp của cát trắng, biển xanh, nắng vàng, cùng với nhiều truyền thuyết về những băng cướp biển đã gắn liền với lịch sử hình thành vùng đất này là một sức hút rất riêng đối với du khách.</s>
<s id="d16p4s3">Anh Nguyễn Thanh Sang, một du khách đến từ An Giang, chia sẻ: "Nghe mấy bạn giới thiệu ở đảo Hải Tặc còn rất hoang sơ nên mình muốn đi khám phá thử.</s>
<s id="d16p4s4">Đi du lịch ở đây thấy không có giống mấy chỗ du lịch khác như ở nhà trọ, khách sạn.</s>
<s id="d16p4s5">Ở đây mình ở trong mấy túp lều lá còn hoang sơ, mình thích thú hơn".</s>
</p>
<p id="d16p5">
<s id="d16p5s1">30 ngàn lượt khách đến với xã đảo Tiên Hải trong năm 2015, mang về cho địa phương gần 8 tỷ đồng.</s>
<s id="d16p5s2">Một con số còn rất khiêm tốn đối với các điểm đến hấp dẫn khác của tỉnh, thế nhưng đối với xã đảo nhỏ bé, xa xôi như Tiên Hải thì thật là ấn tượng.</s>
<s id="d16p5s3">Ông Tăng Hồng Phước, cho biết: "Trong các địa điểm mục tiêu đầu tư cho du lịch thì có xã Tiên Hải.</s>
<s id="d16p5s4">Trong tương lai nếu được đầu tư đồng bộ, kể cả các doanh nghiệp như Vinpearl làm tua tuyến thì du lịch của Tiên Hải sẽ phát triển nhanh chóng".</s>
</p>
<p id="d16p6">
<s id="d16p6s1">Trong năm nay, nhiều công trình lớn sẽ được triển khai xây dựng tại xã Tiên Hải như: trung tâm hành chính xã, chợ, khu dân cư tập trung, bến tàu, khu du lịch sinh thái, nhà máy xử lý rác… Và sau các đảo Phú Quốc, Hòn Tre, Lại Sơn, Hòn Nghệ, dự kiến năm 2017 Tiên Hải cũng sẽ hòa vào điện lưới quốc gia, đánh thức những tiềm năng, vẻ đẹp của quần đảo Hải Tặc này.</s>
</p>
</div>
<div id="d17">
<p id="d17p1">
<s id="d17p1s1">Chợ đêm Đà Lạt</s>
</p>
<p id="d17p2">
<s id="d17p2s1">Ở xứ Ngàn Hoa, thành phố Đà Lạt, tỉnh Lâm Đồng, khi màn sương đêm buông xuống, dòng người trên hầu hết các tuyến phố thưa dần, thì có một nơi lại trở nên náo nhiệt, đó là chợ đêm Đà Lạt.</s>
<s id="d17p2s2">Đã từ lâu khách du lịch đến Đà Lạt rất thích được hoà mình vào dòng người ở khu chợ.</s>
<s id="d17p2s3">Họ đến chợ đêm không chỉ để mua quà lưu niệm mà còn là dịp cảm nhận nét văn hoá của người dân vùng đất này.</s>
<s id="d17p2s4">Theo con đường chính dẫn vào trung tâm thành phố, băng qua cây cầu thơ mộng của hồ Xuân Hương và cung đường Nguyễn Thị Minh Khai lấp lánh ánh đèn, hiện ra ngay trước mắt du khách là cảnh náo nhiệt của chợ đêm Đà Lạt.</s>
<s id="d17p2s5">Ở đây không thấy mấy người đi lẻ.</s>
<s id="d17p2s6">Đa phần là những cặp đôi dắt tay nhau, những nhóm bạn dăm bảy người.</s>
<s id="d17p2s7">Họ tìm mua đồ len, hoa tươi, rau, quả… hoặc thưởng thức các loại đồ ăn tối, món hàng nào cũng có sức hấp dẫn rất Đà Lạt.</s>
<s id="d17p2s8">Chị Hà Diễm My ở quận Thủ Đức, thành phố Hồ Chí Minh cùng gia đình lên du lịch Dà Lạt dịp cuối tuần, cho biết: “Mỗi lần lên Đà Lạt, tôi đều thích đi chợ đêm vì có cái gì đấy rất đặc trưng của Đà Lạt, có thể mua quà lưu niệm mộc mạc đan bằng len.</s>
<s id="d17p2s9">Rồi mình cũng có thể mua rau củ quả về tặng người thân những thứ rau củ quả như: Bông cải xanh, cà rốt với lại khoai tây..không bao giờ thiếu rất rẻ, lại tươi ngon, rất phong phú so với thành phố Hồ Chí Minh".</s>
</p>
<p id="d17p3">
<s id="d17p3s1">Còn Phạm Bích Duy, du khách ở quận Bình Thạnh, thành phố Hồ Chí Minh, cảm nhận: “Em đến đây lần thứ 4 rồi, mỗi lần đến vẫn thấy nó có gì đó lôi cuốn.</s>
<s id="d17p3s2">Đồ quần áo, nón, len, tất chân, móc chìa khóa mỗi lần lên tụi em lại đi mua.</s>
<s id="d17p3s3">Ngoài quà lưu niệm, chúng em còn mua các loại thực phẩm đặc sản như: các loại mứt, nước uống từ trái cây ép".</s>
</p>
<p id="d17p4">
<s id="d17p4s1">Tuy là vùng cao nguyên, nhưng chợ đêm Đà Lạt cũng thu hút khách bởi những món ăn vùng biển.</s>
<s id="d17p4s2">Các món ăn hải sản ở đây được chế biến thành các món phong phú; giá không cao mà lại rất ngon.</s>
<s id="d17p4s3">Đặc biệt, món nào cũng nóng hôi hổi và phù hợp để thực khách thưởng thức trong tiết trời đêm se lạnh.</s>
<s id="d17p4s4">Anh Nguyễn Đức Tình, du khách đến từ tỉnh Vĩnh Phúc, chia sẻ: “Chợ đêm Đà Lạt có nhiều loại lẩu rất hay, nó hội tụ nhiều món miền bắc, miền trung.</s>
<s id="d17p4s5">Gia vị từ nguồn gốc thảo dược rất lạ, rau sạch ngon.</s>
<s id="d17p4s6">Ở nơi nhiệt độ rất dễ chịu mà ăn các món nướng của Đà Lạt rất ngon, rượu cũng rất đặc biệt và có nhiều loại".</s>
</p>
<p id="d17p5">
<s id="d17p5s1">Các mặt hàng ở chợ đêm Đà Lạt rất đa dạng, giá cả phải chăng và nhất là người bán hàng phục vụ tận tình chu đáo là những điều mà người Đà Lạt đang hướng tới để làm hài lòng du khách.</s>
<s id="d17p5s2">Cùng với đó, tạo điều kiện thuận lợi cho các tiểu thương kinh doanh phục vụ khách du lịch cũng là điều mà Chính quyền Đà Lạt đang làm rất tốt.</s>
<s id="d17p5s3">Chị Lê Thị Hồng Nhung chủ của hàng số 35A Nguyễn Thị Minh Khai ở chợ đêm thành phố Đà Lạt.</s>
<s id="d17p5s4">cho biết: “Chính quyền thì luôn hỗ trợ, khuyến khích người dân địa phương bán hàng chất lượng, mở rộng mặt hàng phong phú.</s>
<s id="d17p5s5">Tôi bán các mặt hàng đặc sản của Đà Lạt gồm: Rau củ quả, mứt, trà, cà phê và Atisô, tất cả đều sản xuất ở địa phương.</s>
<s id="d17p5s6">Thường thì phần lớn là khách du lịch họ tập trung đi buổi tối, còn khách Đà Lạt thì đến chợ đêm liên tục".Phục vụ tất cả các ngày trong tuần, chợ đêm Đà Lạt ngày càng hấp dẫn nhiều du khách.</s>
<s id="d17p5s7">Đi chợ đêm Đà Lạt không chỉ là cuộc dạo chơi mua sắm, du khách còn được dịp được thưởng thức những món ngon ngay bên bếp lửa hồng.</s>
<s id="d17p5s8">Chia tay thành phố Đà Lạt hầu như trong hành trang mỗi du khách đều có món quà lưu niệm độc đáo của riêng mình.</s>
<s id="d17p5s9">Nhưng có lẽ ấn tượng đậm nét còn đọng lại chính là sự cảm nhận về vẻ đẹp văn hoá, sự thân thiện, mến khách của người dân vùng đất cao nguyên.</s>
</p>
</div>
<div id="d18">
<p id="d18p1">
<s id="d18p1s1">Những trải nghiệm thú vị ở làng Cù Lần, Lâm Đồng</s>
</p>
<p id="d18p2">
<s id="d18p2s1">Làng Cù Lần hoang sơ, thấp thoáng những ngôi nhà sàn truyền thống của đồng bào dân tộc K'ho, trong khí hậu mát mẻ của cao nguyên Lang Biang,tỉnh Lâm Đồng, là chốn nghỉ dưỡng ưa thích của nhiều khách du lịch.</s>
</p>
<p id="d18p3">
<s id="d18p3s1">Cù Lần, tên của làng được đặt theo tên của loài cây mọc xen kẽ trong rừng thông bạt ngàn và một loài động vật dễ thương, có đôi mắt tròn to, hiền lành, ngủ treo mình trên những cái cây ven đường quanh làng.</s>
<s id="d18p3s2">Diện tích khoảng 30ha, nằm lọt thỏm giữa cánh rừng nguyên sinh hoang dã dưới chân núi Lang Biang, thuộc huyện Lạc Dương, tỉnh Lâm Đồng, làng Cù Lần cách trung tâm thành phố Đà Lạt chừng 20km.</s>
<s id="d18p3s3">Làng Cù Lần là quê hương của cộng đồng người dân tộc K’ Ho.</s>
<s id="d18p3s4">Họ sống êm đềm bên những nếp nhà sàn cheo leo.</s>
<s id="d18p3s5">Mê vẻ đẹp hoang sơ của ngôi làng, nhạc sỹ Văn Tuấn Anh đã xây dựng làng trở thành một địa chỉ du lịch sinh thái độc đáo, hấp dẫn.</s>
<s id="d18p3s6">Anh Đoàn Trường Sơn, hướng dẫn viên du lịch của công ty Viettravel, cho biết: Mỗi chúng ta có một cảm nhận riêng về tên gọi của địa danh.</s>
<s id="d18p3s7">Với làng Cù Lần, tên gọi đó mang tính dân gian, nghe mộc mạc, đơn sơ giống với khung cảnh ở đây.</s>
<s id="d18p3s8">Nhưng nếu có một góc nhìn, chúng ta sẽ phát hiện ra nhiều điều thú vị trong khung cảnh thiên nhiên hùng vĩ nơi đây.</s>
<s id="d18p3s9">Nơi này gắn kết con người một cách tự nhiên.</s>
<s id="d18p3s10">Với nhiều du khách ở phồn hoa đô thị đã quen với nhịp sống công nghiệp, khói bụi thì đến đây đã thấy một sự khác biệt hoàn toàn.</s>
</p>
<p id="d18p4">
<s id="d18p4s1">Hòa mình trong không gian rộng bao la như làng Cù Lần, du khách có cơ hội được khám phá và trải nghiệm ở mọi địa hình tùy vào ý thích của từng người.</s>
<s id="d18p4s2">Có thể dạo bộ, rồi leo dốc, hay thong dong trên những con đường nhỏ để tới những ngôi nhà mái gianh của đồng bào K’ho.</s>
<s id="d18p4s3">Hoặc có thể dò dẫm từng bước vượt qua cây cầu treo dài khoảng 100m đang đung đưa theo mỗi nhịp bước chân chỉ để tận hưởng vẻ đẹp của hoa kim châm vàng và hoa sim tím.</s>
<s id="d18p4s4">Nhưng thú vị nhất là trải nghiệm chuyến đi quanh làng trên xe jeep.</s>
</p>
<p id="d18p5">
<s id="d18p5s1">Bà Trịnh Thị Ngọt, ở Thành phố Hồ Chí Minh, chia sẻ: Tôi đến làng Cù Lần trước tiên đi xe Jeep thấy được cảm giác mạnh.</s>
<s id="d18p5s2">Từ trước chưa bao giờ đi nay đi lên dốc thẳng đứng, rồi lại lao xuống dưới mà trước đây tôi không tưởng tượng được.</s>
<s id="d18p5s3">Đây là một dịch vụ phong phú, đem lại cảm giác mạnh dành cho người lớn tuổi như tôi chưa từng đi bao giờ trong cuộc đời và tôi thử đi cho biết.</s>
</p>
<p id="d18p6">
<s id="d18p6s1">Đến làng Cù Lần, du khách có thể tham gia những hoạt động ngoài trời như leo núi, thả diều, bơi thuyền trên hồ, băng rừng, bắt cá.</s>
<s id="d18p6s2">Ấn tượng hơn, còn có thể cắm trại, đốt lửa, chơi các trò chơi dân gian, nghe âm điệu cồng chiêng.</s>
<s id="d18p6s3">Làng Cù Lần còn bố trí cả một phòng tranh cho những ai yêu hội họa.</s>
<s id="d18p6s4">Anh Minh Lân, biên tập viên của Đài Phát thanh và truyền hình Lâm Đồng, giới thiệu: Sau khi đi theo lịch trình trên con đường núi rất là tuyệt đẹp để đến thăm làng Cù Lần với khung cảnh nên thơ của chợ chổm hổm, xóm Đuốc, những vòng cung đi qua suối, một điểm nữa không nên bỏ qua khi đến làng Cù Lần là phòng tranh.</s>
<s id="d18p6s5">Nơi đây tổ chức các nhiều đợt triển lãm của nhiều danh họa trong và ngoài nước.</s>
</p>
<p id="d18p7">
<s id="d18p7s1">Trong làng Cù Lần, từ chiếc cầu tre, ngôi nhà rông đến những khóm hoa mọc tự nhiên không cắt tỉa, chiếc xích đu bằng gỗ, cây nêu, chuồng nuôi súc vật, chợ chồm hổm,… tất cả đều toát lên vẻ mộc mạc, đơn sơ, nguyên thủy.</s>
<s id="d18p7s2">Nhạc sỹ Văn Tuấn Anh, người tạo dựng lên công trình này, chia sẻ: Khách du lịch ngày nay rất tinh tế.</s>
<s id="d18p7s3">Họ muốn hòa mình đời sống thực diễn ra một cách tự nhiên cho nên văn hóa bản địa là vấn đề sống còn của làng Cù Lần.</s>
<s id="d18p7s4">Làng Cù Lần cũng sẽ phát triển tiếp theo chiều hướng trở thành ngôi làng có đời sống thực như ngày xưa, có người bản địa sinh hoạt, giao lưu văn hóa cồng chiêng, con gà, con heo được nuôi trong rừng, rau được trồng trong rừng và du khách đến đây được trải nghiệm mọi hoạt động tại đây.</s>
</p>
<p id="d18p8">
<s id="d18p8s1">Ai đã đến làng Cù Lần khi rời xa đều sẽ mãi nhớ về nơi này với một miền ký ức đẹp.</s>
</p>
</div>
<div id="d19">
<p id="d19p1">
<s id="d19p1s1">Ấn tượng du lịch nông nghiệp công nghệ cao ở Đà Lạt, Lâm Đồng</s>
</p>
<p id="d19p2">
<s id="d19p2s1">Đến Đà Lạt, du khách không chỉ được thưởng lãm phong cảnh thiên nhiên như tranh vẽ, khí hậu mát mẻ, những công trình kiến trúc và văn hóa bản địa mà còn được trực tiếp khám phá một thế giới hoa trong các làng trồng hoa ở Đà Lạt.</s>
<s id="d19p2s2">Những vườn hoa được ươm trồng bằng công nghệ cao sẽ để lại cho du khách nhiều trải nghiệm bất ngờ.</s>
</p>
<p id="d19p3">
<s id="d19p3s1">Sản xuất nông nghiệp công nghệ cao được hiểu là nền nông nghiệp áp dụng những công nghệ mới vào sản xuất như: công nghiệp hóa nông nghiệp, tự động hóa, công nghệ thông tin, công nghệ vật liệu mới, công nghệ sinh học và các giống cây trồng chất lượng cao, đạt hiệu quả kinh tế cao trên một đơn vị diện tích và phát triển bền vững trên cơ sở canh tác hữu cơ.</s>
<s id="d19p3s2">Bà Nguyễn Thị Nguyên, Giám đốc Sở Văn hóa, Thể thao và Du lịch tỉnh Lâm Đồng, cho biết: “Tỉnh Lâm Đồng có những chỉ đạo sâu sát việc giới thiệu, quảng bá, làm sao để nông nghiệp phát triển.</s>
<s id="d19p3s3">Hiện nay hai thế mạnh lớn của Lâm Đồng là phát triển du lịch và phát triển nông nghiệp công nghệ cao.</s>
<s id="d19p3s4">Hướng phát triển của nông nghiệp công nghệ cao tạo ra những sản phẩm nông nghiệp đem lại giá trị cao cho người nông dân, chúng tôi cũng mong muốn việc phát triển nông nghiệp công nghệ cao cũng là điểm đến, là sản phẩm tạo điều kiện thu hút khách du lịch đến tham quan.</s>
<s id="d19p3s5">Cho nên hiện nay việc phát triển du lịch nông nghiệp theo hướng tiếp cận đa ngành thì chúng tôi cũng có những sản phẩm về du lịch trong nông nghiệp để thu hút khách”.</s>
</p>
<p id="d19p4">
<s id="d19p4s1">Tỉnh Lâm Đồng chọn 3 làng hoa là Hà Đông, làng hoa Thái Phiên và làng hoa Vạn Thành là điểm đến trọng điểm để du khách tham quan, tìm hiểu quy trình công nghệ trồng hoa, sản xuất và thu hoạch hoa.</s>
<s id="d19p4s2">Sự tham gia của các nhà vườn trồng hoa vào du lịch đã thúc đẩy đáng kể sức hút cho ngành du lịch.</s>
<s id="d19p4s3">Ông Nguyễn Văn Dân, chủ vườn hoa ở làng hoa Hà Đông, cho biết vườn hoa nhà ông rộng hơn 3000m2 và chỉ chuyên trồng hoa cúc, cẩm chướng.</s>
<s id="d19p4s4">Lúc đầu chỉ kinh doanh đơn thuần nhưng từ khi mở cửa đón khách thì thương hiệu hoa của gia đình ông được biết đến nhiều hơn: “Chủ yếu giới thiệu sản phẩm hoa của mình ra thị trường đến những người tiêu dùng biết đến sản phẩm hoa của mình.</s>
<s id="d19p4s5">Đón khách từ năm 2012, đón khách đến thăm quan vườn của mình.</s>
<s id="d19p4s6">Sản phẩm của vườn tôi được nhiều người tiêu dùng biết đến.</s>
<s id="d19p4s7">Những người khách tham quan đến giới thiệu sản phẩm của tôi đến người tiêu dùng.</s>
<s id="d19p4s8">Bước đầu cũng gặp nhiều khó khăn trong giao tiếp, không biết tiếp chuyện với người khách ra sao nhưng rồi cũng quen.</s>
<s id="d19p4s9">Tôi giới thiệu những chủng loại hoa mình trồng.</s>
<s id="d19p4s10">Nhiều khách muốn biết về kỹ thuật trồng thì mình cũng giới thiệu cho họ biết”.</s>
</p>
<p id="d19p5">
<s id="d19p5s1">Không giới hạn mùa, không giới hạn thời gian, khách du lịch đến Đà Lạt bất cứ thời gian nào cũng có thể được trải nghiệm “du lịch nông nghiệp”.</s>
<s id="d19p5s2">Những khu vườn trồng dâu tây có tổng diện tích gần 400 ha bạt ngàn.</s>
<s id="d19p5s3">Ông Nguyễn Thanh Sang ở tỉnh Bạc Liêu, cho biết: “Sản phẩm du lịch Đà Lạt rất đa dạng và phong phú.</s>
<s id="d19p5s4">Khi tôi đến thăm công ty Biofrehs có sản phẩm vườn dâu đặc trưng.</s>
<s id="d19p5s5">Đây là sản phẩm sạch và tốt cho sức khỏe mọi người.</s>
<s id="d19p5s6">Tôi nghĩ nếu làm du lịch thì cũng nên đưa khách đến để cho khách tham quan về sản phẩm này”.</s>
</p>
<p id="d19p6">
<s id="d19p6s1">Năm 2010, Đà Lạt đón 3 triệu lượt khách.</s>
<s id="d19p6s2">Đến 2015, con số này đạt 5,1 triệu lượt, tăng 10-12% qua các năm.</s>
</p>
</div>
<div id="d20">
<p id="d20p1">
<s id="d20p1s1">Ấn tượng Sơn La</s>
</p>
<p id="d20p2">
<s id="d20p2s1">Cách Thủ đô Hà Nội hơn 300km về phía Tây Bắc, những năm gần đây, thành phố Sơn La được lựa chọn là điểm đến trong năm của du khách.</s>
<s id="d20p2s2">Sơn La là vùng đất hội tụ nhiều dân tộc anh em, có nhiều lễ hội đặc sắc, di tích lịch sử và phong cảnh hữu tình.</s>
<s id="d20p2s3">Xuân này đến Sơn La thăm các điểm di tích như nhà tù Sơn La, Bảo tàng Sơn La, Công trình thủy điện Sơn La hay ngâm mình trong dòng khoáng nóng của bản Mòng bên những vạt rừng hoa ban, hoa đào, hoa mơ, mận nở rộ sẽ khiến cho du khách thấy ngẩn ngơ khi được hòa mình vào muôn vàn sắc hoa.</s>
</p>
<p id="d20p3">
<s id="d20p3s1">Sơn La hiện còn lưu giữ hơn 100 di tích lịch sử văn hóa và di chỉ khảo cổ.</s>
<s id="d20p3s2">Đến với thành phố Sơn La, cụm di tích nhà tù Sơn La, bảo tàng Sơn La là những điểm đầu tiên du khách muốn đến tham quan.</s>
<s id="d20p3s3">Nhà tù Sơn La, di tích cách mạng được xếp hạng quốc gia đợt đầu tiên năm 1962, nằm trên đỉnh đồi Khau Cả.</s>
<s id="d20p3s4">Nhà tù Sơn La do thực dân Pháp xây dựng năm 1908 với diện tích ban đầu là 500m2.</s>
<s id="d20p3s5">Nhà tù xây dựng khá kiên cố, tường được xây dựng bằng đá lẫn gạch, mái lợp tôn, không có trần, giường nằm cho tù nhân cũng được xây bằng đá, mặt láng xi măng, mép ngoài được gắn hệ thống cùm chân dọc theo chiều dài của sàn.</s>
<s id="d20p3s6">Dù bị thực dân Pháp giam giữ và tra tấn hà khắc nhưng các chiến sĩ cộng sản Việt Nam đã biến nhà tù đế quốc thành trường học cách mạng, là nơi ươm những hạt giống đỏ để phong trào cách mạng ở Tây Bắc đơm hoa, kết trái sau này.</s>
<s id="d20p3s7">Mỗi năm, nhà tù Sơn La đón tiếp hàng trăm ngàn lượt du khách đến tham quan, nghiên cứu, học tập để được trải nghiệm, hồi tưởng lại cuộc chiến tranh đã diễn ra hơn một thế kỷ qua.</s>
</p>
<p id="d20p4">
<s id="d20p4s1">Bảo tàng Sơn La nằm trong khuôn viên di tích lịch sử Bảo tàng và Nhà tù Sơn La được thực dân Pháp xây dựng năm 1908.</s>
<s id="d20p4s2">Bảo tàng là nơi lưu giữ những nét văn hóa đặc sắc của 12 dân tộc anh em sống ở Sơn La với hàng ngàn di vật từ thời tiền sử, sơ sử, được tìm thấy ở địa phương.</s>
<s id="d20p4s3">Đặc biệt, tại đây còn lưu giữ được bộ sưu tập sách chữ của người Thái, người Dao với gần 1000 cuốn thuộc các thể loại như sử thi, trường ca, truyện thơ dân gian.</s>
<s id="d20p4s4">Chị Nguyễn Hải Dương, hướng dẫn viên của bảo tàng giới thiệu: Đây là không gian trưng bày 12 dân tộc sinh sống trên địa bàn tỉnh Sơn La.</s>
<s id="d20p4s5">Sơn la là một tỉnh miền núi ở phía Tây Bắc của Việt Nam có 14.</s>
<s id="d20p4s6">200.000 km2, có 12 dân tộc an hem sinh sống nhưng trong đó dân tộc Thái chiếm đến 55%, tiếp đến là dân tộc Kinh, Mông…Đây là những cuốn sách Thái cổ ở Sơn La.</s>
<s id="d20p4s7">Người Thái biết làm giấy từ lâu đời.</s>
<s id="d20p4s8">Họ làm giấy từ cây gió, tre non.</s>
<s id="d20p4s9">Sách của họ được chia thành 3 loại là sách văn học, sách tôn giáo tín ngưỡng, sách về lịch sử.</s>
</p>
<p id="d20p5">
<s id="d20p5s1">Nhà máy thủy điện Sơn La, công trình thủy điện lớn nhất Đông Nam Á không chỉ đóng góp cho đất nước mỗi năm hơn 10 tỷ KW điện mà còn là điểm đến thú vị với nhiều du khách khi đến với Sơn La.</s>
<s id="d20p5s2">Từ thành phố Sơn La đi chừng hơn một giờ đồng hồ, vượt qua những cung đường với hai bên là núi rừng bạt ngàn, đến xã Ít Ong, huyện Mường La, du khách không khỏi choáng ngợp trước một màu xanh bất tận của phong cảnh hồ Thủy điện Sơn La.</s>
<s id="d20p5s3">Chị Hoàng Lan, du khách ở Bắc Giang, chia sẻ cảm xúc khi lần đầu tiên đến với vùng đất này: Đây cũng là lần đầu tiên tôi được đến tham quan lòng hồ thủy điện.</s>
<s id="d20p5s4">Đây đối với tôi giống như một cái hồ lớn ở bên trong thung lũng, cảnh vật thì hoang sơ.</s>
<s id="d20p5s5">Sau một ngày trải nghiệm tôi thấy màu sắc của cảnh quan thì thay đổi liên tục, tôi thấy được vẻ đẹp và sự hùng vĩ của cảnh quan nơi đây.</s>
<s id="d20p5s6">Tôi thấy thật sự quyến luyến khi chia tay với người dân ở đây và mong có dịp trở lại để được tìm hiểu thêm về cuộc sống người dân hơn nữa.</s>
</p>
<p id="d20p6">
<s id="d20p6s1">Một điểm đến du khách không nên bỏ qua là bản Mòng, xã Hua La, cách trung tâm thành phố Sơn La 6km về phía Tây Nam, bản Mòng, là nơi có cảnh quan hùng vĩ với dãy núi nhấp nhô hòa quyện vào nhau như thân rồng uốn lượn quanh bản.</s>
<s id="d20p6s2">Ông Nguyễn Hồng Thắng, giám đốc một công ty lữ hành ở Hà Nội, cho biết: Khi mọi người đến với bản Mòng, du khách đến tắm nước khoáng nóng, nghỉ lưu trú và thưởng thức ẩm thực của người Thái.</s>
<s id="d20p6s3">Ở đây người Thái tự kinh doanh theo kiểu gia đình.</s>
<s id="d20p6s4">Cái khác biệt ở bản Mòng có nước khoáng nóng, đến tắm để chữ bệnh hoặc sử dụng nước khoáng để uống.</s>
<s id="d20p6s5">Mọi người đến thưởng thức ẩm thực của người Thái.</s>
</p>
<p id="d20p7">
<s id="d20p7s1">Đến đây du khách được thỏa sức đằm mình bên suối nước nóng thiên nhiên.</s>
<s id="d20p7s2">Du khách có thể tùy thích chọn cho mình một phòng tắm ưng ý để thỏa sức ngâm mình, tận hưởng cảm giác khoan khoái của dòng nước khoáng thiên nhiên ban tặng.</s>
</p>
</div>
<div id="d21">
<p id="d21p1">
<s id="d21p1s1">Nét độc đáo của văn hóa và kiến trúc ở Đồng Văn, Hà Giang</s>
</p>
<p id="d21p2">
<s id="d21p2s1">Đến Hà Giang, du khách không chỉ thỏa mãn với vẻ đẹp nao lòng của hoa tam giác mạch, hoa cải, hoa đào mà còn cảm thấy nghẹn thở khi đứng trên đỉnh dốc đưa mắt nhìn xuống những con đường nhỏ bé quanh co bám quanh sườn núi, một bên là vực sâu.</s>
<s id="d21p2s2">Không chỉ có thế, đến Hà Giang, du khách còn được chiêm ngưỡng những công trình kiến trúc cổ nổi tiếng như dinh thự nhà Vương hay khu phố cổ Đồng Văn.</s>
</p>
<p id="d21p3">
<s id="d21p3s1">Từ trung tâm thành phố Hà Giang, chạy dọc quốc lộ 4C khoảng 160km, qua đèo Cán Tý quanh co, một bên vực sâu hiểm trở, một bên thấp thoáng những vạt thông thẳng tắp, du khách sẽ tới thị trấn Đồng Văn, nơi có khu phố cổ nổi tiếng.</s>
<s id="d21p3s2">Thị trấn Đồng Văn nằm trên cao nguyên đá ở độ cao trung bình từ 1 nghìn đến 1 nghìn 600m so với mặt nước biển.</s>
<s id="d21p3s3">Vào đầu thế kỉ 20, khi mới hình thành khu phố cổ trung tâm của huyện Đồng Văn vốn nhỏ bé, chỉ gồm một số gia đình người Tày, Hoa, Mông sinh sống.</s>
<s id="d21p3s4">Năm 1920, người Pháp quy hoạch thị trấn, thay đổi kiến trúc và xây dựng Đồng Văn thành khu phố độc đáo xây bằng đá ong, với tường nhà dày bằng đá, cột lớn chắc chắn.</s>
<s id="d21p3s5">Ông Lương Huy Ngò, người dân tộc Tày ở Đông Văn, cho biết dòng họ Lương Huy là một trong những dòng họ lớn có tiếng ở phố cổ Đồng Văn.</s>
<s id="d21p3s6">Dòng họ ông sở hữu nhiều ngôi nhà ở phố cổ và những ngôi nhà này hiện vẫn được sử dụng tốt: “Nhà này mùa hè mát, mùa đông ấm.</s>
<s id="d21p3s7">bức tường chỗ dày nhất là 85cm, còn chỗ cửa ra vào thì 65cm.</s>
<s id="d21p3s8">Thời gian đầu tư làm nếu chỉ trình riêng thì có hai đội làm việc khác nhau.</s>
<s id="d21p3s9">Một đội là trình đất còn một đội làm mộc.</s>
<s id="d21p3s10">Nhưng bây giờ làm mộc mà để tìm được những cái cột như thế này thì không tìm được.</s>
<s id="d21p3s11">Cột này ngày xưa là lõi cây còn bây giờ là cây non.</s>
<s id="d21p3s12">Lõi cây thì mấy trăm năm chưa mọt còn cái cây chỉ vài chục năm là mọt.</s>
<s id="d21p3s13">Thứ hai muốn làm nhà trình tường thì phải thuê được một đội làm gồm 6 người.</s>
<s id="d21p3s14">Thời gian làm ít cũng phải một tháng.</s>
<s id="d21p3s15">Đất cũng có hai loại.</s>
<s id="d21p3s16">một loại đất sét dẻo khi trình xuống thì ăn luôn còn một loại độ dẻo không có trình vào khô rời ra.”</s>
</p>
<p id="d21p4">
<s id="d21p4s1">Rời khu phố Đồng Văn, qua chặng đường hơn 100km, du khách đến với di tích nhà họ Vương mà trước kia thường gọi là nhà vua Mèo.</s>
<s id="d21p4s2">Đi trên con đường độc đạo, một bên là núi đá, một bên vực thẳm, từ rất xa du khách nhìn thấy một công trình hoành tráng, ẩn mình dưới những tán cây sa mộc thẳng tắp.</s>
<s id="d21p4s3">Công trình này rộng 1200m2 được bao bọc bởi những dãy núi trùng trùng điệp điệp trên cao nguyên đá.</s>
<s id="d21p4s4">Chị Vương Thị Chờ, cháu nội thế hệ thứ tư của ông Vương Chính Đức, làm hướng dẫn viên tại khu di tích nhà Vương, giới thiệu: “Số tiền xây dựng ngôi nhà này mất 15 vạn bạc hoa xòe tương đương với 150 tỷ đồng tiền ngày nay.</s>
<s id="d21p4s5">Đấy là tiền để thuê thợ giỏi, kiến trúc sư còn các nguyên vật liệu thì ở Đồng Văn có hết rồi chỉ mất công khai thác.</s>
<s id="d21p4s6">Ở ngay đây có hai chân cột đá này là biểu tượng cho hai trái của hoa anh túc.</s>
<s id="d21p4s7">Đá này giá trị ở chỗ là được dát bằng bạc, tức là dùng đồng đồng bạc già để đánh bóng vừa là làm bóng đá và lấy được màu của đồng tiền.</s>
<s id="d21p4s8">Mỗi chân cột đá này tương đương với 900 triệu đồng ngày nay.”</s>
</p>
<p id="d21p5">
<s id="d21p5s1">Khu nhà chính diện là nơi ở của "vua" họ Vương.</s>
<s id="d21p5s2">Ngoài ra, dinh họ Vương còn được thiết kế thêm nhiều nhà đón khách, nhà sinh hoạt chung thể hiện những nét đặc trưng trong tập quán sinh hoạt của đồng bào Mông trên cao nguyên đá.</s>
<s id="d21p5s3">Trong đó, có phòng sưởi cho mùa đông, bể bơi, bể tắm sữa dê được đục từ đá nguyên khối tạo lên phong cách khá mới mẻ và hiện đại trong kiến trúc thời bấy giờ.</s>
<s id="d21p5s4">Do nhiều điều kiện ảnh hưởng của tự nhiên và xã hội vùng Tây Bắc thời phong kiến có nhiều phức tạp, nên ông chủ họ Vương đã xây dinh thự như một pháo đài.</s>
<s id="d21p5s5">Bên ngoài là những bức tường thành cao vút.</s>
<s id="d21p5s6">Những lô cốt bằng đá được xây dựng phía trên ba căn phòng chính của tòa nhà.</s>
<s id="d21p5s7">Phía sau nhà có một bể chứa nước mưa rất lớn được xây toàn bộ bằng đá.</s>
<s id="d21p5s8">Kiến trúc cũng như những dấu ấn lịch sử của di tích này khiến cho du khách đến ngày một đông.</s>
<s id="d21p5s9">Chị Vương Thị Chờ cho biết: “Khi công viên đá được công nhận thì khách du lịch đến đông hơn, có ngày lễ một ngày đón hơn 1000 khách còn ngày thường thì mỗi tháng đón khoảng 3000 khách.</s>
<s id="d21p5s10">Bắt đầu từ tháng 9 thì khách nước ngoài đến đông hơn.”</s>
</p>
<p id="d21p6">
<s id="d21p6s1">Trải qua sự khắc nghiệt của thời gian và những biến thiên của lịch sử, ngày nay, dinh thự nhà họ Vương vẫn giữ nguyên hình dáng, diện mạo thuở ban đầu cùng những hiện vật và giá trị lịch sử của nó.</s>
<s id="d21p6s2">Cùng với phố cổ Đồng Văn, dinh thự họ Vương trở thành một điểm đến không thể thiếu đối với hành trình của du khách khi khám phá mảnh đất và con người Hà Giang, bởi đó chính là bản sắc và nét độc đáo văn hóa của mảnh đất này.</s>
</p>
</div>
<div id="d22">
<p id="d22p1">
<s id="d22p1s1">Hà Giang- mùa hoa tam giác mạch vẫy gọi</s>
</p>
<p id="d22p2">
<s id="d22p2s1">Tháng 10, tiết trời giữa thu, cũng là bắt đầu mùa tam giác mạch nở.</s>
<s id="d22p2s2">Khắp các ngọn đồi của tỉnh Hà Giang, nở bung màu hoa phơn phớt hồng phơi mình trong sương sớm.</s>
<s id="d22p2s3">Đất trời Hà Giang như thay áo mới bằng một chiếc áo choàng bằng hoa tam giác mạch.</s>
</p>
<p id="d22p3">
<s id="d22p3s1">Người Mông ở Hà Giang kể rằng, hoa tam giác mạch có nguồn gốc lâu đời và gắn bó với đời sống của người Mông nhiều thế hệ.</s>
<s id="d22p3s2">Trước đây, khi còn thiếu cái ăn, sau khi đã tìm khắp nơi, người Mông thấy ở khe núi có một loài hoa mọc nhiều vô kể, với những cái lá có hình tam giác ẩn nấp dưới hoa.</s>
<s id="d22p3s3">Khi kết hạt ăn thử, người ta thấy ngon như ngô, gạo.</s>
<s id="d22p3s4">Từ đó, người dân sử dụng như một loại lương thực cùng với ngô, gạo.</s>
<s id="d22p3s5">Tam giác mạch cùng họ với lúa, nảy lên từ mày lúa, mày ngô nên được gọi là mạch, lá có hình tam giác, kết hợp lại gọi là tam giác mạch.</s>
<s id="d22p3s6">Trước kia, người dân ở đây thường lấy bột của quả tam giác mạch làm bánh hoặc trộn với ngô để nấu rượu tạo nên nhiều hương vị đặc biệt.</s>
</p>
<p id="d22p4">
<s id="d22p4s1">Hoa tam giác mạch nở rộ vào tháng 10, tháng 11.</s>
<s id="d22p4s2">Đến Hà Giang chỉ thấy những cao nguyên đá sừng sững được trang trí bằng bạt ngàn những cánh rừng tam giác mạch, khiến không gian nơi đây thêm thơ mộng, trữ tình, níu chân du khách.</s>
<s id="d22p4s3">Trong cả một vùng không gian trải dài 4 huyện vùng cao từ Quản Bạ, Yên Minh, Mèo Vạc, Đồng văn, quanh co dưới chân núi cao đâu đâu cũng thấy rực rỡ màu phớt hồng của hoa tam giác mạch.</s>
<s id="d22p4s4">Chị Mai Hương, du khách từ Hà Nội lên cho biết : “Khi bạn đến với Hà Giang bạn sẽ có cảm nhận vô cùng ấn tượng và vô cùng khâm phục con người nơi đây.</s>
<s id="d22p4s5">Xung quanh chỉ có những dãy núi đá tai mèo và xen vào đó là những bạt ngô, để thấy được người dân nơi đây vượt qua cái nghèo cái khó khăn để tồn tại.</s>
<s id="d22p4s6">Và xen lẫn giữa những núi đá tai mèo có những vạt đất bằng phẳng người dân đã trồng hoa tam giác mạch.</s>
<s id="d22p4s7">Giữa một bên là núi đá tai mèo, một bên là cánh đồng hoa, các bạn sẽ thấy ấn tượng và thú vị trước cảnh quan đó.</s>
<s id="d22p4s8">Một không gian vô cùng lãng mạn trên sự khắc nghiệt đó để thấy thiên nhiên và sự sống vẫn tồn tại ở nơi đây.”</s>
</p>
<p id="d22p5">
<s id="d22p5s1">Trong một thời gian dài, hoa tam giác mạch vẫn nở một cách tự nhiên dưới thung lũng, dưới chân núi và cũng chưa tạo được hiệu ứng mạnh với du khách nội địa.</s>
<s id="d22p5s2">Tuy nhiên, mấy năm gần đây nhiều nhà nhiếp ảnh, phóng viên đã quảng bá về loài hoa này bằng những hình ảnh sinh động trên các phương tiện truyền thông.</s>
<s id="d22p5s3">Trào lưu sử dụng facebook cũng lan rộng cũng là một kênh quảng bá loài hoa này nên các bạn trẻ đến Hà Giang chụp ảnh hoa tam giác mạch ngày một nhiều.</s>
</p>
<p id="d22p6">
<s id="d22p6s1">Nhìn thấy tiềm năng của hoa tam giác mạch trong tổng thể thắng cảnh và cảnh quan của Hà Giang, tỉnh đã đầu tư và vận động người dân trồng thêm nhiều cánh đồng tam giác mạch để lôi cuốn và giữ chân du khách.</s>
<s id="d22p6s2">Một lễ hội hoa tam giác mạch sẽ được tỉnh Hà Giang tổ chức vào trung tuần tháng 11 sẽ đem lại cho du khách những trải nghiệm khó quên khi đến với cao nguyên đá.</s>
<s id="d22p6s3">Ông Nguyễn Văn Tài, Giám đốc công ty du lịch VietSense Travel, cho biết sự kiện này đã thu hút sự chú ý của du khách đến Hà Giang vào mùa thu để xem tam giác mạch nở.: “Công ty du lịch chúng tôi tiên phong trong việc tổ chức tour đi Hà Giang, Vietsense giữ quỹ phòng lớn và những dịch vụ sẵn sàng để đón du khách trong tháng 11.</s>
<s id="d22p6s4">Hiện nay chúng tôi đang giữ tổng 40% tổng giá trị dịch vụ các cơ sở lưu trú của Hà Giang trong tháng 11, 12. Sự quan tâm của khách hàng mua những tour du lịch đi Hà Giang đang tăng cao và chúng tôi bán tour này rất dễ dàng.</s>
<s id="d22p6s5">Sự kiện hoa tam giác mạch tạo ra điểm nhấn cho ngành du lịch của Hà Giang, từ năm sau thương hiệu của du lịch Hà Giang sẽ phát triển mạnh mẽ vì du khách biết đến Hà Giang có nhiều cánh đồng hoa tam giác mạch bạt ngàt rất đẹp.”</s>
</p>
<p id="d22p7">
<s id="d22p7s1">Hà Giang vào thu, cao nguyên đá điệp trùng, hoa tam giác mạch đua sắc, cộng đồng các dân tộc với bản sắc văn hóa phong phú độc đáo sẽ đem đến cho du khách những trải và cảm nhận vô cùng ấn tượng.</s>
<s id="d22p7s2">Tháng 10 này, hoa tam giác mạch đang e ấp nở như gửi thông điệp rằng Hà Giang một lần đến, vạn lần yêu.</s>
</p>
</div>
<div id="d23">
<p id="d23p1">
<s id="d23p1s1">Về lại chiến trường Quảng Trị</s>
</p>
<p id="d23p2">
<s id="d23p2s1">Người dân ở mọi miền Tổ quốc khi đến với Quảng Trị không phải vì những danh thắng đẹp, món ăn ngon mà họ đến đây với một tâm trạng hết sức đặc biệt đó là sự tri ân, sự kính trọng.</s>
<s id="d23p2s2">Ai đến Quảng Trị mà không một lần ghé qua Thành Cổ Quảng Trị, Nghĩa trang Liệt sỹ Quốc gia Đường 9 và Nghĩa trang Liệt sỹ Quốc gia Trường Sơn.</s>
</p>
<p id="d23p3">
<s id="d23p3s1">Ở vùng núi cao phía Bắc tỉnh Lạng Sơn, cứ vài ba năm một lần vào dịp tháng 7, cựu chiến binh Phạm Xuân Thanh lại bắt xe đò vào Quảng Trị “viếng thăm” đồng đội.</s>
<s id="d23p3s2">Ông Thanh là một trong số những người cuối cùng rời thành cổ Quảng Trị trong chiến dịch 81 ngày đêm chiến đấu, bảo vệ thành cổ Quảng Trị năm 1972.</s>
<s id="d23p3s3">Ông Thanh tâm sự, Quảng Trị là chiến trường, nơi ông đã dâng hiến cả tuổi thanh xuân đẹp nhất, ở đó nhiều đồng đội ông mãi mãi nằm lại.</s>
<s id="d23p3s4">Mỗi lần vào, ông không quên mang một nắm đất, một ít nước đựng trong cây lồ ô ở quê nhà đưa vào thành cổ Quảng Trị.</s>
<s id="d23p3s5">Nắm đất ông rải lên phần mộ, nước thì ông đổ xuống dòng sông Thạch Hãn.</s>
<s id="d23p3s6">Ông Thanh nghĩ rằng, làm như vậy là mang quê hương vào với các Anh hùng liệt sĩ.</s>
<s id="d23p3s7">Ông chia sẻ: "Hôm nay chúng tôi về thăm lại các đồng đội, thả hoa xuống dòng sông này, tưởng nhớ đồng đội và đồng bào ta đã hy sinh tại nơi đây.</s>
<s id="d23p3s8">Chúng tôi cảm động vô cùng!".</s>
</p>
<p id="d23p4">
<s id="d23p4s1">Tỉnh Quảng Trị có 72 nghĩa trang liệt sỹ, là nơi yên nghỉ của gần 65 vạn liệt sĩ.</s>
<s id="d23p4s2">Đây là địa phương duy nhất cả nước có 2 nghĩa trang liệt sĩ quốc gia là Nghĩa trang Liệt sỹ Quốc gia Đường 9 và Nghĩa trang Liệt sỹ Quốc gia Trường Sơn.</s>
<s id="d23p4s3">Xã nào ở Quảng Trị cũng có nghĩa trang liệt sỹ.</s>
<s id="d23p4s4">Có xã có tới 4 nghĩa trang.</s>
<s id="d23p4s5">Thành Cổ Quảng Trị, sông Thạch Hãn được xem là “nghĩa trang không nấm mồ” với hàng nghìn liệt sỹ ra đi khi còn mười chín đôi mươi.</s>
</p>
<p id="d23p5">
<s id="d23p5s1">Những ngày này, đến nghĩa trang nào ở Quảng Trị cũng nghi ngút khói hương, hoa dâng đầy trên các phần mộ.</s>
<s id="d23p5s2">Ở đó nhiều người mẹ đưa con đến thắp hương cho bố chưa hề biết mặt; có bà mẹ già lưng còng, mắt mỏi vẫn chống gậy đến thắp một nén hương thơm lên phần mộ người thân.</s>
<s id="d23p5s3">Bàn tay mẹ khô gầy xoa nhẹ lên tấm bia mộ, vỗ về gần gũi như thuở nào mẹ từng âu yếm con mình.</s>
<s id="d23p5s4">Ở đó, có người người gặp lại đồng đội trong âm dương cách biệt.</s>
<s id="d23p5s5">Lần đầu về Quảng Trị, viếng Nghĩa trang liệt sỹ quốc gia Trường Sơn, thăm thành cổ Quảng Trị, bà Nguyễn Thị Hạnh, quê ở Hải Phòng đã bật khóc: "Tôi rất bồi hồi xúc động.</s>
<s id="d23p5s6">Lần đầu tiên đến đây thắp nén hương cho các anh hùng liệt sỹ, cũng là lời cảm tạ đến các liệt sỹ đã anh dũng hy sinh".</s>
</p>
<p id="d23p6">
<s id="d23p6s1">Với người dân Quảng Trị, Tháng 7 có đến 2 ngày rằm.</s>
<s id="d23p6s2">Nếu như ngày rằm tháng 7 Âm lịch là ngày báo hiếu thì ngày 27/7 được xem là ngày Rằm tri ân anh hùng liệt sỹ.</s>
<s id="d23p6s3">Vào ngày này, thành cổ Quảng Trị, sông Thạch Hãn và 72 nghĩa trang trong tỉnh rực rỡ sắc hoa và lung linh hàng vạn ngọn nến hoa đăng.</s>
<s id="d23p6s4">Tháng 7 ở Quảng Trị còn gắn với nhiều sự kiện lớn: Chiến thắng Đường 9- Khe Sanh vào tháng 7/1968, cuộc chiến đấu bảo vệ thành cổ Quảng Trị diễn ra vào tháng 7/1972...</s>
<s id="d23p6s5">Những công trình có sự chung tay góp sức của tấm lòng gần xa, thể hiện tình cảm sâu nặng của đồng bào cả nước với anh hùng liệt sỹ.</s>
<s id="d23p6s6">Dịp này, tỉnh Quảng Trị vừa khánh thành công trình Tượng đài chiến thắng Cửa Việt tổng kinh phí 30 tỷ đồng từ nguồn đóng góp của các tổ chức, doanh nghiệp, các nhà hảo tâm.</s>
<s id="d23p6s7">Qua Chương trình "Hùng thiêng đất mẹ", các ngân hàng thương mại đã hỗ trợ 100 tỷ đồng giúp tỉnh Quảng Trị thực hiện công tác đền ơn đáp nghĩa.</s>
<s id="d23p6s8">Ông Nguyễn Đức Hưởng, Phó Chủ tịch Hội đồng quản trị Ngân hàng Lien Viet Post Bank cho biết: "Chúng tôi nghỉ rằng, để có ngày hôm nay biết bao nhiêu xương máu của anh hùng liệt sỹ đã ngã xuống.</s>
<s id="d23p6s9">Chúng tôi có làm bao nhiêu chăng nữa về vật chất cũng khó bù đắp được công lao to lớn của Anh hùng liệt sỹ và gia đình khó khăn đang sống ở đây.</s>
<s id="d23p6s10">Chúng tôi muốn nói lên thông điệp gửi đến lớp trẻ phải cố gắng nhiều hơn nữa với sự hy sinh mất mát của cha ông ta".</s>
</p>
</div>
<div id="d24">
<p id="d24p1">
<s id="d24p1s1">Kiến trúc nhà rường cổ ở làng Hội Kỳ, Quảng Trị</s>
</p>
<p id="d24p2">
<s id="d24p2s1">Làng cổ Hội Kỳ ở xã Hải Chánh, huyện Hải Lăng, tỉnh Quảng Trị nằm bên dòng sông Ô Lâu hiền hòa chạy qua hai tỉnh Quảng Trị và Thừa Thiên Huế có tuổi đời khoảng 500 năm.</s>
<s id="d24p2s2">Đến đây, du khách không khỏi ngỡ ngàng được ngắm những ngôi nhà rường cổ, hệ thống thống kiến trúc văn hóa tín ngưỡng vẫn giữ được nguyên vẹn, cảnh quan thiên nhiên thanh bình và cuộc sống bình dị của người dân làng Hội Kỳ.</s>
</p>
<p id="d24p3">
<s id="d24p3s1">Bước vào làng Hội Kỳ, dọc hai bên đường là hệ thống đình chùa miếu và nhà thờ của các dòng họ nghiêm trang cổ kính.</s>
<s id="d24p3s2">Hút vào tầm mắt du khách là dãy nhà rường mà chủ nhân đều là họ Dương, nằm giữa những khu vườn nhiều tầng cây cối xanh tươi, chạy dài theo con sông Ô Lâu uốn lượn quanh làng.</s>
<s id="d24p3s3">Hiện ở thôn hội Kỳ có gần 30 hộ gia đình còn giữ được những ngôi nhà rường đều có tuổi đời hàng trăm năm tuổi.</s>
<s id="d24p3s4">Đặc trưng của nhà rường cổ ở làng Hội Kỳ là 3 gian 2 chái (5 căn), có những ngôi nhà lớn thì 5 gian, 2 chái (7 căn), thường làm bằng gỗ mít, ten mật, kiền kiền, hệ thống cột, cánh cửa đều được chạm trổ hình rồng, phượng và hoa văn tinh tế.</s>
<s id="d24p3s5">Trong mỗi ngôi nhà rường đều treo các bức hoành phi câu đối có nội dung răn dạy con cháu trong nhà.</s>
<s id="d24p3s6">Giữa các buồng đều có các cánh cửa phân chia nhìn đẹp mắt.</s>
<s id="d24p3s7">Gian giữa ngôi nhà thường để thờ tổ tiên, hai gian hai bên được dùng để tiếp khách và ở.</s>
<s id="d24p3s8">Còn hai chái thường gọi là Tây phòng thì dành cho con trai và Đông phòng thì dành cho con gái ở.</s>
<s id="d24p3s9">Mỗi ngôi nhà đều làm thêm một gác lửng để đựng lúa, gạo và các đồ dùng thiết yếu tránh ko bị ướt khi mùa mưa lũ đến.</s>
<s id="d24p3s10">Ông Dương Văn Cho, người dân ở làng Hội Kỳ cho biết: “Trong 20 nhà rường cổ kính thì có 6 nhà rường 3 gian 2 chái.</s>
<s id="d24p3s11">Từ ngày làm đến nay cũng phải trên 100 năm tuổi.</s>
<s id="d24p3s12">Hiện nay trong từng gia đình đã tôn tạo lại và giữ gìn bản sắc nhà cổ của gia đình.</s>
</p>
<p id="d24p4">
<s id="d24p4s1">Mái nhà rường cổ ở đây được lợp bằng ngói liệt 6 lớp.</s>
<s id="d24p4s2">Nguyên liệu làm ngói là đất nguyên sét.</s>
<s id="d24p4s3">Ngói hình chữ nhật, mỏng, phẳng, đều cạnh và đặc biệt, khi gõ âm thanh phát ra thanh như tiếng chuông.</s>
<s id="d24p4s4">Mỗi ngôi nhà rường thường lợp khoảng 10-20 vạn viên tùy theo kích cỡ của từng ngôi nhà.</s>
<s id="d24p4s5">Nhà lợp ngói như vậy, mùa hè thì mát nhưng mùa đông lại ấm áp.</s>
<s id="d24p4s6">Những ngôi nhà rường nhà chủ yếu được xây dựng theo hướng Đông Nam, vừa là tránh gió lạnh mùa đông và có thể đón gió mát vào mùa hè.</s>
<s id="d24p4s7">Tường bao quanh nhà được xây bằng gạch thẻ và gạch vồ với vôi.</s>
<s id="d24p4s8">Mỗi ngôi nhà rường có một hàng rào cây xanh được cắt tỉa đẹp mắt bao bọc.</s>
<s id="d24p4s9">Tiến sĩ Lê Vĩnh An, Ban tư vấn bảo tồn di tích cố đô Huế, cho biết: “Làng cổ nhà rường ở Hội Kỳ lưu giữ được nhiều giá trị.</s>
<s id="d24p4s10">Trước hết là giá trị lịch sử niên đại của ngôi nhà rường đó.</s>
<s id="d24p4s11">Ngôi làng được thành lập vào những thế kỷ 15, 16, nhưng niên đại của những ngôi nhà rường thì muộn hơn một chút có tầm 100-150 năm.</s>
<s id="d24p4s12">Tổng thể ngôi làng có một giá trị cảnh quan truyền thống như có con sông bao quanh, đường làng, ngõ xóm, cây đa, bến nước sân đình.</s>
<s id="d24p4s13">Đó là những cảnh quan rất đặc trưng của làng quê Việt Nam rất là quý hiện nay.”</s>
</p>
<p id="d24p5">
<s id="d24p5s1">Trong số những căn nhà rường còn lại phải kể đến ngôi nhà 3 gian, 2 chái, mái nhà lợp ngói liệt 9 lớp với số lượng lên đến hơn 10 vạn viên của ông Dương Văn Mạnh có tên là Tích Khánh Đường nghĩa là “Hội tụ niềm vui”.</s>
<s id="d24p5s2">Ngôi nhà nằm giữa một khu vườn rộng, lối dần vào nhà là hàng chè tàu xanh ngắt được tỉa tót công phu.</s>
<s id="d24p5s3">Toàn bộ ngôi nhà được chống đỡ bằng 48 cột gỗ mít rừng.</s>
<s id="d24p5s4">Ngôi nhà được làm vào năm 1889.</s>
<s id="d24p5s5">Ngôi nhà kế đến là của bà Dương Thị Hường có tên là Đức Lưu Quang nghĩa là “Lưu truyền đức sáng” được dựng vào năm Tân Mùi 1931.</s>
<s id="d24p5s6">Nhà hình chữ nhất, cấu trúc 1 gian 2 chái trên diện tích khoảng 60 m2.</s>
<s id="d24p5s7">Trong nhà treo bức hoành phi viết bằng chữ Hán là: “Tứ đại đồng đường” tức là “Bốn thế hệ sống trong một nhà”.</s>
<s id="d24p5s8">Theo quan niệm người xưa, ngôi nhà trải qua 4 thế hệ kế tiếp sinh sống thì dòng họ đó được coi là có phúc.</s>
<s id="d24p5s9">Chúng tôi đến thăm nhiều nhà cổ và thấy rằng, nhà nào chưa đạt đến “Tứ đại đồng đường” hoặc “ Tam đại đồng đường” đều có trưng chữ “An” bằng chữ Hán.</s>
<s id="d24p5s10">Đối với nghĩa tượng hình của người Trung Quốc thì chữ “An”, trong an lạc, an bình, an sinh.</s>
<s id="d24p5s11">Ông Nguyễn Thành Nam, du khách ở tỉnh Quảng Nam cho biết: “Kiến trúc về nghệ thuật phải nói là tuyệt vời.</s>
<s id="d24p5s12">Thứ hai kết cấu nhà rường ở đây rất chắc chắn vì tất cả chịu lực của nhà rường chia đều trên các cột của nhà.</s>
<s id="d24p5s13">Mái nhà thì thấp.</s>
<s id="d24p5s14">Chắc ngày xưa ông cha ta có nghiên cứu về độ gió bão thành thử nó chịu được bão lớn.”</s>
</p>
<p id="d24p6">
<s id="d24p6s1">Người dân làng Hội Kỳ, xã Hải Chánh vẫn luôn tự hào vì trải chiến tranh, thời tiết tàn phá, họ vẫn lưu giữ được những ngôi nhà rường truyền thống của cha ông mình để lại.</s>
<s id="d24p6s2">Những ngôi nhà này mang giá trị to lớn về tính chiều sâu văn hóa, nét kiến trúc cổ xưa.</s>
<s id="d24p6s3">Ông Kitani Kenta, chuyên viên nghiên cứu Viện Di sản thế giới của Tổ chức Giáo dục, Khoa học và Văn hóa của Liên hiệp quốc, Đại học Waseda, Nhật Bản cho rằng: “Những ngôi nhà rường ở Hội Kỳ mà tôi biết quá đẹp, cực kỳ tinh xảo với tay nghề thực hiện rất cao.</s>
<s id="d24p6s4">Đó là giá trị nổi bật rất cần phải quảng bá”.</s>
</p>
</div>
<div id="d25">
<p id="d25p1">
<s id="d25p1s1">Trải nghiệm cuộc sống của người Dao đỏ ở Tả Phìn</s>
</p>
<p id="d25p2">
<s id="d25p2s1">Cách trung tâm thị trấn Sapa hơn 10km, bản Tả Phìn, nơi sinh sống của người Dao đỏ, là điểm dừng chân hấp dẫn du khách trong và ngoài nước trước khi khám phá các điểm du lịch khác ở thành phố sương mù này.</s>
<s id="d25p2s2">Tại Tả Phìn, du khách sẽ được trải nghiệm cuộc sống của người Dao đỏ, nổi tiếng với nghề chế biến thuốc từ các loại lá cây rừng.</s>
</p>
<p id="d25p3">
<s id="d25p3s1">Khi đến Sapa, một số khách du lịch chọn cách thuê một chiếc xe máy, tự điều khiển để đến Tả Phìn.</s>
<s id="d25p3s2">Tuy giờ chỉ là phế tích, còn lại với thời gian là những bức tường đá nhưng tu viện vẫn giữ những giá trị văn hóa và nét kiến trúc độc đáo của riêng mình.</s>
</p>
<p id="d25p4">
<s id="d25p4s1">Ở Tả Phìn, đa phần du khách thích được ở tại nhà dân để được trải nghiệm cuộc sống một cách rõ nét nhất.</s>
<s id="d25p4s2">Trong ngôi nhà gỗ của người Dao đỏ, khách tự tay chế biến thức ăn cùng gia chủ.</s>
<s id="d25p4s3">Ban ngày, khách cùng chủ nhà ra những vạt rừng sau nhà tìm cây thuốc và thăm bản làng.</s>
<s id="d25p4s4">Tối đến, thì quây quần bên bếp lửa, cả khách và chủ cùng trò chuyện rôm rả.</s>
</p>
<p id="d25p5">
<s id="d25p5s1">Dù là khách trong nước hay là nước ngoài, ai cũng muốn biết nhiều hơn về phong tục cũng như văn hóa của người Dao đỏ.</s>
<s id="d25p5s2">Anh Max, một du khách đến từ Australia, có 2 ngày ở tại gia đình bà Phan Mán Mẩy, cho biết: “Người dân ở đây rất thân thiện, đáng mến, họ chào đón chúng tôi.</s>
<s id="d25p5s3">Do đó mà tôi thấy rất dễ hòa đồng với họ.</s>
<s id="d25p5s4">Rất khác biệt với Australia.</s>
<s id="d25p5s5">Ở Australia thường chỉ có mẹ là người vào bếp nấu ăn nhưng ở đây mọi người cùng ngồi quanh bếp lửa, rất ấm cúng.</s>
<s id="d25p5s6">Theo tôi thì bạn có thể ngủ trong khách sạn ở bất cứ nơi nào nhưng trải nghiệm ở đây thì không phải nơi nào cũng có.</s>
<s id="d25p5s7">Bạn bè tôi khuyên rằng tôi nên đến đây”.</s>
</p>
<p id="d25p6">
<s id="d25p6s1">Ông Đặng Thái An cùng các con ở Hà Nội dành trọn 3 ngày sống cùng với gia đình bà Phan Mán Mẩy.</s>
<s id="d25p6s2">Ông An thích thú khi lần đầu tiên đi du lịch mà lại không ở khách sạn sang trọng, không ăn ở nhà hàng thay vào đó là một hình thức trải nghiệm vô cùng thú vị: “Đi du lịch mà ở trực tiếp thế này thì đây là lần đầu tiên.</s>
<s id="d25p6s3">Ở nhà dân có cái hay.</s>
<s id="d25p6s4">Mình ăn cùng nhà chủ, các cháu nhỏ của gia đình nhà chủ cũng ăn cùng, sinh hoạt cùng gia đình, đi lên đồi lên nương với gia đình, trải nghiệm cuộc sống nhà dân tại nơi mình đến.</s>
<s id="d25p6s5">Trong bếp nhà chủ, người ta xào nấu như thế nào là mình làm cùng với người ta, tắm theo phong tục ở đây, nước tắm người Dao đỏ.</s>
<s id="d25p6s6">Mình là khách du lịch, họ đun cho nồi nước to, từng phòng từng người vào tắm.</s>
<s id="d25p6s7">Mình cũng trải nghiệm theo phong tục.</s>
<s id="d25p6s8">Cũng lên núi, lên nhà con của bà Mẩy chơi.</s>
<s id="d25p6s9">Nó có cái thú vị riêng”.</s>
</p>
<p id="d25p7">
<s id="d25p7s1">Anh Đặng Thái Vinh, con trai ông Thái An, đến Sapa nhiều lần, nên anh cũng muốn những người thân trong gia biết Sapa không chỉ có núi Hàm Rồng, có phố Cầu Mây, Thác Bạc.</s>
<s id="d25p7s2">Anh cho biết: “Lý do tôi chọn lên trên này mà không phải ở trung tâm của Sapa vì ở trung tâm thì mình thường chỉ trải nghiệm xung quanh thôi còn khi lên trên này thì mình sẽ có rất nhiều điều kiện thuận lợi, đặc biệt là không khí trong lành tốt cho sức khỏe.</s>
<s id="d25p7s3">Khi lên trên này mình sẽ hòa nhập với văn hóa của người Dao và mình sẽ học, tìm hiểu về văn hóa của người Dao, các phong tục, học tiếng người Dao”.</s>
</p>
<p id="d25p8">
<s id="d25p8s1">Từ xưa, người Dao thường dùng những vị thuốc lá từ trên rừng về nấu nước tắm vào ngày cuối năm để đón năm mới.</s>
<s id="d25p8s2">Nhận thấy việc tắm lá thuốc có tác dụng tốt cho sức khỏe, người dân Tả Phìn đã biến nó thành sản phẩm độc đáo, phục vụ khách du lịch.</s>
<s id="d25p8s3">Để tắm lá thuốc theo truyền thống của người Dao Đỏ, mỗi thùng nước tắm thường dùng đến hơn 10 loại lá thuốc, thậm chí có khi dùng tới 120 loại khác nhau.</s>
<s id="d25p8s4">Bà Phan Mán Mẩy cho biết: “Lá thuốc tự đi hái, một số thuốc tốt ở đây không có thì phải đi mua thêm.</s>
<s id="d25p8s5">Đi đâu về mỏi mệt vào tắm xong thấy cơ thể nhẹ nhàng, ngủ ngon, khách lại thích.</s>
<s id="d25p8s6">Mùa hè thì đun nước dễ hơn, mùa đông đun 3 tiếng nước không sôi được”.</s>
</p>
<p id="d25p9">
<s id="d25p9s1">Lấy thêm những vị lá thuốc cho vào nồi nước lá đang âm ỉ sôi trên bếp lửa củi, anh Đặng Thái Vinh, thực hiện các bước giống như người Dao đỏ đang phục vụ khách: “Trên này có tắm lá thuốc của người Dao, là thứ rất tốt cho sức khỏe.</s>
<s id="d25p9s2">Lúc lên trên này cả nhà mọi người đã phải đi bộ 13km, rất mệt nhưng khi tắm lá thuốc xong thì lại rất khỏe”.</s>
</p>
<p id="d25p10">
<s id="d25p10s1">Nhà gỗ truyền thống lẫn trong sương lạnh, tắm lá thuốc, bếp củi, những tập tục, nếp sống bình dị yên bình của người Dao đỏ ở Tả Phìn.</s>
<s id="d25p10s2">Một lần đến với Tả Phìn, du khách sẽ có thêm nhiều trải nghiệm khám phá cuộc sống nơi đây.</s>
</p>
</div>
<div id="d26">
<p id="d26p1">
<s id="d26p1s1">Thưởng ngoạn vẻ đẹp hoang sơ, kỳ thú non nước Vân Long</s>
</p>
<p id="d26p2">
<s id="d26p2s1">Khu bảo tồn thiên nhiên ngập nước Vân Long có diện tích hơn 3.000 ha, nằm trên địa bàn 7 xã thuộc huyện Gia Viễn, tỉnh Ninh Bình.</s>
<s id="d26p2s2">Không chỉ nổi tiếng về cảnh đẹp, nơi đây còn có hệ động thực vật phong phú, là nơi sở hữu 2 kỷ lục của Trung tâm sách kỷ lục Việt Nam năm 2010 là "Nơi có số lượng cá thể voọc quần đùi trắng nhiều nhất" và "Nơi có bức tranh tự nhiên lớn nhất".</s>
<s id="d26p2s3">Đây là khu bảo tồn thiên nhiên đất ngập nước lớn nhất vùng đồng bằng châu thổ Bắc Bộ.</s>
<s id="d26p2s4">Để tham quan Vân Long, du khách sẽ di chuyển bằng thuyền.</s>
<s id="d26p2s5">Ở đây chỉ có những chiếc thuyền nan nhỏ im lìm đậu sát nhau nơi bến đò, giữa sông nước mênh mông, tạo cho du khách một cảm giác thật nhẹ nhàng, bình yên ở giữa chốn thôn quê.</s>
<s id="d26p2s6">Chiếc thuyền nan nhỏ xuôi theo một con lạch về hướng chân núi, xung quanh là những cây lau, cỏ lác mọc vươn cao.</s>
<s id="d26p2s7">Đường đi tham quan Vân Long đẹp nhất là vào những tháng hè, khi sen nở dọc 2 bên lối đi.</s>
<s id="d26p2s8">Dưới làn nước trong xanh, những lớp tảo, cây thủy sinh đung đưa nhẹ theo nhịp khua mái chèo.</s>
</p>
<p id="d26p3">
<s id="d26p3s1">Vân Long được dân gian gọi là "vịnh không sóng" vì khi thuyền xuôi dòng, trên mặt nước phẳng như một tấm gương khổng lồ.</s>
<s id="d26p3s2">Mặt nước trong in rõ từng dáng núi hai bên bờ.</s>
<s id="d26p3s3">Vân Long có 1.000 hang động đẹp, nhiều hang động có giá trị du lịch như hang Bóng, hang Cá, hang Rùa...</s>
<s id="d26p3s4">Mỗi cái tên ấn lại chứa đựng ý nghĩa sâu xa hay những sự tích, huyền thoại gắn liền với núi như núi nghiên, núi hòm sách , núi đá bàn, núi mèo cào....</s>
<s id="d26p3s5">Chỉ vào một vách núi đá cao sừng sững, chị Đỗ Thị Thêu giới thiệu: "Ngồi trên này cũng thấy được rõ đường gồ ghề thẳng đứng trên vách.</s>
<s id="d26p3s6">Nhìn nó giống như là vết chân mèo cào chạy thẳng từ đỉnh núi xuống vậy.</s>
<s id="d26p3s7">Chỗ này chính là bức tranh đá lớn kỷ lục".</s>
</p>
<p id="d26p4">
<s id="d26p4s1">Thuyền đi thêm một quãng nữa là tới núi Cửa Chùa.</s>
<s id="d26p4s2">Đây là nơi mà các nhà thám hiểm và nghiên cứu khoa học đã phát hiện những bích họa với những hình thù kỳ lạ trên vách núi ước chừng có niên đại hàng trăm năm.</s>
<s id="d26p4s3">Ông Trần Xuân Quang, Trưởng Ban quản lý khu sinh thái đất ngập nước Vân Long, cho biết: "Núi Cửa Chùa có bức đá tự nhiên.</s>
<s id="d26p4s4">Nhìn bình thường thì chỉ thấy những vệt không rõ lắm.</s>
<s id="d26p4s5">Nhưng khi hắt nước lên thì hiện rõ những hình người và những chữ tượng hình.</s>
<s id="d26p4s6">Một trong những bí ấn này đang được các nhà khoa học và nhà khảo cổ dần dần khám phá".</s>
</p>
<p id="d26p5">
<s id="d26p5s1">Hệ động thực vật của Vân Long mang những đặc trưng cho hệ sinh thái núi đá vôi và đất ngập nước của châu thổ sông Hồng.</s>
<s id="d26p5s2">Tại Vân Long có 39 loài động vật và 722 loài thực vật.</s>
<s id="d26p5s3">Trong đó, có 8 loài được ghi trong sách đỏ Việt Nam vẫn có ở Vân Long như rắn hổ chúa, kỳ đà hoa, trăn đất, rắn ráo trâu, rắc sọc đầu đỏ… Nơi đây cũng có một vườn chim với 100 loài chim khác nhau.</s>
<s id="d26p5s4">Vào mỗi buổi chiều tà, từng đàn chim, đàn cò lại bay ra khu đầm và ruộng lúa để kiếm ăn, tạo nên bức tranh thiên nhiên tuyệt đẹp.</s>
<s id="d26p5s5">Đặc biệt, khi tìm đến với Vân Long, du khách nào cũng mong muốn được thấy tận mắt những con voọc quần đùi trắng đu mình trên những cành cây ở trên núi.</s>
<s id="d26p5s6">Đây là loài động vật quý hiếm nằm trong sách Đỏ Việt Nam và hiện Vân Long là nơi có số lượng lớn nhất với hơn 40 cá thể voọc quần đùi trắng sinh sống.</s>
<s id="d26p5s7">Ông Quang cho biết: "Voọc quần đùi trắng hiện nay ở Vân Long theo các nhà khoa học đánh giá là một trong những nơi nhiều nhất Việt Nam.</s>
<s id="d26p5s8">Bằng mắt thường cũng có thể quan sát được trên những ngọn núi.</s>
<s id="d26p5s9">Ngồi thuyền chúng ta cũng có thể nhìn thấy.</s>
<s id="d26p5s10">Núi Hoàng Quyển tập trung đàn voọc lớn nhất.</s>
<s id="d26p5s11">Buổi chiều hoặc buổi sáng sớm có thể nhìn thấy những đàn voọc ngồi ăn hoặc đang nô đùa trên những mỏm núi".</s>
</p>
<p id="d26p6">
<s id="d26p6s1">Hiện tại, Vân Long được chính phủ Hà Lan, Quỹ Môi trường Toàn cầu (GEF) và Trung tâm Cứu hộ Linh trưởng quý hiếm Cúc Phương hỗ trợ việc bảo tồn các loài thú quý hiếm.</s>
<s id="d26p6s2">Hàng năm, khu bảo tồn thiên nhiên ngập nước Vân Long đón nhiều lượt khách du lịch quốc tế, hầu hết là khách đến từ châu Âu và Hàn Quốc tới tham quan, đông nhất là vào khoảng từ tháng 5 đến tháng 9.</s>
<s id="d26p6s3">Tại đây, du khách vừa được thưởng ngoạn vẻ đẹp hoang sơ của một vùng non nước Ninh Bình, vừa được khám phá những điều thú vị ấn chứa trên từng vách núi, trong từng hang động ở vùng đất này</s>
</p>
</div>
<div id="d27">
<p id="d27p1">
<s id="d27p1s1">Nhà thờ đá Phát Diệm</s>
</p>
<p id="d27p2">
<s id="d27p2s1">Tọa lạc trên một khu đất rộng gần 22 ha, khu thánh đường Phát Diệm, thuộc huyện Kim Sơn, là một điểm dừng chân của du khách trong hành trình tham quan, khám phá vùng đất Ninh Bình.</s>
<s id="d27p2s2">Thánh đường Phát Diệm được xây dựng từ thế kỷ 19, với công trình nhà thờ đá là sự kết hợp hài hoà, đặc sắc giữa văn hóa và nghệ thuật kiến trúc phương Đông và phương Tây.</s>
</p>
<p id="d27p3">
<s id="d27p3s1">Suốt chặng đường gần 40km từ trung tâm thành phố Ninh Bình tới khu thánh đường Phát Diệm có tới hơn 10 nhà thờ lớn nhỏ của các giáo xứ ở Kim Sơn, nhưng duy chỉ có nhà thờ đá nơi đây là có lối kiến trúc độc đáo, mang phong cách riêng.</s>
<s id="d27p3s2">Thánh đường Phát Diệm là quần thể nhà thờ do cha Peter Trần Lục, còn được người dân gọi là cụ Sáu, cho khởi công xây dựng trong suốt 34 năm (1865 - 1989).</s>
<s id="d27p3s3">Cụ Sáu đã cho xây dựng tuần tự các công trình nhỏ để tạo nên một quần thể nhà thờ với kiến trúc độc đáo như ngày nay với một nhà thờ lớn và năm nhà thờ nhỏ bố trí xung quanh, một phương đình, một ao nhỏ và ba núi đá nhân tạo, tên là núi Lộ Đức, núi Sinh Nhật, núi Sọ.</s>
<s id="d27p3s4">Đây là cụm công trình đặc sắc, vừa mang nét kiến trúc Gothic của phương Tây, vừa mang phong cách Á Đông, là sự kết hợp hài hòa tạo nên cấu trúc một nhà thờ thuần Việt.</s>
</p>
<p id="d27p4">
<s id="d27p4s1">Từ hướng Nam đi vào nhà thờ là một hồ nước, được gọi là Ao Hồ, ở giữa có một hòn đảo nhỏ có đặt tượng chúa Jesus đang dang rộng cánh tay.</s>
<s id="d27p4s2">Phía sau Ao Hồ là tòa Phương Đình bằng đá đồ sộ, có các góc mái uốn cong thường thấy ở các mái đình, chùa của Việt Nam.</s>
<s id="d27p4s3">Cụm công trình Ao Hồ, Phương Đình với xung quanh là các cây cổ thụ lớn khiến nhiều du khách Việt Nam tới đây có cảm giác gần gũi, thân quen, như hình ảnh cây đa, giếng nước, sân đình.</s>
<s id="d27p4s4">Phương Đình gồm 3 tầng được dựng lên bởi những phiến đá lớn, có kết cấu Tam quan thường thấy trong các công trình kiến trúc của người Việt.</s>
<s id="d27p4s5">Tầng dưới lớn nhất được xây toàn bằng đá xanh vuông vắn, chia thành 3 lòng, trong mỗi lòng lại có một sập đá.</s>
<s id="d27p4s6">Phía trên là những vòm đá được xây dựng kiên cố vừa tượng trưng cho vòm trời vừa tạo cảm giác thanh thoát.</s>
<s id="d27p4s7">Chị Đỗ Ngọc Ánh hướng dẫn viên du lịch, giới thiệu: "Vòm đá phía trên tượng trưng cho trời tròn còn phiến đá phía dưới tượng trưng cho đất vuông, rất phù hợp với quan niệm của người Á Đông về sự phù hợp giữa đất - trời, âm - dương.</s>
<s id="d27p4s8">Tầng thứ hai của Phương Ðình treo một trống lớn.</s>
<s id="d27p4s9">Tầng ba treo một quả chuông cao 1,4m, nặng gần 2000 kg, quả chuông lớn ở Phương Ðình được đúc vào năm 1890.</s>
<s id="d27p4s10">Nếu như ở các nhà thờ, trong lòng chuông thường có con lắc để kéo chuông, còn quả chuông ở nhà thờ đá Phát Diệm được gõ bằng dùi gỗ.</s>
<s id="d27p4s11">Tiếng chuông có thể ngân xa tới 10km".</s>
</p>
<p id="d27p5">
<s id="d27p5s1">Đứng ở sân giữa phía sau Phương Đình, ngước lên trên là mặt trước nhà thờ Lớn, cũng là trung tâm của quần thể nhà thờ Phát Diệm.</s>
<s id="d27p5s2">Nhà thờ chính được xây dựng từ năm 1891 với tên chính thức là Nhà thờ Đức Mẹ Mân Côi.</s>
<s id="d27p5s3">Bên trong nhà thờ Lớn có 52 cột đỡ, sắp xếp thành 6 hàng, chia không gian nhà thờ thành 9 gian.</s>
<s id="d27p5s4">Ở đây lại thấy được sự giao lưu văn hóa giữa văn hóa phương Đông và phương Tây.</s>
<s id="d27p5s5">Trong đó, lối vào ở đầu nhà thờ và lòng nhà thờ cao vút lên theo kiến trúc Gothic phương Tây, còn kiến trúc Á Đông, kiến trúc Việt Nam được thể hiện qua cách bố trí cột kèo, các họa tiết chạm trổ hoa văn uyển chuyển, nhẹ nhàng, rất tinh xảo.</s>
<s id="d27p5s6">Bạn Đỗ Ngọc Hùng, sinh viên trường Đại học Kiến trúc, không khỏi thán phục khi đứng trước ban Cung Thánh: "Em rất ấn tượng với ban thờ thánh ở đây.</s>
<s id="d27p5s7">Các bức vách bằng gỗ được chạm trổ công phu, kỹ lưỡng, sơn son thếp vàng, còn bàn thờ chính lại bằng đá, cũng được chạm khắc tinh xảo.</s>
<s id="d27p5s8">Em còn được biết là trước ban thờ chính còn có 6 phiến đá đặt chìm ở trên sàn, là 6 ngôi mộ của 6 vị giám mục được chôn cất ngay dưới đó."</s>
</p>
<p id="d27p6">
<s id="d27p6s1">Trong quần thể nhà thờ Phát Diệm, một công trình được coi là viên ngọc quý, chính là Nhà thờ Trái tim Đức Mẹ, hay còn có tên gọi khác là nhà thờ đá.</s>
<s id="d27p6s2">Chị Đỗ Ngọc Ánh giới thiệu: "Nhà thờ được xây dựng gần như hoàn toàn bằng đá, loại đá xanh lấy từ núi Nhồi ở Thanh Hóa.</s>
<s id="d27p6s3">Phía ngoài nhà thờ là hai ngọn tháp, tựa như ngọn Tháp Bút bên bờ hồ Hoàn Kiếm, chỉ khác là ở đây hình tượng thánh giá thay chỗ cho cây bút.</s>
<s id="d27p6s4">Ngọn tháp ở chính giữa được trạm trổ rất đẹp có bức phù điêu với hình trái tim bị đâm xuyên qua là biểu tượng cho trái tim vô nhiễm nguyên nguyên tội của đức Mẹ".</s>
</p>
<p id="d27p7">
<s id="d27p7s1">Bàn thờ Đức Mẹ bên trong nhà thờ được làm bằng đá.</s>
<s id="d27p7s2">Ở đây, dưới đôi bàn tay điêu khắc tài hoa của nghệ nhân, đá biến hóa thành muôn hình vạn trạng, trở nên mềm mại, uyển chuyển.</s>
<s id="d27p7s3">Trên các phiến đá lớn, có thể bắt gặp những hình chim phượng, bông sen thuần Việt được chạm khắc nổi rất sống động.</s>
<s id="d27p7s4">Không chỉ vậy, ở bốn bức thông phong còn có hình ảnh Tùng, Cúc, Trúc, Mai quen thuộc trong tranh dân gian tứ bình của Việt Nam.</s>
<s id="d27p7s5">Tại nhà thờ Phát Diệm, lễ thánh được diễn ra tại nhà thờ chính tòa, trong khi đó các nhà thờ xung quanh là các công trình để tưởng nhớ 4 vị thánh, nhưng lại góp phần tạo sự bề thế cho khu nhà thờ chính.</s>
<s id="d27p7s6">Trong đó, có thể kể tới công trình nhà thờ Dâng kính trái tim chúa với nội thất hoàn toàn bằng gỗ lim mật, được xây dựng năm 1899.</s>
<s id="d27p7s7">Nơi đây có thể coi là nơi hội tụ của toàn bộ nghệ thuật kiến trúc điêu khắc gỗ từ hàng nghìn năm của văn hóa Việt.</s>
<s id="d27p7s8">Những hoa lá cỏ cây, những vân mây uốn lượn, như mang nét uy nghi của chốn cố đô của lăng vua Đinh, vua Lê hay nét trầm mặc của các công trình đình chùa cổ ở Việt Nam.</s>
<s id="d27p7s9">Chị Ánh giới thiệu tiếp: "Ở phía Nam nhà thờ là nhà thờ thánh Roco được xây dựng năm 1895.</s>
<s id="d27p7s10">Bàn thờ từ trên xuống dưới là một phiến đá toàn khối.</s>
<s id="d27p7s11">Nằm bên phía Tây là nhà thờ thánh Joseph, dựng năm 1896 toàn bằng gỗ lim.</s>
<s id="d27p7s12">Từ nhà thờ thánh Joseph, đi lên phía Bắc là nhà thờ thánh Peter, được xây dựng năm 1896.</s>
<s id="d27p7s13">Toàn bộ cột kèo được dựng bằng gỗ mít, theo kiểu truyền thống và được trạm trổ hoa lá cầu kỳ".</s>
</p>
<p id="d27p8">
<s id="d27p8s1">Hiện nay, nhà thờ Phát Diệm không chỉ là nơi các giáo dân đến cầu nguyện mà còn là nơi thu hút sự quan tâm của các nhà nghiên cứu, là điểm đến thú vị của các khách du lịch.</s>
<s id="d27p8s2">Anh Dustin, du khách Canada, phải thốt lên rằng: "Quá tuyệt vời!</s>
<s id="d27p8s3">Đây là lần đầu tiên tôi thấy một nhà thờ độc đáo đến vậy.</s>
<s id="d27p8s4">Không thể ngờ rằng công trình này được xây dựng từ thế kỷ 19 bởi những nghệ nhân Việt Nam.</s>
<s id="d27p8s5">Nó hoàn toàn khác so với những nhà thờ mà tôi đã từng đến vì nó mang đậm nét Việt Nam.</s>
<s id="d27p8s6">Sự kết hợp giữa đá, gỗ, phương Đông, phương Tây thể hiện ở từng chi tiết trong nhà thờ quá hoàn hảo.</s>
<s id="d27p8s7">Thật thú vị".</s>
</p>
<p id="d27p9">
<s id="d27p9s1">Mặt ngoài các nhà thờ thuộc quần thể nhà thờ Phát Diệm dù đã nhuốm màu thời gian với những mảng rêu bám, nhưng những cột lớn, bức phù điêu vẫn vững chãi, lưu giữ những nét tinh xảo của đôi bàn tay nghệ nhân Việt tài hoa.</s>
<s id="d27p9s2">Không chỉ vậy, ẩn sau mỗi bức phù điêu, mỗi phiến đá xanh là những điều bí ẩn, linh thiêng, đang chờ du khách trong nước và quốc tế đến khám phá.</s>
</p>
</div>
<div id="d28">
<p id="d28p1">
<s id="d28p1s1">Về với Ninh Bình - vùng đất cố đô</s>
</p>
<p id="d28p2">
<s id="d28p2s1">Quần thể danh thắng Tràng An - Tam Cốc - Bích Động, nhà thờ đá Phát Diệm, rừng Cúc Phương... những địa danh mà khi nhắc tới, nhiều người sẽ nhớ ngay tới vùng đất Ninh Bình.</s>
<s id="d28p2s2">Vùng đất núi non trùng điệp với những danh thắng nổi tiếng trong và ngoài nước ấy còn được biết đến là kinh đô đầu tiên của nước Việt Nam cách đây hơn 1000 năm lịch sử, trước khi vua Lý Thái Tổ dời đô ra Thăng Long, tức thủ đô Hà Nội ngày nay.</s>
<s id="d28p2s3">Ninh Bình nằm cách thủ đô Hà Nội hơn 90 km về phía Nam và được xem như là một “Miền Bắc Việt Nam thu nhỏ”.</s>
<s id="d28p2s4">Vùng đất này được thiên nhiên ưu đãi, quy tụ ba loại địa hình: đồi núi và bán sơn địa, đồng bằng ven biển, vùng chiêm trũng.</s>
<s id="d28p2s5">Nhờ vậy nơi đây có điều kiện tự nhiên phong phú, đa dạng, là môi trường sinh sống tốt của các loài động vật, thực vật trong đó có nhiều loại động, thực vật quý hiếm và nằm trong sách đỏ của Việt Nam và thế giới.</s>
<s id="d28p2s6">Có thể kể đến bốn khu rừng lớn ở Ninh Bình như rừng Cúc Phương, rừng Vân Long, rừng Hoa Lư và rừng Kim Sơn, cùng với đó là các khu dự trữ sinh quyển quý báu của thế giới.</s>
</p>
<p id="d28p3">
<s id="d28p3s1">Vùng đất Ninh Bình được bao bọc bởi những dãy núi đá vôi trùng điệp, hùng vĩ như những bức tường thành kiên cố, bởi vậy nơi đây từng được chọn làm kinh đô nước Việt dưới 3 triều đại vua Đinh - Lê - Lý, từ năm 968 đến năm 1010.</s>
<s id="d28p3s2">Nơi đây còn được người dân gọi là "Kinh đô đá".</s>
<s id="d28p3s3">Khu di tích lịch sử Cố đô Hoa Lư, nằm trong khu vực trung tâm của quần thể danh thắng Tràng An, hiện nay có diện tích quy hoạch 13,87 km², là nơi lưu giữ các dấu ấn lịch sử thống nhất giang sơn, đánh Tống - dẹp Chiêm và phát tích quá trình định đô Hà Nội, cùng với đó là hệ thống các đền, lăng, đình, chùa, phủ...</s>
<s id="d28p3s4">Cách đây hơn 1000 năm, những bãi lau sậy nằm sâu trong các thung lũng giữa núi non Tràng An là nơi Đinh Bộ Lĩnh phất cờ lau khởi nghĩa, dẹp loạn 12 xứ quân.</s>
<s id="d28p3s5">Năm 968, Đinh Bộ Lĩnh lên ngôi Hoàng đế và chọn Hoa Lư làm kinh đô.</s>
<s id="d28p3s6">Nơi đây trở thành trung tâm chính trị của nước Đại Cồ Việt.</s>
<s id="d28p3s7">Từ năm 968 đến năm 1009, có 6 vị vua Đinh Tiên Hoàng, Đinh Phế Đế, Lê Đại Hành, Lê Trung Tông, Lê Long Đĩnh, Lý Thái Tổ đóng đô.</s>
<s id="d28p3s8">Đến nay, dấu tích của kinh đô xưa vẫn còn được tìm thấy ở các đền chùa, miếu mạo trong khuôn viên cố đô Hoa Lư.</s>
<s id="d28p3s9">Chị Đỗ Ngọc Ánh, hướng dẫn viên du lịch, cho biết: "Ở đền vua Đinh và đền vua Lê trong quần thể cố đô Hoa Lư vẫn còn lưu giữ những nét kiến trúc, điêu khắc gỗ tinh xảo, độc đáo từ thế kỷ 17.</s>
<s id="d28p3s10">Tại các khu đền thờ này, ngoài các gian thờ còn có gian trưng bày các hiện vật cách đây hơn 1000 năm được tìm thấy.</s>
<s id="d28p3s11">Nhiều nhất thì có các mảnh bát bằng sành mà theo tương truyền đây là vật dụng của binh lính dưới thời nhà Đinh sử dụng khi khao quân thắng trận.</s>
<s id="d28p3s12">Tất cả các di vật đều gắn với những câu chuyện lịch sử".</s>
</p>
<p id="d28p4">
<s id="d28p4s1">Trong quần thể danh thắng Tràng An còn có khu sinh thái Tràng An, di sản thiên nhiên thế giới do UNESCO công nhận và khu danh thắng Tam Cốc - Bích Động, nơi được ví như một "Vịnh Hạ Long trên cạn".</s>
<s id="d28p4s2">Con sông Sào Khê nằm uốn lượn quanh các dãy núi là lối đi duy nhất để di chuyển trong quần thể danh thắng Tràng An.</s>
<s id="d28p4s3">Trên sông, những con thuyền nhỏ nối nhau đưa du khách từ Tam Cốc - Bích Động rẽ sang nhánh khác tới khu sinh thái Tràng An.</s>
<s id="d28p4s4">Những dải đá vôi sừng sững, thung lũng và những sông ngòi đan xen tạo nên một không gian hùng vĩ và nên thơ.</s>
<s id="d28p4s5">Hệ thống hang động nơi đây đa dạng về hình thái và chủng loại, mỗi hang chứa đựng những sắc thái riêng biệt với những khối thạch nhũ muôn màu, muôn vẻ.</s>
</p>
<p id="d28p5">
<s id="d28p5s1">Nằm trong quần thể danh thắng Tràng An còn có khu du lịch tâm linh núi chùa Bái Đính, một phần trong quần thể di sản.</s>
<s id="d28p5s2">Đây là một công trình kiến trúc Phật giáo nổi tiếng gồm chùa Bái Đính cổ và quần thể chùa Bái Đính lớn nhất Đông Nam Á, hội tụ nhiều kỷ lục Việt Nam.</s>
<s id="d28p5s3">Ngôi chùa được xây trên nền đất lịch sử, nơi cách đây hơn 1000 năm nghĩa quân Đinh Bộ Lĩnh làm lễ tế cờ trước khi ra trận và khao quân thắng trận.</s>
<s id="d28p5s4">Chị Đỗ Ngọc Ánh, hướng dẫn viên du lịch, cho biết: "Thời điểm đẹp nhất để đi du lịch Tràng An là từ tháng 1 đến tháng 3 âm lịch vì lúc đấy là mùa xuân, trời không quá lạnh hay quá nóng.</s>
<s id="d28p5s5">Đây là mùa cao điểm khách thập phương về thăm Ninh Bình, thuyền nối đuôi nhau trên sông, rất đông.</s>
<s id="d28p5s6">Có thể kết hợp vừa du xuân vãn cảnh chùa, vừa đi lễ chùa cầu may đầu năm".</s>
</p>
<p id="d28p6">
<s id="d28p6s1">tại Ninh Bình hiện còn giữ được nhiều làng nghề truyền thống, có lịch sử lâu đời như thêu ren Văn Lâm, dệt cói Kim Sơn, chạm khắc đá Ninh Vân, nghề mộc Phúc Lộc, đan cót Vân Long...</s>
<s id="d28p6s2">Đôi bàn tay khéo léo và sự sáng tạo của người dân các làng nghề truyền thống đã làm nên những sản phẩm không chỉ đẹp mà còn đậm chất văn hoá vùng đất cố đô.</s>
<s id="d28p6s3">Để rồi kết thúc hành trình tham quan Ninh Bình, mỗi du khách đều tìm mua một vài sản phẩm để lưu giữ kỷ niệm của chuyến du lịch và làm quà tặng cho bạn bè, người thân.</s>
</p>
</div>
<div id="d29">
<p id="d29p1">
<s id="d29p1s1">Thăm Bảo tàng đường Hồ Chí Minh</s>
</p>
<p id="d29p2">
<s id="d29p2s1">Sức thu hút của Bảo tàng Đường Hồ Chí Minh chính là tái hiện sinh động, khoa học về những sáng tạo độc đáo, những chiến công và sự hy sinh anh dũng của bộ đội Trường Sơn.</s>
<s id="d29p2s2">Con đường giao liên vận tải quân sự dọc Trường Sơn mang tên gọi đường Hồ Chí Minh được ngợi ca là con đường huyền thoại, một bản anh hùng ca bất tử trong lịch sử đấu tranh giữ nước của dân tộc Việt Nam.</s>
<s id="d29p2s3">Khi đất nước hòa bình, những câu chuyện, những hồi ức, những kỷ vật gắn liền với con đường huyền thoại ấy lại được tái hiện, giới thiệu đến du khách trong và ngoài nước tại Bảo tàng đường Hồ Chí Minh.</s>
<s id="d29p2s4">Nhà thơ Phạm Tiến Duật, một cựu chiến binh Trường Sơn, khi đến Bảo tàng đã viết vào sổ cảm tưởng: “Không thể cho một dãy núi vào trong một ngôi nhà.</s>
<s id="d29p2s5">Nhưng ngôi nhà, Bảo tàng đường Hồ Chí Minh, đã chứa đựng tất cả kim cương và quặng quý của dãy núi ấy”.</s>
</p>
<p id="d29p3">
<s id="d29p3s1">Cách Hồ Gươm, Hà Nội, khoảng 16km, theo Quốc lộ 6 qua Thị xã Hà Đông, rẽ phải theo con đường nhỏ rợp bóng cây xanh khoảng 700m là đến Bảo tàng đường Hồ Chí Minh.</s>
<s id="d29p3s2">Từ xa, Bảo tàng đường Hồ Chí Minh nổi lên giữa cánh đồng lúa xanh với kiến trúc khá độc đáo, thể hiện trập trùng mây núi Trường Sơn.</s>
<s id="d29p3s3">Công trình được khởi công xây dựng vào ngày 28-2-1996 và cắt bǎng khánh thành vào ngày 10/4/1999, đúng vào dịp kỷ niệm 40 nǎm ngày ra đời của Đoàn 559, tên gọi của Binh đoàn Trường Sơn anh hùng.</s>
<s id="d29p3s4">Đại tá Ngân Chài, Giám đốc Bảo tàng đường Hồ Chí Minh, cho biết: Bảo tàng là nơi gìn giữ, bảo quản tài liệu, hiện vật quý hiếm để giới thiệu những sự tích anh hùng của bộ đội Trường Sơn với tình đoàn kết keo sơn cùng chung chiến hào chiến đấu của ba dân tộc Việt Nam - Lào - Campuchia trên con đường lịch sử: “Bảo tàng Đường Hồ Chí Minh là sự tiếp nối của Bảo tàng Trường Sơn trước đây được thành lập năm 1968 tại Trường Sơn.</s>
<s id="d29p3s5">Lúc đó những cán bộ của Bảo tàng là những cán bộ, chiến sỹ làm công tác tuyên huấn, chính trị đi tuyên truyền và sưu tập các hiện vật thời đó để tổ chức lại thành các cuộc triển lãm, dần dần quy mô lớn và trở thành Bảo tàng Trường Sơn.</s>
<s id="d29p3s6">Bảo tàng này phục vụ đắc lực cho các cán bộ, chiến sỹ tiền tuyến và động viên, khuyến khích cán bộ chiến sỹ chiến đấu trong thời kỳ chiến tranh”.</s>
</p>
<p id="d29p4">
<s id="d29p4s1">Đến với Bảo tàng, bạn sẽ tận mắt thấy những hiện vật vô cùng quý báu gợi nhớ về tuyến vận tải chi viện chiến lược trong cuộc kháng chiến chống Mỹ.</s>
<s id="d29p4s2">Công trình văn hóa mang tính đặc thù của bộ đội Trường Sơn có khuôn viên rộng 17.000m2, nhà trưng bày 3 tầng diện tích 28.000m2.</s>
<s id="d29p4s3">Ngay cửa vào khu trưng bày là bức phù điêu bằng đồng thể hiện hình tượng các thế hệ bộ đội Trường Sơn với đủ các binh chủng hợp thành.</s>
<s id="d29p4s4">Tiếp đó là các gian trưng bày hiện vật tái hiện quá trình hình thành và phát triển của tuyến vận tải chi viện chiến lược từ thời kỳ vận tải bằng gùi "đi không dấu, nấu không khói, nói không tiếng" đến thời kỳ mở đường ô tô ngang dọc Trường Sơn, lấy vận tải cơ giới là chính mà báo chí phương Tây lúc đó gọi là "trận đồ bát quái xuyên rừng rậm".</s>
<s id="d29p4s5">Đại tá Ngân Chài cho biết: “Từ năm 1995, Bảo tàng trở thành Bảo tàng quốc gia đường Hồ Chí Minh, vì vậy ở đây lưu giữ nhiều tư liệu gốc, quý báu của Bảo tàng Trường Sơn khi xưa.</s>
<s id="d29p4s6">Các kỷ vật của Trường Sơn đang được Bảo tàng lưu giữ, phát huy.</s>
<s id="d29p4s7">Hiện Bảo tàng có hơn 20.000 hiện vật.</s>
<s id="d29p4s8">3 tầng trưng bày được khoảng 2.000 hiện vật, vì vậy chúng tôi trưng bày định kỳ để giới thiệu hết các hiện vật trong kho.</s>
<s id="d29p4s9">Ngoài ra chúng tôi cũng tổ chức các buổi trưng bày lưu động và thay đổi các nội dung trưng bày để giới thiệu dược hết các hiện vật Trường Sơn đến với công chúng”.</s>
</p>
<p id="d29p5">
<s id="d29p5s1">Sức thu hút của Bảo tàng Đường Hồ Chí Minh chính là tái hiện sinh động, khoa học về những sáng tạo độc đáo, những chiến công và sự hy sinh anh dũng của bộ đội Trường Sơn.</s>
<s id="d29p5s2">Ở đây ta gặp lại những địa danh một thời là trọng điểm ác liệt như: Chà Là, Mụ Giạ, cua chữ A, Phu La Nhích, Ta Lê… thể hiện trên sa bàn khá lớn.</s>
<s id="d29p5s3">Đặc biệt, Bảo tàng còn xây dựng mô phỏng một con “đường kín” (đường K), để chống lại chiến tranh điện tử của kẻ thù.</s>
<s id="d29p5s4">Đại tá Ngân Chài cho biết: Đường kín là một trong những kỳ tích của quân đội Việt Nam và thể hiện ý chí, sự thông minh của bộ đội Trường Sơn: “Xây dựng đường kín là dựa vào rừng già vì phương thức vận chuyển của bộ đội ta là ban đêm.</s>
<s id="d29p5s5">Khi có công nghệ laze thì không quân Mỹ dùng nó để phát hiện xe của quân đội đi trong đêm.</s>
<s id="d29p5s6">Vì thế Bộ đội Trường Sơn mới nghĩ ra đường kín để cho xe chạy ban ngày.</s>
<s id="d29p5s7">Ở những chỗ có cây to thì vít cành xuống cho kín, khi chỗ cây thưa thì trồng thêm cây và treo các giò phong lan để làm giàn che kín đường.</s>
<s id="d29p5s8">Bộ đội trường sơn đã làm được hơn 3.000km đường kín.</s>
<s id="d29p5s9">Đây là một biện pháp mà chưa có một cuộc chiến tranh của thế giới làm ra, góp phần đắc lực cho quân đội VN vận chuyển hàng hóa bằng cơ giới phục vụ có chiến trường miền Nam”.</s>
</p>
<p id="d29p6">
<s id="d29p6s1">Bảo tàng đường Hồ Chí Minh có lượng khách đứng thứ 3 trong hệ thống các bảo tàng của VN.</s>
<s id="d29p6s2">Mỗi năm, Bảo tàng đón hàng chục nghìn lượt du khách trong và ngoài nước đến tham quan, học tập và nghiên cứu.</s>
<s id="d29p6s3">Thiếu tá Nguyễn Hải Bình, Trưởng ban Trưng bày và tuyên truyền, chia sẻ: Chúng tôi là thế hệ đi sau cũng chỉ biết về khó khăn, gian khổ qua lời kể và hiện vật….</s>
<s id="d29p6s4">nhưng đều cảm nhận được sự cống hiến, ý chí, nghị lực của bộ đội Trường Sơn ngày ấy.</s>
<s id="d29p6s5">Chính vì vậy, đội ngũ cán bộ của Bảo tàng luôn không ngừng học hỏi, tìm hiểu để giới thiệu với khách tham quan về lịch sử oai hùng của con đường Trường Sơn: “Từ các Cựu chiến binh, sinh viên đến khách nước ngoài thường nói rằng tình cảm, ấn tượng về Bộ đội Trường Sơn đầy ắp khi đến đây.</s>
<s id="d29p6s6">Họ nói rằng trước khi đến đây, họ đã tìm hiểu rất kỹ về Trường Sơn nhưng khi đến bảo tàng, họ đều nói rằng tất cả như một huyền thoại.</s>
<s id="d29p6s7">Đối với du khách quốc tế, Trường Sơn không chỉ như một huyện thoại mà còn là một đề tài nghiên cứu, để suy ngẫm và học hỏi.</s>
<s id="d29p6s8">Tình cảm họ dành cho bộ đội Trường Sơn thật sự lớn lao.</s>
<s id="d29p6s9">Các đoàn khách nước ngoài đến bảo tàng khi về đều khen rất hay và muốn được xem hết các kỷ vật”.</s>
</p>
<p id="d29p7">
<s id="d29p7s1">Với những hiện vậy quý giá gắn liền với lịch sử của dân tộc cùng sự tâm huyết của đội ngũ cán bộ bảo tàng, mà từ khi mở cửa đến nay, Bảo tàng đã trở thành một địa chỉ tham quan hấp dẫn với du khách.</s>
<s id="d29p7s2">Đồng thời, Bảo tàng cũng làm tròn trách nhiệm giáo dục truyền thống lịch sử cho thế hệ trẻ Việt Nam.</s>
</p>
</div>
<div id="d30">
<p id="d30p1">
<s id="d30p1s1">Nhà hát Lớn Hà Nội, công trình nghệ thuật kiến trúc lịch sử</s>
</p>
<p id="d30p2">
<s id="d30p2s1">Nằm ở vị trí trung tâm thành phố, Nhà hát Lớn Hà Nội không chỉ là công trình mang kiến trúc Pháp tuyệt đẹp, mà còn là địa danh nổi tiếng, nơi chứng kiến nhiều sự kiện lịch sử quan trọng của đất nước.</s>
<s id="d30p2s2">Trải qua hơn một thế kỷ, công trình Nhà hát Lớn trở thành niềm tự hào của người Hà Nội, nơi thu hút khách du lịch trong và ngoài nước.</s>
</p>
<p id="d30p3">
<s id="d30p3s1">Nhà hát Lớn thành phố Hà Nội nằm ở cuối phố Tràng Tiền ở khu vực trung tâm thành phố, chỉ cách Hồ Gươm, danh thắng nổi tiếng của Hà Nội vài trăm mét.</s>
<s id="d30p3s2">Nhà hát Lớn từng được các kiến trúc sư Nhật bản đánh giá là công trình kiến trúc đẹp nhất Đông Nam Á.</s>
<s id="d30p3s3">Nhà hát Lớn Hà Nội được khởi công từ năm 1901 và hoàn thành vào năm 1911 dưới sự chỉ đạo của hai kỹ sư người Pháp Travary và Savelon.</s>
<s id="d30p3s4">Nhà hát xây dựng theo mẫu Nhà hát Opera Garnier ở Paris, bởi vậy từ cách tổ chức mặt bằng, không gian biểu diễn, cầu thang, lối vào sảnh... giống với các nhà hát ở châu Âu đầu thế kỷ 20.</s>
<s id="d30p3s5">Công trình chiếm diện tích 2600m2, chiều dài công trình là 87m, chiều rộng là 30m và cao 34m.</s>
<s id="d30p3s6">Mặt trước Nhà hát có bậc thềm rộng trông ra quảng trường Những người thiết kế công trình đã tìm tòi tham khảo kiểu kiến trúc cổ Hy Lạp để tạo nên một khối kiến trúc riêng biệt.</s>
<s id="d30p3s7">Bên trong nhà hát có sân khấu rộng và một phòng khán giả chính có 870 chỗ ngồi, ghế ngồi bọc da, một số chỗ bọc bằng nhung.</s>
<s id="d30p3s8">Tầng 2 và tầng 3 có các lô dành cho khách VIP và gia đình.</s>
<s id="d30p3s9">Phía sau nhà hát còn có các phòng quản trị, các buồng cho diễn viên, phòng tập hát, thư viện và phòng họp.</s>
<s id="d30p3s10">Gần sảnh chính trên tầng 2 có phòng gương nội thất sang trọng dùng để hội họp và tổ chức tiệc đứng.</s>
</p>
<p id="d30p4">
<s id="d30p4s1">Nhà hát Lớn Hà Nội là một trong những công trình kiến trúc tiêu biểu của Hà Nội.</s>
<s id="d30p4s2">Năm 1997 để chuẩn bị cho Hội nghị cộng đồng Pháp ngữ lần đầu tiên tổ chức tại Việt Nam, Nhà hát Lớn được tôn tạo nguyên trạng để phục vụ Hội nghị.</s>
<s id="d30p4s3">Kiến trúc sư Hoàng Đạo Kính, một trong những người được giao trọng trách thực nhiện vụ quan trọng này nhớ lại: Việc phục chế Nhà hát Lớn thực sự là một thử thách đối với ông và các cộng sự: “Trong các công trình kiến trúc ở Việt Nam không có công trình nào mà có phần trang trí bằng kẽm đẹp và tinh vi như ở Nhà hát Lớn, do vậy việc phục chế rất khó.</s>
<s id="d30p4s4">Chúng tôi đã đề nghị các công ty của Pháp chào hàng để phục chế thì giá đắt vô cùng, phải mất vài triệu đô la Mỹ.</s>
<s id="d30p4s5">Bởi vậy phải trông chờ phải sự sáng tạo của người Việt Nam.</s>
<s id="d30p4s6">Phải nói thợ Việt Nam rất giỏi, họ đã nghĩ ra 7 đến 8 tầng nấc của khuôn đúc để cuối cùng tạo được những bức phục chế kẽm trang trí cho nhà hát rẻ gấp 4 đến 5 lần.</s>
<s id="d30p4s7">Sau này các chuyên gia từ Pháp sang Việt Nam rất nể điều đó.”</s>
</p>
<p id="d30p5">
<s id="d30p5s1">Một điều thú vị nữa là nhưng người được gia trọng trách tu sửa Nhà hát lớn cũng đã thành công trong việc tôn tạo lại mái vòm nhà hát, đó là việc sử dụng đá ở tỉnh Lai Châu của Việt Nam để làm ngói lợp thay cho ngói cũ, loại ngói phải nhập từ nước ngoài.</s>
<s id="d30p5s2">Kể từ đó đến nay công trình Nhà hát Lớn dã được trả lại hình dáng nguyên mẫu ban đầu.</s>
<s id="d30p5s3">Bên cạnh giá trị là công trình nghệ thuật kiến trúc, Nhà hát Lớn còn là địa điểm biểu diễn lý tưởng của các đoàn nghệ thuật và là địa chỉ không thể thiếu trong các tour du lịch đến Hà Nội.</s>
<s id="d30p5s4">Ông Nguyễn Công Cường, khách du lịch, nhận xét: “Tôi thấy kiến trúc Nhà hát lớn được xây theo kiểu kiến trúc nhà hát Opera của Pháp rất ấn tượng.</s>
<s id="d30p5s5">Đứng giữa không gian quảng trường rộng với nhưng toàn nhà kiến trúc kiểu Pháp ở các khu phố xung quanh thì Nhà hát Lớn là công trình rất đẹp và nổi bật nhất ”</s>
</p>
<p id="d30p6">
<s id="d30p6s1">Với người dân Việt nam, Nhà hát Lớn và quảng trường Cách Mạng Tháng Tám trước nhà hát là địa điểm mang nhiều ý nghĩa lịch sử.</s>
<s id="d30p6s2">Ngày 19/8/1945 tại đây đã diễn ra cuộc mít tinh lớn của người dân Hà Nội, những người tham dự mít tinh từ đây tiến về Phủ Khâm sai cướp chính quyền, làm nên cuộc Cách mạng Tháng Tám giành lại độc lập tự do cho đất nước.</s>
<s id="d30p6s3">Hiện nay, Nhà hát Lớn là nơi tổ chức các cuộc hội nghị, mít tinh quan trọng và các buổi biểu diễn nghệ thuật của các đoàn nghệ thuật trong nước và quốc tế.</s>
<s id="d30p6s4">Nhà hát Lớn Hà Nội với những giá trị tự thân là công trình kiến trúc tiêu biểu, là di sản văn hóa quý báu của Thủ đô Hà Nội.</s>
</p>
</div>
<div id="d31">
<p id="d31p1">
<s id="d31p1s1">Làm nông dân tại làng rau Trà Quế-Hội An</s>
</p>
<p id="d31p2">
<s id="d31p2s1">Làng rau Trà Quế là điểm đến không thể thiếu trong hành trình khám Hội An của khách du lịch.</s>
<s id="d31p2s2">Cách trung tâm thành phố Hội An, tỉnh Quảng Nam hơn 3km, làng rau Trà Quế đã khẳng định thương hiệu độc đáo với du khách bằng tour một ngày làm nông dân trồng rau.</s>
</p>
<p id="d31p3">
<s id="d31p3s1">Từ Hội An, thường du khách đến làng rau Trà Quế bằng xe đạp.</s>
<s id="d31p3s2">Hơn 10 năm nay, người trồng rau ở Trà Quế đã quen với hình ảnh từng đoàn du khách nước ngoài đi xe đạp đến thăm làng và tình nguyện làm nông dân trồng rau.</s>
<s id="d31p3s3">Làng rau Trà Quế với những loại rau thơm độc đáo được canh tác theo công nghệ trồng rau sạch đã thật sự cuốn hút du khách.</s>
<s id="d31p3s4">Bà Đỗ Thị Thanh, người dân trồng rau ở Trà Quế, cho biết:Rau Trà Quế thơm, lá rau nhỏ vì tới lứa mình cắt. làm đất , cỡ 20 ngày từ lúc gieo cho tới thu hoạch.</s>
<s id="d31p3s5">Tôi chuyên trồng rau răm mà bán buôn chứ không bán lẻ.</s>
<s id="d31p3s6">Làm rau cũng hơn 20 năm rồi.</s>
<s id="d31p3s7">Rau răm ăn với cơm gà, món trộn, hến trộn, vịt lộn…có khách tới họ yêu cầu cũng cho họ tham gia để họ làm cho biết.</s>
<s id="d31p3s8">Hướng dẫn khách làm đất, bỏ phân, rẽ đất, tưới rau.</s>
<s id="d31p3s9">Làm đất cũng phải mất một tiếng đồng hồ mới được 1 luống đất.</s>
<s id="d31p3s10">Thấy khách rất vui, họ nhiệt tình và họ cũng thích.</s>
</p>
<p id="d31p4">
<s id="d31p4s1">Cả làng hiện có khoảng 100 hộ gia đình trồng rau trên diện tích 40 ha với gần 30 loại rau các loại được thu hoạch theo mùa.</s>
<s id="d31p4s2">Một trong những điểm đặc biệt của làng Trà Quế là rau ở đây được gieo trồng theo cách tự nhiên, rất sạch.</s>
<s id="d31p4s3">Bà Lê Thị Bình cho biết: Ở đây không bao giờ dùng thuốc tăng trưởng mà chỉ dùng rong dưới sông là chính.</s>
<s id="d31p4s4">Đem rau ở nơi khác về đây trồng thì rau cũng thơm hơn trước.</s>
</p>
<p id="d31p5">
<s id="d31p5s1">Du khách sẽ được nghe người dân nơi đây tự hào kể về những bí quyết khiến rau ở đây có vị đặc trưng hơn bất cứ nơi đâu.</s>
<s id="d31p5s2">Anh Hồ Xuân Thành, một người dân nói:Rau này có hương thơm mà các vùng khác không có do vị trí địa lý kết hợp với nguồn đất tự nhiên và rong, tảo từ con sông Cổ Cò.</s>
<s id="d31p5s3">Rau ở đây nhỏ nhưng mùi hương, tinh dầu rất cao.</s>
<s id="d31p5s4">Nếu cùng mang một giống rau ra khỏi làng này đi làng khách trồng thì không còn được vị như thế.</s>
</p>
<p id="d31p6">
<s id="d31p6s1">Làng rau Trà Quế tuy không là điểm đến cố định trong các tour nhưng lại là điểm đến tự nguyện không thể thiếu trong hành trình của bất kỳ du khách nào đặt chân đến Hội An.</s>
<s id="d31p6s2">Anh Vương Hoàng, giám đốc công ty du lịch Cù Lao Chàm Tour, cho biết: Đa số khách phản hồi rất tốt.</s>
<s id="d31p6s3">Làng rau là điểm hấp dẫn du khách.</s>
<s id="d31p6s4">Khách nước ngoài nhìn vào thấy lạ và độc mà họ không có.</s>
<s id="d31p6s5">Thậm chí người ta bỏ ra 40-50 USD để làm người trồng rau.</s>
<s id="d31p6s6">Một đặc điểm khách du lịch thích là rau trồng ở đây không dùng phân hóa học mà chỉ dùng rong cho nên làng rau Trà Quế là một làng rau sạch.</s>
</p>
<p id="d31p7">
<s id="d31p7s1">Nhằm bảo tồn thương hiệu gần 400 năm của rau Trà Quế, từ năm 2004 đến nay, Uỷ ban Nhân dân thành phố Hội An đã đầu tư nâng cấp cơ sở hạ tầng làng rau, đăng ký bảo hộ nhãn hiệu độc quyền thương hiệu “Trà Quế-Hội An”.</s>
<s id="d31p7s2">Chính quyền Hội An đã yêu cầu các tour du lịch trong địa bàn bổ sung Làng rau Trà Quế vào hành trình.</s>
<s id="d31p7s3">Và 10 năm qua, làng rau Trà Quế khẳng định một thương hiệu du lịch cộng đồng thành công và người dân trực tiếp được hưởng lợi.</s>
<s id="d31p7s4">Chị Beth, một du khách vừa được trải nghiệm một ngày làm người nông dân.</s>
</p>
</div>
<div id="d32">
<p id="d32p1">
<s id="d32p1s1">Di sản văn hóa Mỹ Sơn, điểm đến hấp dẫn ở Việt Nam</s>
</p>
<p id="d32p2">
<s id="d32p2s1">Trang tin điện tử du lịch quốc tế Touropia (touropia.com) vừa bầu chọn khu di sản văn hóa Mỹ Sơn, tỉnh Quảng Nam, là một trong 10 điểm đến hấp dẫn nhất Việt Nam.</s>
<s id="d32p2s2">Theo tourropia.com, Mỹ Sơn là quần thể di tích kiến trúc độc đáo, nằm ở một vị trí đặc biệt, lọt trong một vùng thung lũng bao bọc bởi màu xanh của núi rừng.</s>
<s id="d32p2s3">Đây là trung tâm tôn giáo tín ngưỡng của vương quốc Chămpa cổ xưa.</s>
</p>
<p id="d32p3">
<s id="d32p3s1">Cái nắng như đổ lửa của mùa hè không ngăn được bước chân du khách đến với khu di sản văn hóa Mỹ Sơn.</s>
<s id="d32p3s2">Giữa cái nắng chang chang nhưng khi bước chân vào khu đền đài của Mỹ Sơn, một cảm giác mát dịu như lan tỏa trong lòng du khách.</s>
<s id="d32p3s3">Tiếng ve kêu râm ran như phá vỡ không gian im lặng của khu di tích khiến cho những khách phương xa thấy thích thú.</s>
<s id="d32p3s4">Du khách người Đức cho biết: Lần đầu tiên đến Mỹ Sơn tham quan và rất hài lòng vì phong cảnh của đền đài ở Mỹ Sơn rất là đẹp.</s>
</p>
<p id="d32p4">
<s id="d32p4s1">Mỹ Sơn, là di tích Ấn Độ giáo của vương quốc Chămpa, được xây dựng từ thế kỷ IV đến thế kỷ XIII, hiện còn in dấu hơn 70 công trình kiến trúc bằng gạch đá.</s>
<s id="d32p4s2">Vị thần được tôn thờ ở Mỹ Sơn là Bhadrésvara, là vị vua đã sáng lập dòng vua đầu tiên của vùng Amaravati vào cuối thế kỷ 4 kết hợp với tên thần Siva, trở thành tín ngưỡng chính thờ thần - vua và tổ tiên hoàng tộc.</s>
<s id="d32p4s3">Một trong những điểm đặc sắc nhất trong kiến trúc tháp Chămpa ở đây chính là những bức phù điêu trên tường tháp và gạch xây tháp.</s>
<s id="d32p4s4">Người Chămpa đã dùng một chất vữa mỏng để xây tháp và các nghệ nhân đã tiến hành chạm khắc thẳng vào nền tường gạch những họa tiết tỉ mỉ, tinh tế.</s>
<s id="d32p4s5">Điều này cũng khiến cho bao du khách đến tận nơi để được nhìn thấy sự kỳ diệu của các công trình này.</s>
</p>
<p id="d32p5">
<s id="d32p5s1">Dấu tích của 30 tháp còn lại ở Mỹ Sơn bây giờ đủ làm nên một bảo tàng kiến trúc và điêu khắc ngoài trời vô giá về nền văn hóa Chămpa.</s>
<s id="d32p5s2">Nghệ thuật xây dựng, chạm khắc, quan niệm của người Chămpa xưa về vũ trụ, các đấng thần linh, về con người... đã đem đến cho khu đền tháp này một vẻ đẹp độc đáo có một không hai ở Đông Nam Á.</s>
<s id="d32p5s3">Điều bí ẩn nữa của tháp Chăm Mỹ Sơn là nghệ thuật chạm khắc trên gạch đến độ tinh tế.</s>
<s id="d32p5s4">Trải qua thời gian, chiến tranh, khu đền tháp Mỹ Sơn bị tàn phá nặng nề nhưng những gì còn lại ở Mỹ Sơn đều toát lại vẻ đẹp huyền bí, cuốn hút khách du lịch đến từ mọi nơi trên giới.</s>
<s id="d32p5s5">Ông Đạt Chử, người Chăm ở Ninh Thuận, xúc động khi được đến thăm khu di tích Mỹ Sơn, cho biết: Chúng tôi trở về và thấy cội nguồn của ông cha và cội nguồn của dân tộc mình và bây giờ nó đã trở thành một di sản.</s>
<s id="d32p5s6">Tôi đi thăm hết rồi và thấy hình ảnh đó sống lại trong tôi.</s>
<s id="d32p5s7">Tôi rất cảm động.</s>
<s id="d32p5s8">Chính những viên gạch tháp, bia ký và những hình tượng trong đền tháp được phơi bày trong nhà bảo tàng đã nói lên văn hóa chăm phong phú ở đâu, độc đáo ở đâu và bí ẩn ở đâu thì các nhà khoa học cũng lần lần từng bước người ta làm.</s>
</p>
<p id="d32p6">
<s id="d32p6s1">Giữa năm 2013, du khách trong và ngoài nước có cơ hội được tham quan khu tháp G, một trong những nhóm đền tháp quan trọng của khu Di sản văn hóa Mỹ Sơn, sau 14 năm bảo tồn trùng tu.</s>
<s id="d32p6s2">Trong quá trình trùng tu, tôn tạo, các chuyên gia đã thực hiện khai quật, trùng tu và phục chế hơn 60 hiện vật đã bị hư hỏng, sụp đổ và bị vùi lấp dưới lòng đất.</s>
<s id="d32p6s3">Anh Federico, kỹ sư người Italia, tham gia công tác trùng tu tháp G từ năm 2004 – 2005, cho biết: Tôi là một kiến trúc sư và trước đó tôi có học về kỹ thuật kiến trúc của người Chămpa.</s>
<s id="d32p6s4">Trước khi tham gia dự án chúng tôi có đọc qua các sách báo.</s>
<s id="d32p6s5">Và khi đến đây tôi thấy nó thực sự khác biệt khi bạn được tận mắt nhìn ngắm tòa tháp.</s>
<s id="d32p6s6">Khi tôi nhìn thấy công trình mà chúng tôi đã hoàn thành, đó là một công trình khá đẹp.</s>
<s id="d32p6s7">Nhưng trước hết tôi thấy như một phép màu vậy.</s>
<s id="d32p6s8">Lúc đầu tất cả bị bao quanh bởi cây cỏ dại um tùm.</s>
<s id="d32p6s9">Ở đó cũng chẳng có ai hết, rất tĩnh lặng nhưng cũng rất đẹp.</s>
<s id="d32p6s10">Đến nay sau khi chúng tôi hoàn tất công việc của mình, thực sự là tôi càng thích nó hơn lúc trước đây.</s>
</p>
<p id="d32p7">
<s id="d32p7s1">Mỹ Sơn là nơi hội tụ của tất cả phong cách kiến trúc nghệ thuật đền tháp Chăm pa hiện còn trên dải đất miền Trung.</s>
<s id="d32p7s2">Không đồ sộ kỳ vĩ như Ăngko (Campuchia), Pagan (Myanma), Bôrôbudua Kala( Inđônêsia), nhưng Mỹ Sơn vẫn có một chỗ đứng quan trọng trong nên nghệ thuật Đông Nam Á với những giá trị nghệ thuật tôn giáo đăng trưng riêng của dân tộc Chămpa.</s>
</p>
</div>
<div id="d33">
<p id="d33p1">
<s id="d33p1s1">Đèo Pha Đin và con đường kéo pháo vào Điện Biên năm xưa</s>
</p>
<p id="d33p2">
<s id="d33p2s1">Đèo Pha Đin, hay là dốc Pha Đin, có độ dài 32 km, thuộc quốc lộ số 6, là cửa ngõ vào tỉnh Điện Biên.</s>
<s id="d33p2s2">Điểm cao nhất của đèo là 1.648 mét so với mực nước biển, với một bên là vách núi, một bên là vực sâu.</s>
<s id="d33p2s3">Cái nơi tiếp giáp giữa đất và trời, theo ngôn ngữ của người Thái, ấy cũng là nơi bắt đầu của hành trình kéo pháo cao xạ bằng sức người của bộ đội Việt Nam trong chiến dịch dẫn đến thắng lợi lịch sử Điện Biên Phủ ngày 7-5-1954.</s>
</p>
<p id="d33p3">
<s id="d33p3s1">Đèo Pha Đin bây giờ không còn hiểm trở như nhiều năm về trước, dẫu vẫn còn nguyên vẹn 8 cung đường lúc lên, lúc xuống ngoằn ngoèo và vô số khúc cua tay áo, cua chữ Z, chữ A .</s>
<s id="d33p3s2">Đèo đã được hạ độ cao, những nơi cao không còn cao như trước, những nơi đường hẹp không còn hẹp như xưa.</s>
<s id="d33p3s3">Lại thêm mây trắng lưng đèo, hoa ban khoe sắc, bản làng người Thái lác đác xa xa, cộng với truyền thuyết về cuộc đua ngựa phân chia ranh giới giữa Lai Châu và Sơn La ngày nào, khiến địa danh này trở nên bí ẩn, hùng vĩ và thơ mộng vô cùng.</s>
</p>
<p id="d33p4">
<s id="d33p4s1">Ấy là bây giờ.</s>
<s id="d33p4s2">Còn chuyện 60 năm về trước, Pha Đin nằm trong tuyến huyết mạch tiếp vận vũ khí đạn dược và lương thực cho chiến dịch Điện Biên Phủ của bộ đội Việt Nam.</s>
<s id="d33p4s3">Vì thế mà Pha Đin ghi dấu chân của 8.000 thanh niên xung phong, dân công hoả tuyến với hàng trăm lượt gánh gồng, tải đạn, chở gạo qua đây mỗi ngày.</s>
<s id="d33p4s4">Nó cũng là tuyến đường hành quân của các lực lượng bộ binh, pháo binh…đến Trần Đình, là tên gọi bí mật của chiến dịch Điện Biên Phủ năm xưa.</s>
<s id="d33p4s5">Chặng đường qua đèo Pha Đin còn nguyên vẹn trong ký ức của nhạc sỹ Hoàng Vân, người đã sáng tác bài Hò kéo pháo, lấy cảm hứng từ những ngày kéo pháo vào trận địa Điện Biên: Trước khi vào cánh đồng Mường Thanh thì chúng tôi phải đi qua con đèo rất dài mà trên đó có các lực lượng một là xe ô tô, dân công gánh gồng và đẩy xe đạp chở các thứ tiếp tế cho chiến dịch.</s>
<s id="d33p4s6">Mà tiếp tế liên tục, từ cuối năm 1953.</s>
<s id="d33p4s7">Cái đèo dài mấy chục cây số, vòng vèo, lên xuống, uốn lượn mà máy bay Pháp đêm ngày rình mò, bắn phá làm nhiều xe ô tô, xe tải, xe chở gạo cháy sau những trận bom.</s>
<s id="d33p4s8">Cứ phải lừa nhau từng miếng một để đi qua được cái đèo ấy.</s>
<s id="d33p4s9">Ấn tượng ấy làm cho tôi rất nhớ.</s>
<s id="d33p4s10">Rồi sau này nó lại tiếp tục khi tôi tham gia và chứng kiến cảnh kéo pháo qua đèo, để đến khi hình thành bài hát Hò kéo pháo.</s>
</p>
<p id="d33p5">
<s id="d33p5s1">Đèo Pha Đin chính là điểm khởi đầu gian nan nhất của hành trình kéo pháo bằng sức người của những chiến sỹ Điện Biên năm xưa, bắt đầu từ đèo Pha Đin, qua nhiều đèo, nhiều dốc, nhiều vực sâu, núi cao đến điểm cuối là nơi những viên đạn pháo rời nòng súng, hướng tới cứ điểm Him Lam, đồi Độc Lập, đồi A1, Hầm De Castries….</s>
<s id="d33p5s2">Bây giờ, khó có thể trải nghiệm gian nan khi đi ô tô qua đèo Pha Đin, càng khó có thể có những trải nghiệm về con đường kéo pháo bằng sức người như những người lính Điện Biên năm xưa.</s>
<s id="d33p5s3">Nhạc sỹ Hoàng Vân kể lại: Khi kéo pháo, trên đó phải có mấy chục người ở hai đầu.</s>
<s id="d33p5s4">Một đầu có người kéo ở trên, một đầu có người đẩy ở dưới.</s>
<s id="d33p5s5">Có một cái tời nối với cái trục như trục kim đồng hồ.</s>
<s id="d33p5s6">Cứ hò dô ta thì lại đặt cái khấc trên trục ấy và pháo lại nhích được lên.</s>
<s id="d33p5s7">Nhưng không phải lúc nào cũng êm đềm như vậy.</s>
<s id="d33p5s8">Có khi, pháo địch bắn cầm canh làm đứt dây tời, pháo có thể lăn xuống vực nếu như không cứu kịp thời.</s>
<s id="d33p5s9">Chính anh hùng Tô Vĩnh Diện đã hy sinh trong trường hợp phải cứu pháo khi pháo địch bắn đứt tời như vậy.</s>
</p>
<p id="d33p6">
<s id="d33p6s1">Từ đèo Pha Đin đến thành phố Điện Biên Phủ bây giờ, cứ theo quốc lộ 6 mà đi thì khoảng vài chục km.</s>
<s id="d33p6s2">Nhưng con đường kéo pháo năm xưa không thể tính chiều dài bằng cây số.</s>
<s id="d33p6s3">Nó có điểm khởi đầu, điểm kết thúc, song chặng giữa thì chỉ có thể đo đếm được bằng những gian nan của người lính pháo cao xạ.</s>
<s id="d33p6s4">Đường kéo pháo vào Điện Biên không chỉ có một mà có nhiều chặng, nhiều hướng đi, nhiều đích đến.</s>
<s id="d33p6s5">Có lúc, đó là đường dùng cho cả chiến dịch.</s>
<s id="d33p6s6">Nhưng có khi, nó chỉ tồn tại để pháo được kéo qua trong vài giờ đồng hồ, rồi sau đó lại ẩn mình trong rừng sâu, núi thẳm như chưa từng có bao giờ.</s>
<s id="d33p6s7">Trong hệ thống đường kéo pháo bằng sức người chưa từng có trên thế giới ấy, có một quãng đường đặc biệt được làm chỉ trong vòng 20 giờ, với chiều dài 15km, chạy từ cửa rừng Nà Nham, qua đỉnh Pha sông cao 1.150 mét, xuống Bản Tấu, Bản Nghễu.</s>
<s id="d33p6s8">Trên đoạn đường ấy, bộ đội Việt Nam đã kéo những khẩu pháo nặng 2.4 tấn hoàn toàn bằng sức người, vượt qua dốc núi cheo leo, đèo cao hiểm trở, vực sâu và máy bay địch gầm rít trên đầu.</s>
<s id="d33p6s9">Gian nan không kể xiết, để rồi 40 khẩu pháo 75mm và súng cối 120mm vẫn kịp đồng loạt bắn cấp tập vào cứ điểm Him Lam, mở màn trận Điện Biên Phủ lúc 17 giờ ngày 13 tháng 3 năm 1954.</s>
<s id="d33p6s10">Ông Phạm Đức Cư, cựu chiến binh pháo cao xạ năm xưa, kể cho chúng tôi nghe về chặng cuối của hành trình kéo pháo: Chúng tôi hành quân rất vất vả.</s>
<s id="d33p6s11">Khi đến Điện biên, cách tập đoàn cứ điểm Điện Biên Phủ khoảng 15-18 km thì phải kéo pháo bằng sức người nên rất gian nan.</s>
<s id="d33p6s12">Đó là đoạn đường cực nhất của đời lính pháo cao xạ.</s>
<s id="d33p6s13">Thế nên, tôi mới nói là những người lính pháo cao xạ “mình đồng, chân sắt” không bao giờ có thể quên được những chặng đường ở dốc Bảy Tời, đèo Ụ Mậu, dốc Suối Ngựa, dốc Voi Phục… nơi mà chúng tôi kéo những khẩu pháo nặng 2.4 tấn qua đây.</s>
</p>
<p id="d33p7">
<s id="d33p7s1">Cách thành phố Điện Biên Phủ khoảng 20 km về hướng bắc, nơi đây dựng một cụm tượng đài dài 24 mét, rộng 8 mét, cao 12,5 mét, nặng 1200 tấn, vinh danh trung đội pháo binh của anh hùng Tô Vĩnh Diện trên triền đồi Bó Hôm năm nào.</s>
<s id="d33p7s2">Chỉ đơn giản như vậy.</s>
<s id="d33p7s3">Đủ để lớp lớp cháu con người Việt hình dung về con đường dẫn lối vào trang sử hào hùng của những người lính Điện Biên Phủ năm xưa.</s>
</p>
</div>
<div id="d34">
<p id="d34p1">
<s id="d34p1s1">Kinh Bắc, nơi khai mở nền văn minh Đại Việt</s>
</p>
<p id="d34p2">
<s id="d34p2s1">Nhắc tới Bắc Ninh, người ta còn nghĩ ngay tới hai từ “Kinh Bắc”, tên gọi vùng đất có nền văn hiến lâu đời (gồm tỉnh Bắc Ninh, một phần đất của tỉnh Bắc Giang và huyện Đông Anh và Phường Long Biên, Hà Nội ngày nay).</s>
<s id="d34p2s2">Đây là vùng đất đậm đặc những di tích gắn với nhiều huyền thoại lịch sử, nơi khai mở nền văn minh Đại Việt.</s>
</p>
<p id="d34p3">
<s id="d34p3s1">Nằm ở trung tâm đồng bằng châu thổ sông Hồng, đất đai màu mỡ, cảnh quan thiên nhiên tươi đẹp, lại thuận tiện trong giao lưu kinh tế, văn hoá với các vùng miền cả nước, ngay từ những thế kỷ trước Công nguyên, vùng đất Kinh Bắc là một trong những cái nôi của văn minh lúa nước, nơi hình thành nền văn minh Đại Việt.</s>
<s id="d34p3s2">Ở đây có dày đặc các di tích Chùa, Tháp, Đền, Đài, Lăng tẩm được xây dựng qua nhiều triều đại phong kiến, là những danh thắng lịch sử giá trị, nơi tham quan của khách thập phương.</s>
<s id="d34p3s3">Đất Kinh Bắc cũng là nơi có nhiều lễ hội dân gian nhất cả nước và cũng là quê hương của những làn điệu dân ca Quan Họ đã được Tổ chức khoa học và giáo dục Liên Hợp Quốc (UNESCO) công nhận là di sản văn hoá phi vật thể của nhân loại.</s>
</p>
<p id="d34p4">
<s id="d34p4s1">Về thăm miền quê Kinh Bắc, dường như mỗi bước chân của du khách đều chạm vào dấu ấn của văn hoá và lịch sử.</s>
<s id="d34p4s2">Điểm dừng chân đầu tiên là làng Đình Bảng nổi tiếng, nay là Phường Đình Bảng thuộc huyện Từ Sơn, tỉnh Bắc Ninh.</s>
<s id="d34p4s3">Làng Đình Bảng có di tích Lăng Lý Bát Đế, Đền Cổ Pháp, nơi yên nghỉ của các vua Lý.</s>
<s id="d34p4s4">Ngoài ra còn có Đền Đô ( còn gọi là Đền Lý Bát Đế), nơi thờ 8 vị vua nhà Lý, những bậc minh quân đã khai mở một triều đại vàng son ( từ thế kỷ thứ 11 đến thế kỷ 13) của nước Đại Việt.</s>
<s id="d34p4s5">Ông Nguyễn Thạc Kim cán bộ quản lý di tích Đền Đô, cho biết: "Khi Nhà Lý lên ngôi đã xây dựng nền quân chủ thống nhất, một lãnh thổ thống nhất và một chính quyền thống nhất và từ đó Nhà Lý đã xây dựng các cơ sở kinh tế xã hội và văn hoá, làm nền tảng cho nền văn hoá, văn minh Đại Việt sau này và xây dựng quân đôi vững mạnh.</s>
<s id="d34p4s6">Dân ở thời bình làm nông nghiệp,còn khi có chiến tranh là những người lính.</s>
<s id="d34p4s7">Với chính sách như thế, nhà Lý đã xây dựng nền kinh tế vững mạnh, đồng thời bảo vệ được lãnh thổ của Nhà nước Đại Việt”.</s>
</p>
<p id="d34p5">
<s id="d34p5s1">Bên kia bờ sông Đuống, tại làng Á Lữ trên đất Thuận Thành, tỉnh Bắc Ninh vẫn còn đó uy nghiêm Lăng mộ Kinh Dương Vương, trong đó có di tích Đền thờ Lạc Long Quân và bà Âu Cơ ( trong truyền thuyết được coi là tổ tiên của dân tộc VN).</s>
<s id="d34p5s2">Thành cổ Luy Lâu ở xã Thanh Khương với các di tích dinh thự, phố chợ, Đền đài, Chùa tháp nguy nga là những chứng tích khẳng định: nơi đây từng trung tâm chính trị, kinh tế thương mại, trung tâm Phật giáo và Nho giáo của nước Đại Việt.</s>
<s id="d34p5s3">Thuận Thành còn là miền quê của các làng nghề thủ công truyền thống, các làng nghệ thuật dân gian như: làng tranh Đông Hồ, làng ca trù Thanh Tương, múa rối nước Bùi Xá.</s>
<s id="d34p5s4">Đặc biệt vùng đất này có nhiều công trình kiến trúc gắn với lịch sử hình thành và phát triển Phật giáo ở Việt nam như: Chùa Dâu, chùa Bút Tháp.</s>
<s id="d34p5s5">Chùa Bút Tháp hay còn gọi là Ninh Phúc Tự là công trình kiến trúc Phật giáo tiêu biểu với nhiều tượng Phật và cổ vật quý thể hiện sức sáng tạo trong nghệ thuật kiến trúc và nghệ thuật điêu khắc của người Việt nam xưa.</s>
<s id="d34p5s6">Anh Nguyễn Hữu Nam, cán bộ văn hoá huyện Thuận Thành, cho biết: "Đây là một trong những ngôi chùa cổ nhất ở Bắc Ninh.</s>
<s id="d34p5s7">Đặc biệt trong chùa còn lưu giữ được nhiều công trình nghệ thuật kiến trúc chạm khắc độc đáo có từ thế kỷ thứ 17, tiêu biểu là bức tượng gỗ Phật Bà nghìn tay nghìn mắt và toà tháp kiến trúc chạm khắc đá là Tháp Bảo Nghiêm hay còn gọi là Tháp Bút.</s>
<s id="d34p5s8">Tên Tháp Bút đã được đặt tên cho cả ngôi chùa.</s>
<s id="d34p5s9">Dù trải qua nhiều thời kỳ chiến tranh cũng như quá trình bào mòn của thời gian, nhưng chùa Bút Tháp vẫn giữ nguyên được nét cổ kính”.</s>
</p>
<p id="d34p6">
<s id="d34p6s1">Từ xa xưa, Kinh Bắc là địa bàn chủ yếu để triển khai các chính sách bảo vệ đất nước, phát triển văn hoá của các triều đại phong kiến Việt Nam.</s>
<s id="d34p6s2">Kinh Bắc xưa còn nổi tiếng là vùng đất văn hiến với công trình tiêu biểu là Văn Miếu Bắc Ninh, nơi tôn thờ trên 600 tiến sỹ quê hương Kinh Bắc, chiếm 1/3 các vị đại khoa trong lịch sử thi cử của các triều đại phong kiến.</s>
<s id="d34p6s3">Nền văn hiến ở vùng đất Kinh Bắc ngày nay vẫn được thể hiện trong truyền thống văn hoá, nếp sống người dân mỗi làng quê.</s>
</p>
</div>
<div id="d35">
<p id="d35p1">
<s id="d35p1s1">Thăm đảo dừa Nam Yết</s>
</p>
<p id="d35p2">
<s id="d35p2s1">Nằm ở phía Bắc của quần đảo Trường Sa, đảo Nam Yết, (thôn Nam Yết, xã Sinh Tồn, huyện Trường Sa, tỉnh Khánh Hòa), được gọi bằng cái tên trìu mến “Đảo dừa”.</s>
<s id="d35p2s2">Nhìn từ xa, đảo Nam Yết như một dải lụa xanh nổi trên mặt biển với những rặng dừa như thách thức nắng gió khơi xa.</s>
</p>
<p id="d35p3">
<s id="d35p3s1">Đảo Nam Yết có hình bầu dục hơi hẹp về bề ngang, nằm theo hướng Đông – Tây, dài khoảng 600m, rộng gần 200m.</s>
<s id="d35p3s2">Đảo Nam Yết cũng có rất nhiều loài cây đặc trưng của các đảo nổi của quần đảo Trường Sa, như bàng vuông, phong ba, cây tra... nhưng dường như thiên nhiên đã ưu ái hơn cho hòn đảo này một môi trường thuận lợi để dừa phát triển.</s>
<s id="d35p3s3">Dẫn tôi đi thăm đảo, Trung tá Phan Văn Dịch, Phó Chủ nhiệm hậu cần Lữ đoàn 146, người từng công tác tại đảo cách đây gần 30 năm, chia sẻ không có một hòn đảo nào ở Trường Sa mà cây dừa lại sinh sôi nhanh và khỏe như tại Nam Yết, dừa đã có khắp đảo, quả rất nhiều: “Chúng tôi ra công tác ở đảo đã thấy những cây dừa rất cao trên đảo.</s>
<s id="d35p3s4">Theo những người già kể lại là mang dừa từ đất liền ra trồng trên đảo… Sau này, nhiều giống dừa ở đất liền đã được mang ra đảo trồng thành vườn, thành hàng, thành lối rất đẹp.</s>
<s id="d35p3s5">Trong những lần ra công tác tại đảo, tôi thấy cây dừa ngày càng phát triển.</s>
<s id="d35p3s6">Hiện đảo đã và đang ươm rất nhiều cây để gửi tặng các đảo khác trên quần đảo Trường Sa.”</s>
</p>
<p id="d35p4">
<s id="d35p4s1">Thật khó thống kê trên đảo có bao nhiêu cây dừa, vì hết lớp dừa này lại đến lớp dừa khác đua nhau phát triển.</s>
<s id="d35p4s2">Dừa ở đây đươc các cán bộ chiến sỹ và người dân trồng và chăm sóc, nâng niu, giống như người chơi hoa, cá cảnh trong đất liền.</s>
<s id="d35p4s3">Trung tá Nguyễn Văn Tâm, Chính trị viên cụm 1, đảo Nam Yết, cho biết: đảo rất chú trọng việc phát triển cây dừa trên đảo...</s>
<s id="d35p4s4">Với những cây cao khó trèo, quả dừa được để già khô, sau khi rụng xuống sẽ được đưa vào chỗ ươm, khi dừa mọc mầm và cao khoảng 30cm sẽ đưa ra trồng tại vườn.</s>
<s id="d35p4s5">Hằng năm, các cán bộ chiến sỹ trên đảo thường trồng dừa vào hai dịp, một là Tết trồng cây, hai là lúc cán bộ chiến sỹ hoàn thành nhiệm vụ và chia tay đảo: “Tôi đã ra công tác tại đảo hai lần, mỗi lần được hơn 2 năm và đã trồng được 6 cây dừa...</s>
<s id="d35p4s6">Cụm chúng tôi vừa ươm và trồng được thêm 14 cây dừa.</s>
<s id="d35p4s7">Việc chăm sóc cây dừa là một quá trình rất lâu...</s>
<s id="d35p4s8">Cây dừa ít phải tưới nước, mình chỉ trồng và cây dừa lớn thêm được một đoạn thì mình làm cỏ dừa như bóc bẹ dừa đã già đi.</s>
<s id="d35p4s9">Sau đó gói muối hạt và bỏ lên ngọn cây thì quả sẽ nhiều hơn và cây ít sâu bệnh hơn.”</s>
</p>
<p id="d35p5">
<s id="d35p5s1">Sức chống chọi với thiên nhiên khắc nghiệt của nắng, gió nhất là những cơn bão biển... của cây dừa Nam Yết rất tốt.</s>
<s id="d35p5s2">Cây dừa tại đảo Nam Yết cho quả gần như quanh năm, nhất là mùa khô.Dừa đậu quả rất nhiều, mỗi cây có từ 2 đến 4 buồng.</s>
<s id="d35p5s3">Thiếu tá Bùi Văn Thành, Chính trị viên cụm 3, đảo Nam Yết, cho biết: “Cụm tôi có khoảng gần 100 cây dừa, trong đó có khoảng 50 cây đã có quả, còn lại là những cây dừa mới trồng, cao khoảng 1 mét.</s>
<s id="d35p5s4">Hàng năm vào các dịp như ngày Lễ, Tết và có đoàn ra thăm, chúng tôi mới hái quả... cũng không đếm nhưng số lượng quả hằng năm rất nhiều.</s>
<s id="d35p5s5">Mấy năm vừa rồi nhờ làm tốt công tác cắt tỉa, chăm bón nên dừa rất sai quả, nhất là ngày Lễ, Tết trên mâm ngũ quả đều có quả dừa của đảo.”</s>
</p>
<p id="d35p6">
<s id="d35p6s1">Trên đảo, những sản phẩm từ cây dừa được cán bộ chiến sỹ sử dụng một cách hiệu quả.</s>
<s id="d35p6s2">Lá dừa được dùng để lợp chắn sóng, chống gió mặn cho các vườn rau, chuồng gia súc, gia cầm.</s>
<s id="d35p6s3">Nhiều cán bộ chiến sỹ trên đảo đã sử dụng sọ dừa khô để làm gáo muc nước hay gắn thêm ốc biển làm thành những hộp quà nho nhỏ gửi tặng về đất liền.</s>
<s id="d35p6s4">Trung tá Trần Đình Hòa, Chính trị viên phó đảo Nam Yết, cho biết: “Chúng tôi xác định cây dừa đảm bảo nước uống, thức ăn cho cán bộ, chiến sỹ nên chúng tôi thường xuyên chăm sóc, làm cỏ để dừa có thể phát triển, ra hoa kết trái.</s>
<s id="d35p6s5">Cây dừa bảo đảm bóng mát, màu xanh cho đảo, đặc biệt cây dừa có sức sống mãnh liệt, dừa chịu được sự khắc nghiệt của biển đảo...</s>
<s id="d35p6s6">Cây dừa cũng là hình ảnh của dân tộc Việt Nam, chính vì thế cây dừa trên đảo cũng khẳng định chủ quyền của Việt Nam.”</s>
</p>
<p id="d35p7">
<s id="d35p7s1">Trong nắng gió Trường Sa, những cây dừa ở đảo Nam Yết lặng lẽ vươn cao, tô điểm cho vẻ đẹp của đảo Nam Yết, thách thức thiên nhiên khắc nghiệt của biển cả và song hành cùng những người lính đang ngày đêm bảo vệ chủ quyền biển đảo quê hương.</s>
</p>
</div>
<div id="d36">
<p id="d36p1">
<s id="d36p1s1">Mỹ Sơn- trầm mặc và uy nghi một di sản nhân loại</s>
</p>
<p id="d36p2">
<s id="d36p2s1">Di tích Mỹ Sơn tọa lạc trong một thung lũng kín có địa thế núi non hùng vĩ, thâm nghiêm ở tỉnh Quảng Nam.</s>
<s id="d36p2s2">Nơi đây, 70 công trình đền tháp kết tinh giá trị lịch sử, văn hóa, kiến trúc, nghệ thuật của nền văn minh Chămpa, được đánh giá ngang hàng với các di tích nổi tiếng trong khu vực Đông Nam á như Borobudur (Indonesia), Pagan (Myanmar), Angkor Wat (Campuchia).</s>
<s id="d36p2s3">Di tích này được Uỷ ban Văn hoá Khoa học Giáo dục Liên hiệp quốc (UNESCO) công nhận là di sản văn hoá thế giới năm 1999.</s>
</p>
<p id="d36p3">
<s id="d36p3s1">Mỹ Sơn có lẽ được bắt đầu xây dựng vào thế kỷ thứ 4.</s>
<s id="d36p3s2">Ngoài chức năng hành lễ, giúp các vương triều tiếp cận với các Thánh thần, Mỹ Sơn còn là trung tâm văn hóa và tín ngưỡng của các triều đại Chămpa và là nơi chôn cất các vị vua, thầy tu nhiều quyền lực.</s>
<s id="d36p3s3">Ông Kazik (Kazimiers - Kwiatkowski), một kiến trúc sư tài ba nhiều năm gắn bó với Mỹ sơn, nói rằng người Chămpa cổ trong suốt 9 thế kỷ (từ thế kỷ thứ IV đến thế kỷ XIII) đã gửi tâm linh vào đất đá và đã biết dựa vào thiên nhiên để làm nên một Mỹ Sơn tráng lệ - thâm nghiêm - hùng vĩ.</s>
<s id="d36p3s4">Theo ông, Mỹ Sơn là một bảo tàng kiến trúc điêu khắc nghệ thuật vô giá của nhân loại mà sẽ còn lâu mới hiểu hết.</s>
</p>
<p id="d36p4">
<s id="d36p4s1">Trong thung lũng có bán kính khoảng 2 km, các đền tháp, lăng mộ ở Mỹ Sơn hội tụ của các kiểu dáng khác nhau và mang ảnh hưởng của phong cách kiến trúc và tôn giáo Ấn Độ.</s>
<s id="d36p4s2">Ở đây có nhiều cụm tháp và bố cục mỗi cụm tháp đều có một tháp chính ở giữa và nhiều tháp phụ nhỏ bao bọc xung quanh.</s>
<s id="d36p4s3">Tháp chính thường thờ Linga (sinh thực khí) hay linh tượng Shiva.</s>
<s id="d36p4s4">Mặt trước mỗi cụm tháp là hạng mục công trình có chức năng là nơi sắp xếp lễ vật và thực hiện nghi thức hành lễ.</s>
<s id="d36p4s5">Các tháp đều có hình chóp.Cổng tháp thường quay về phía đông để tiếp nhận ánh sáng Mặt Trời.</s>
<s id="d36p4s6">Nhiều tháp có kiến trúc rất đẹp với hình của các vị thần được trang trí với nhiều loại hoa văn.</s>
<s id="d36p4s7">Trong các cụm tháp còn có các ngôi đền nhỏ đối xứng nhau bao quanh để thờ các vị thần phương hướng.</s>
<s id="d36p4s8">Ông Huỳnh Tấn Lập, Phó Trưởng Ban Quản lý Di tích và du lịch Mỹ Sơn, cho biết: Tín ngưỡng thờ ở đây là Hindu giáo.</s>
<s id="d36p4s9">Ngoài thờ 3 vị thần chính là tam vị nhất thể mà được biểu hiện bằng hình tượng hóa là Linga và Yoni.</s>
<s id="d36p4s10">Linga và Yoni mang triết lý âm dương.</s>
<s id="d36p4s11">Theo tiếng Phạn thì gọi là Linga và-Yoni còn nôm na đây là biểu tượng của người đàn ông và người đàn bà.</s>
<s id="d36p4s12">Quan niệm trên vũ trụ này phải có âm và có dương, phải có sự kết hợp đó thì mới có loài người.</s>
<s id="d36p4s13">Những biểu tượng đó được thờ trong ngôi đền chính.</s>
</p>
<p id="d36p5">
<s id="d36p5s1">Hầu hết các đền tháp và các công trình phụ trong khu di tích Mỹ Sơn đều được xây bằng gạch với một kỹ thuật tinh tế.</s>
<s id="d36p5s2">Các mô típ trang trí hoa văn trên các trụ đá cùng với những tượng tròn và phù điêu sa thạch được chạm khắc dựa theo các tích trong thần thoại Ấn Độ giáo… Sự kết hợp hài hòa với những mô típ chạm trổ tinh xảo trên các mảng tường gạch ngoài tháp đã tạo cho quần thể đền tháp Mỹ Sơn vẻ đẹp mỹ miều sinh động mang những nét đặc trưng nhất của các phong cách nghệ thuật Chămpa.</s>
<s id="d36p5s3">Ông Đạt Chử, người Chăm ở Ninh Thuận cho biết: Nói tới văn hóa Chăm nói tới sự phong phú, đa dạng, sâu sắc.</s>
<s id="d36p5s4">Những gì bí ẩn trong gạch tháp, trong nghệ thuật kiến trúc Mỹ Sơn đã được các nhà khoa học từ từ lật giở từng trang, đó là điều mà tôi rất tâm đắc.</s>
<s id="d36p5s5">Không chỉ riêng tôi mà những người Chăm ở Ninh Thuận cũng tự hào.</s>
</p>
<p id="d36p6">
<s id="d36p6s1">Tuy chỉ là những công trình xây dựng có kích thước vừa và nhỏ, nhưng kiến trúc của Mỹ Sơn đã chắt lọc được những tinh hoa, là sự kết hợp giữa kỹ thuật kiến trúc và nghệ thuật trang trí người Chămpa xưa để tạo cho các đền tháp một vẻ uy nghiêm và kỳ bí.</s>
<s id="d36p6s2">Ông Ngô Thương, du khách người Trung Quốc, sau khi thăm hết các khu đền tháp ở Mỹ sơn, cho biết: Tôi đi Huế và Đà Nẵng, rồi vào Hội An và Mỹ Sơn, vì đây là di sản văn hóa thế giới còn lại rất ít.</s>
<s id="d36p6s3">Tôi cũng đi thăm nhiều quốc gia rồi, và thấy ở đây vẫn giữ được vẻ đẹp lâu dài của di sản.</s>
</p>
<p id="d36p7">
<s id="d36p7s1">Theo thời gian, di tích Mỹ Sơn đã được ghi dấu như một kho tàng văn hóa rực rỡ của người Chămpa cổ, một bảo tàng kiến trúc sinh động, mang giá trị thẩm mỹ của nhân loại.</s>
<s id="d36p7s2">Thời gian và chiến tranh đã tàn phá di tích nặng nề nhưng những gì còn lại ở đây vẫn đóng vai trò cực kỳ quan trọng trong vốn di sản văn hóa thế giới.</s>
</p>
</div>
<div id="d37">
<p id="d37p1">
<s id="d37p1s1">Hội An trong mắt du khách nước ngoài</s>
</p>
<p id="d37p2">
<s id="d37p2s1">Phố cổ Hội An, tỉnh Quảng Nam luôn có một sức hút lạ kỳ đối với du khách trong và ngoài nước.</s>
<s id="d37p2s2">Những góc phố rêu phong, những mái nhà xưa cũ, chùa Cầu như nét cong duyên dáng bắc qua một nhánh sông Hoài, những chiếc giếng nước cổ đã được sử dụng cách đây 3 thế kỷ...mỗi công trình di sản đều mang trong mình một vẻ đẹp riêng độc đáo.</s>
</p>
<p id="d37p3">
<s id="d37p3s1">Đến phố cổ Hội An nhiều lần nhưng mỗi lần là một cảm nhận hoàn toàn mới lạ.</s>
<s id="d37p3s2">Phố cổ Hội An trầm mặc nhưng lại đem đến cho những du khách phương xa như tôi sự thi vị riêng.</s>
<s id="d37p3s3">Ngay từ giây phút bước chân vào phố cổ Hội An, du khách có cảm giác như được quay trở lại không gian của thế kỷ 16, 17, nơi không có bóng dáng của cuộc sống hiện đại.</s>
<s id="d37p3s4">Không khí yên ả của Hội An đem lại cho du khách cảm giác than thản, nhẹ nhàng đến lạ kỳ.</s>
<s id="d37p3s5">Đường phố không có tiếng còi xe, mọi giao tiếp dù bằng bất cứ ngôn ngữ nào cũng hết sức nhẹ nhàng.</s>
<s id="d37p3s6">Ông Lương Đình Dưỡng, người dân ở phố cổ, cho biết phố cổ cấm xe máy vào buổi sáng từ 8h đến 11h, chiều từ 14h đến 16h30 và tối từ 18h đến 21h.</s>
<s id="d37p3s7">Điều này khiến khu phố cổ yên bình hơn.</s>
<s id="d37p3s8">Trong cái nhìn của du khách nước ngoài, phố cổ Hội An đẹp lung linh ở mọi thời điểm.</s>
<s id="d37p3s9">Bà Mara Landoni, Kiến trúc sư người Italia, cho biết: “Tôi thích được đi dạo ở Hội An vào buổi sáng khi mà chưa có nhiều người, lúc mà chỉ có những người phụ nữ lao động.</s>
<s id="d37p3s10">Tôi ngồi ngắm phố phường, nhìn mọi người bắt đầu mở cửa hàng.</s>
<s id="d37p3s11">Đối với tôi, đó là những khoảnh khắc đẹp của Hội An”.</s>
</p>
<p id="d37p4">
<s id="d37p4s1">Buổi sáng Hội An hiện nên rõ nét bởi những mảng tường, mái ngói rêu phong cũ kỹ, con đường lát gạch, những ngôi nhà được phủ bởi những giàn hoa giấy đủ màu sắc hồng, đỏ, trắng ...tất cả đều lọt vào ống kính của du khách nước ngoài.</s>
<s id="d37p4s2">Bà Kiara, du khách người Italy đến Hội An theo lời giới thiệu của vài người bạn rằng Hội An rất đẹp, đó là điểm đến không thể bỏ qua và đó là lý do bà có mặt ở đây: “Tôi thấy Hội An rất đẹp, những con phố nhỏ để bạn tham quan.</s>
<s id="d37p4s3">Tôi không thể tưởng tượng được rằng mọi thứ ở nơi đây lại tuyệt vời đến như vậy.</s>
<s id="d37p4s4">Tôi cũng đặc biệt đánh giá cao những nét kiến trúc những ngôi nhà tại Hội An.</s>
<s id="d37p4s5">Những người dân Hội An thật tốt bụng và thân thiện, tôi thích được sống tại đây”.</s>
<s id="d37p4s6">Đứng chăm chú nghe mẹ mình nói về Hội An, cậu bé Fracesco luôn mỉm cười bày tỏ sự đống ý với những nhận xét về vùng đất này.</s>
<s id="d37p4s7">Cậu bé Fracesco vô cùng thích thú khi lần đầu tiên được đặt chân tới Hội An với cha mẹ trong kỳ nghỉ này: “Hội An rất đẹp.</s>
<s id="d37p4s8">Em đã được đi thăm nhiều nơi, đi thăm các ngôi chùa, được nghe hướng dẫn viên giới thiệu những thông tin rất thú vị.</s>
<s id="d37p4s9">Em thích rất nhiều thứ ở đây”.</s>
</p>
<p id="d37p5">
<s id="d37p5s1">Về đêm, Hội An khoác một chiếc áo mới, lung linh và huyền ảo.</s>
<s id="d37p5s2">Dường như du khách thường thích Hội An về đêm.</s>
<s id="d37p5s3">Chị Sandra, du khách người Latvia, cho biết: “Hội An về đêm thật khác so với ban ngày.</s>
<s id="d37p5s4">Các con phố được thắp sáng bởi những ngọn nến và ánh đèn điện, thật là đẹp”.</s>
<s id="d37p5s5">Mọi con phố, ngôi nhà đều được trang hoàng bằng những chiếc đèn lồng do chính người Hội An làm ra.</s>
<s id="d37p5s6">Dạo bước chầm chậm trên những con phố nhỏ, lắng nghe âm thanh của những con lắc bằng gỗ, tiếng nhạc nơi góc phố của người nghệ sỹ già, tiếng hát bài chòi bên dòng sông Hoài...để thấy một không gian Hội An vừa hư vừa thực.</s>
<s id="d37p5s7">Ông Nguyễn Sự, Bí thư thành ủy thành phố Hội An, chia sẻ: “Trong những đêm phố cổ mình có cảm giác thời gian như chậm lại và con người được sống dài ra.</s>
<s id="d37p5s8">Đi quanh những con đường Hội An ngửi mùi trầm hương bay, ngoài không gian của âm thanh và ánh sáng, mùi trầm hương phảng phất đâu đây như nối giữa quá khứ và hiện tại làm con người thanh thản hơn, thiện hơn.</s>
<s id="d37p5s9">Cả phố cổ là một sân khấu, người diễn là người dân Hội An và du khách, khán giả cũng chính là người dân Hội An và du khách.</s>
<s id="d37p5s10">Khi họ cùng là diễn viên, cùng là khán giả nên họ dễ gần nhau”.</s>
<s id="d37p5s11">Đặc biệt vào những đêm rằm hàng tháng, cả thành phố tắt điện, Hội An được soi rọi bởi một thứ ánh sáng lung linh, huyền ảo.</s>
<s id="d37p5s12">Dòng người đi chơi phố mỗi lúc một đông nhưng không ồn ào.</s>
<s id="d37p5s13">Du khách đủ quốc tịch, màu da lặng lẽ đi, lặng lẽ ngắm nhìn và họ hòa mình trong các thú chơi thanh lịch diễn ra trên phố hoặc ghé thăm các cửa hàng, thưởng thức các món ăn đêm.</s>
<s id="d37p5s14">Đến đâu cũng thấy ở Hội An một không khí cởi mở, đa dạng sắc màu lại vừa dung dị như nết người nơi đây.</s>
</p>
</div>
<div id="d38">
<p id="d38p1">
<s id="d38p1s1">Phố lồng đèn ở Tp.</s>
<s id="d38p1s2">Hồ Chí Minh</s>
</p>
<p id="d38p2">
<s id="d38p2s1">Những người chủ cửa hàng ở đường Chợ Lớn hay được gọi là phố lồng đèn, quận 5 của thành phố Hồ Chí Minh đang bận rộn chuẩn bị để chào đón hàng trăm du khách và người mua trong suốt dịp trung thu sắp tới.</s>
</p>
<p id="d38p3">
<s id="d38p3s1">Mỗi năm vào khoảng cuối tháng bảy Âm lịch, đường Chợ Lớn lại thắp sáng rực với những chiếc lồng đèn để chào đón du khách.</s>
</p>
<p id="d38p4">
<s id="d38p4s1">Chỉ còn khoảng 2 tuần nữa để chuẩn bị, một khoảng thời gian ngắn ngủi để các chủ cửa hàng chuẩn bị sẵn sàng.</s>
</p>
<p id="d38p5">
<s id="d38p5s1">Trên con đường có gần 100 cửa hàng bán tất cả các loại lồng đèn với nhiều loại đa dạng.</s>
</p>
<p id="d38p6">
<s id="d38p6s1">Lồng đèn quả bí được làm từ giấy thu hút nhiều sự quan tâm.</s>
</p>
<p id="d38p7">
<s id="d38p7s1">Năm nay, có ít các loại lồng đèn chạy pin phát nhạc Trung Quốc hơn các năm trước vì người mua thích những loại sản phẩm làm từ tre của Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d38p8">
<s id="d38p8s1">Trẻ em thích các loại lồng đèn có hình con vật.</s>
</p>
<p id="d38p9">
<s id="d38p9s1">Loại lồng đèn hình ngôi sao truyền thống rất phổ biến</s>
</p>
<p id="d38p10">
<s id="d38p10s1">Lồng đèn ở khắp mọi nơi.</s>
</p>
<p id="d38p11">
<s id="d38p11s1">Cả trẻ em và người lớn đều thích những chiếc lồng đèn sống động và tươi sáng.</s>
</p>
<p id="d38p12">
<s id="d38p12s1">Hàng ngàn các loại đồ trang trí được treo bán cùng với những chiếc lồng đèn.</s>
</p>
<p id="d38p13">
<s id="d38p13s1">Giá cả không được niêm yết trên các sản phẩm được bày bán nên người bán sẵn sàng nhận lời mặc cả.</s>
</p>
</div>
<div id="d39">
<p id="d39p1">
<s id="d39p1s1">Bánh rán kiểu Việt</s>
</p>
<p id="d39p2">
<s id="d39p2s1">"Bánh rán" là một món ngon dành cho bữa sáng ở Việt Nam được ăn trực tiếp bằng tay.</s>
<s id="d39p2s2">Bánh rán gồm hai loại chính là bánh ngọt và bánh mặn gần đây đã phổ biến hơn nhiều so với trước kia.</s>
</p>
<p id="d39p3">
<s id="d39p3s1">Trong khi nhân bánh ngọt là đậu xanh giã nhuyễn, thì bánh mặn hơi giống với bánh gối, một sự kết hợp của thịt băm, tôm, miến, rau củ quả.</s>
</p>
<p id="d39p4">
<s id="d39p4s1">Hơn nữa, giữa những loại bánh ngọt khác nhau, bánh được phủ bởi những hạt mè là sự lựa chọn tốt nhất vì nó có độ ngọt vừa phải, lớp vỏ giòn và hương thơm tinh tế.</s>
</p>
<p id="d39p5">
<s id="d39p5s1">Bột bánh là một hỗn hợp của bột nếp, bột gạo, khoai tây nghiền và đường.</s>
<s id="d39p5s2">Nhân đậu xanh nghiền được lăn thành hình cầu, được bọc bên trong lớp bột bánh và lăn qua một cái dĩa đựng mè để làm lớp vỏ mè.</s>
</p>
<p id="d39p6">
<s id="d39p6s1">Sau khi chiên qua dầu mỡ, bánh có màu nâu vàng, giòn và thơm.</s>
<s id="d39p6s2">Ẩn bên trong lớp vỏ giòn rụm là vị ngọt thanh và vị đậm đà của khoai tây, gạo và đậu xanh.</s>
<s id="d39p6s3">Giờ chỉ việc thưởng thức và cảm nhận hương vị của nó.</s>
</p>
</div>
<div id="d40">
<p id="d40p1">
<s id="d40p1s1">Gành Đá Đĩa- 'Tổ ong' khổng lồ ở biển Phú Yên</s>
</p>
<p id="d40p2">
<s id="d40p2s1">Gành Đá Đĩa, có nghĩa là vách đá có hình những chiếc đĩa, là một khu vực sát biển, nơi nhiều cột đá bazan nằm san sát nhô ra biển nằm dọc theo bờ biển ở xã An Ninh Đông, huyện Tuy An, tỉnh Phú Yên thuộc miền Trung Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d40p3">
<s id="d40p3s1">Khu vực này rộng khoảng 100 mét và dài 250 mét, gồm khoảng 35.000 cột đá bazan.</s>
<s id="d40p3s2">Những cột đá này là dung nham tối màu với bề mặt tương đối phẳng và có nhiều hình dạng khác nhau như hình tròn, ngũ giác, hình lục giác, đa giác ...</s>
</p>
<p id="d40p4">
<s id="d40p4s1">Gành Đá Đĩa trông giống như một tổ ong khổng lồ hay nhiều chồng đĩa ăn đặt sát nhau, đã tạo nên cái tên của nó.</s>
</p>
<p id="d40p5">
<s id="d40p5s1">Các cột đá được tạo ra từ sự phun trào của núi lửa vào hàng triệu năm trước đây; khi đá bazan nóng chảy gặp dòng gặp nước lạnh, chúng được gia cố và tạo thành hình đa giác do sự co nhiệt.</s>
</p>
<p id="d40p6">
<s id="d40p6s1">Gành Đá Đĩa đã được liệt kê trong danh sách các di sản quốc gia vào tháng 1 năm 1998 bởi Bộ Văn hóa, Thể thao và Du lịch.</s>
</p>
</div>
<div id="d41">
<p id="d41p1">
<s id="d41p1s1">Khung cảnh sôi động của cảng cá Tuy Hòa buổi sớm mai</s>
</p>
<p id="d41p2">
<s id="d41p2s1">Du khách ghé thăm cảng cá Tuy Hòa nằm ở thành phố biển Tuy Hòa, tỉnh Phú Yên vào khoảng 5 giờ sáng sẽ có cơ hội xem cách mà các ngư dân địa phương bắt đầu một ngày vào buổi sáng sớm.</s>
</p>
<p id="d41p3">
<s id="d41p3s1">Cảng cá là một trong những địa điểm kinh doanh nhộn nhịp nhất ở thành phố biển.</s>
<s id="d41p3s2">Đối với ngư dân và thương nhân địa phương, thời điểm khi những con thuyền khi đánh bắt cá chứa đầy thủy sản trở lại cảng sau chuyến đi đánh bắt cá là rất quan trọng.</s>
</p>
<p id="d41p4">
<s id="d41p4s1">Rất nhiều những giỏ đầy ắp hải sản tươi ngon được vận chuyển lên bờ và những người đàn ông với khuôn mặt rám nắng thể hiện sự hạnh phúc với thành quả của họ.</s>
<s id="d41p4s2">Trong khi đó, các thương nhân nhanh chóng chọn một số giỏ chứa hải sản tươi và sau đó cung cấp đến nhiều nơi khác.</s>
</p>
<p id="d41p5">
<s id="d41p5s1">Cảng cá này cũng rất nổi tiếng với loại cá ngừ đại dương tốt nhất một số con có trọng lượng lên đến hàng trăm kg.</s>
</p>
<p id="d41p6">
<s id="d41p6s1">Đi thẳng đến khu vực buôn bán nằm ngay tại cảng, du khách sẽ bị ngạc nhiên bởi sự nhộn nhịp và hối hả của người mua và người bán.</s>
<s id="d41p6s2">Một loạt các loại hải sản tươi sống như cá, cua, tôm và mực ống được bày bán.</s>
<s id="d41p6s3">Một số người nói rằng hải sản mua tại cảng không thực sự rẻ hơn so với các chợ khác, nhưng họ có thể chọn những con tươi ngon nhất.</s>
</p>
<p id="d41p7">
<s id="d41p7s1">Ngoài người dân địa phương, có rất nhiều khách du lịch đi du lịch đến tỉnh Phú Yên thích đi mua sắm tại cảng cá Tuy Hòa vào sáng sớm.</s>
<s id="d41p7s2">Họ cũng có thể chiêm ngưỡng cảnh mặt trời mọc tuyệt đẹp ở đường chân trời và những con thuyền đánh cá bận rộn đi vào và đi ra cùng một lúc.</s>
</p>
<p id="d41p8">
<s id="d41p8s1">Mặc dù phải làm việc nặng nhọc dưới ánh mặt trời, ngư dân Phú Yên luôn luôn cười rạng rỡ.</s>
<s id="d41p8s2">Đối với họ, mỗi chuyến đi biển đầy cá là một niềm hạnh phúc lớn lao trong cuộc sống hàng ngày.</s>
</p>
</div>
<div id="d42">
<p id="d42p1">
<s id="d42p1s1">Cuộc sống mới ở chợ nổi trên sông Cửu Long</s>
</p>
<p id="d42p2">
<s id="d42p2s1">Tỉnh Hậu Giang ở vùng đồng bằng sông Cửu Long đang phát triển các sản phẩm du lịch sinh thái dựa vào con sông như vườn cây ăn trái và các điểm tham quan nông thôn và đời sống, theo Bộ Văn hóa, Thể thao và Du lịch.</s>
</p>
<p id="d42p3">
<s id="d42p3s1">Bao gồm chợ nổi Ngã Bảy ở thị xã Ngã Bảy, khu du lịch sinh thái tại huyện Vị Thủy và du lịch nông nghiệp ở thành phố Vị Thanh.</s>
</p>
<p id="d42p4">
<s id="d42p4s1">Ông Đỗ Chiêu Quí, Giám đốc Sở, cho biết tỉnh đã tiến hành một dự án trị giá 35 tỷ đồng (1,5 triệu USD) để vực dậy chở nổi Ngã Bảy cho mục đích du lịch.</s>
</p>
<p id="d42p5">
<s id="d42p5s1">Ngôi chợ sẽ trở thành một trong những sản phẩm du lịch sông chính của tỉnh, ông nói.</s>
</p>
<p id="d42p6">
<s id="d42p6s1">Từ khi chợ nổi được thành lập vào năm 1915, nó đã được đặt tại điểm giao của bảy con kênh và sông ở thị xã Ngã Bảy và trở thành một trong những ngôi chợ đông đúc nhất của vùng đồng bằng.</s>
</p>
<p id="d42p7">
<s id="d42p7s1">Nhưng một thập kỷ trước chính quyền địa phương đã di chuyển nó đến một khu vực mới cách đó ba cây số để cải thiện an toàn giao thông tại ngã ba, và các hoạt động của ngôi chợ đã bắt đầu suy giảm vì vị trí không thuận tiện.</s>
</p>
<p id="d42p8">
<s id="d42p8s1">Dự án để hồi sinh chợ nổi này được dự kiến sẽ hoàn thành vào năm 2019.</s>
</p>
<p id="d42p9">
<s id="d42p9s1">Tại khu du lịch sinh thái rộng 145ha, một số nhiệm vụ đã được hoàn thành, bao gồm cả việc nạo vét một con kênh dài 14km và tạo ra một vườn cây ăn quả rộng 13 ha, 5 ha vườn chim và 11 ha diện tích nuôi động vật hoang dã và các loài thủy sản nước ngọt.</s>
</p>
<p id="d42p10">
<s id="d42p10s1">Khu vực này được dự kiến sẽ được hoàn thành vào cuối năm 2018, theo Sở cho biết.</s>
</p>
<p id="d42p11">
<s id="d42p11s1">Sở cũng đang làm việc với các cơ quan có liên quan và chính quyền huyện để bảo tồn và phát triển các di tích lịch sử và văn hóa, trong đó có đền thờ Bác Hồ, cơ sở Đảng Cần Thơ và di tích của Chương Thiện Victory.</s>
</p>
<p id="d42p12">
<s id="d42p12s1">Tỉnh cũng đã thiết lập các khu du lịch cộng đồng tại khu vực nông trường trồng dứa Cầu Đúc tại Vị Thanh và vườn quýt Long Trị ở huyện Long Mỹ và phát triển du lịch nông nghiệp tại Vị Thanh.</s>
</p>
<p id="d42p13">
<s id="d42p13s1">Hậu Giang đã có một vùng du lịch sinh thái 130 ha tại Trung tâm Nông nghiệp Mùa Xuân ở huyện Phụng Hiệp.</s>
</p>
<p id="d42p14">
<s id="d42p14s1">Tỉnh cũng có kế hoạch phát triển du lịch sinh thái tại khu bảo tồn thiên nhiên Lung Ngọc Hoàng rog65 2,800 ha ở Phụng Hiệp.</s>
</p>
<p id="d42p15">
<s id="d42p15s1">Hậu Giang, nằm ở vùng trung tâm của đồng bằng sông Cửu Long, hy vọng sẽ thu hút 160.000 du khách mỗi năm, trong đó có 18.000 người nước ngoài, cho đến năm 2020, theo kế hoạch phát triển du lịch của tỉnh.</s>
</p>
<p id="d42p16">
<s id="d42p16s1">Phát biểu tại một cuộc họp vào ngày 12 tháng 8, Bí thư Đảng ủy của tỉnh, ông Trần Công Chánh, nói với chính quyền địa phương tiếp tục các khảo sát khu vực để có thể quy hoạch phát triển du lịch một cách thích hợp và phát triển nguồn nhân lực.</s>
</p>
<p id="d42p17">
<s id="d42p17s1">Việc đầu tư để phát triển các khu du lịch sinh thái nên được liên kết với các chương trình quốc gia xây dựng nông thôn mới, ông nói.</s>
</p>
<p id="d42p18">
<s id="d42p18s1">Sở Văn hóa, Thể thao và Du lịch nên theo dõi và đưa ra những tư vấn trong quá trình tạo ra sản phẩm du lịch sinh thái tại Trung tâm Nông nghiệp Mùa Xuân, ông nói.</s>
</p>
<p id="d42p19">
<s id="d42p19s1">Sau hai năm thực hiện Nghị quyết Tỉnh ủy số 9 về phát triển du lịch, Hậu Giang cũng đã tổ chức nhiều khóa đào tạo du lịch cho các hộ gia đình ở các khu du lịch sinh thái.</s>
</p>
<p id="d42p20">
<s id="d42p20s1">Vào ngày 3 tháng 8, 40 nông dân ở huyện Vị Thủy đã được đào tạo về du lịch.</s>
</p>
<p id="d42p21">
<s id="d42p21s1">Các học viên cũng đã đến thăm một mô hình du lịch cộng đồng trên địa bàn huyện.</s>
</p>
<p id="d42p22">
<s id="d42p22s1">Ông Lê Quốc Chiến, người đã tham gia một khóa học đào tạo du lịch, đã cung cấp các dịch vụ du lịch trong vườn cây ăn quả rộng 1ha của mình tại Vị Thanh.</s>
</p>
<p id="d42p23">
<s id="d42p23s1">Ông trồng nhiều loại trái cây như sầu riêng, măng cụt, mít, thanh long ruột đỏ, xoài và ổi và cũng có ao cho khách du lịch câu cá.</s>
</p>
<p id="d42p24">
<s id="d42p24s1">Ông Lê Minh Tâm sống tại phường Ngã Bảy thị trấn Ngã Bảy đã phát triển một vườn dâu da rộng 5ha của mình thành một khu du lịch trong năm 2014.</s>
</p>
<p id="d42p25">
<s id="d42p25s1">Khu vườn đón khoảng 100 khách du lịch một ngày, và 300-400 khách trong mùa thu hoạch dâu da cao điểm.</s>
</p>
<p id="d42p26">
<s id="d42p26s1">Ông Tâm đã liên kết với các công ty du lịch ở thành phố Hồ Chí Minh, tỉnh Vĩnh Long và tỉnh Kiên Giang để đưa du khách đến vườn của ông, với vụ mùa trái cây rơi vào giữa tháng Tư và tháng Chín.</s>
</p>
<p id="d42p27">
<s id="d42p27s1">"Tôi có kế hoạch thay thế nhiều cây dâu da già bằng các loại cây khác như cam và chôm chôm để đảm bảo vườn của tôi có trái cây quanh năm."</s>
</p>
</div>
<div id="d43">
<p id="d43p1">
<s id="d43p1s1">Cá trích nướng - Một món ăn tuyệt vời của tỉnh Phú Yên</s>
</p>
<p id="d43p2">
<s id="d43p2s1">Là một món ăn đơn giản nhưng cá trích nướng lại rất nổi tiếng ở vùng đất Phú Yên nơi mà khách du lịch khó lòng bỏ qua.</s>
</p>
<p id="d43p3">
<s id="d43p3s1">Giống như các loài cá nước ngọt khác như cá bống cát, cá trắng, cá trích dài và mỏng, dài nhất bằng một ngón tay người lớn, thường sống theo bầy trong các con sông và suối.</s>
</p>
<p id="d43p4">
<s id="d43p4s1">Cá trích tươi được rửa sạch và nướng hoặc chiên trên lửa than.</s>
<s id="d43p4s2">Khi nướng, bạn cần phải trở cá thường xuyên để vảy của nó được nấu chín mà không bị cháy.</s>
</p>
<p id="d43p5">
<s id="d43p5s1">Nó được ăn kèm với nhiều loại rau, bún tươi, bánh tráng với nước mắm cay.</s>
</p>
<p id="d43p6">
<s id="d43p6s1">Có rất nhiều cách để ăn cá trích nướng, nó có thể được ăn với nước mắm và cơm.</s>
<s id="d43p6s2">Nhưng ngon nhất là cuốn với bánh tráng và các loại rau khác, chẳng hạn như rau xà lách, dưa leo; rau húng thơm; húng quế; và giá đỗ tươi cùng với nước mắm ớt.</s>
</p>
</div>
<div id="d44">
<p id="d44p1">
<s id="d44p1s1">Cụm đảo Diệp Sơn- Một bãi biển hấp dẫn nhất trong mùa hè 2016</s>
</p>
<p id="d44p2">
<s id="d44p2s1">Đảo Điệp Sơn, nằm ở vịnh Vân Phong phía nam trung tâm tỉnh Khánh Hòa nổi tiếng với bãi biển cát trắng, nước trong suốt và con đường mòn uốn lượn kết nối với hai hòn đảo nhỏ.</s>
</p>
<p id="d44p3">
<s id="d44p3s1">Đảo Điệp Sơn bao gồm ba đảo nhỏ.</s>
</p>
<p id="d44p4">
<s id="d44p4s1">Chỉ có một con đường duy nhất dẫn lên các đảo.</s>
</p>
<p id="d44p5">
<s id="d44p5s1">Dòng nước trong vắt.</s>
</p>
<p id="d44p6">
<s id="d44p6s1">Có rất nhiều bãi biển đẹp và hoang sơ.</s>
</p>
<p id="d44p7">
<s id="d44p7s1">Điệp Sơn là một trong những điểm đến ưa thích của những bạn trẻ.</s>
</p>
<p id="d44p8">
<s id="d44p8s1">Dịch vụ phục vụ ăn uống luôn sẵn sàng.</s>
</p>
<p id="d44p9">
<s id="d44p9s1">5 trải nghiệm không thể bỏ qua ở Việt Nam</s>
</p>
<p id="d44p10">
<s id="d44p10s1">Không có lý do gì bạn chỉ biết hình dung về Việt Nam, hãy hòa mình vào 5 trải nghiệm bên dưới trong chuyến đi của bạn đến đây.</s>
</p>
<p id="d44p11">
<s id="d44p11s1">Việt Nam tự hào có sự phong phú của những cảnh đẹp để nhìn ngắm và mùi vị của thức ăn ngon.</s>
<s id="d44p11s2">Nhưng nếu thời gian không là bạn của bạn, đây là 5 địa điểm phải đến đảm bảo rằng bạn sẽ có 1 chuyến đi đáng nhớ.</s>
</p>
</div>
<div id="d45">
<p id="d45p1">
<s id="d45p1s1">Bắt một chuyến xe lửa đến SaPa</s>
</p>
<p id="d45p2">
<s id="d45p2s1">Sapa là 1 thị trấn nhỏ ở phía Bắc của Lào Cai.</s>
<s id="d45p2s2">Vũng sâu thuộc dãy Hoàng Liên Sơn, là chỗ ở cho những nhóm dân tộc thiểu số, những người làm canh tác trên ruộng bậc thang .</s>
<s id="d45p2s3">Núi Fansipan, mái nhà của Đông Dương, độ cao là 3,143 đứng ở tâm của dãy núi Hoàng Liên Sơn không xa Sapa.</s>
</p>
<p id="d45p3">
<s id="d45p3s1">Bắt một chuyến tàu hỏa từ Hà Nội đến Lào Cai</s>
</p>
<p id="d45p4">
<s id="d45p4s1">Thị trấn, 367km phía Bắc của Hà Nội, đến được dễ dàng bằng chuyến xe lửa qua đêm từ thủ đô .</s>
<s id="d45p4s2">Người ta có thể lấy chiếc xe buýt, nhưng giống như một chuyến đi dài thường giành cho những người với sự khoa khát đến sự mạo hiểm.</s>
<s id="d45p4s3">Con tàu, mặt khác chắc chắn là rẻ và thuận lợi trong khi bạn có thể đứng yên với một quang cảnh hấp dẫn bên ngoài cửa sổ từ 1 Cabin mà vẫn hít thở bầu không khí từ thời kì thực dân Pháp.</s>
</p>
<p id="d45p5">
<s id="d45p5s1">Nếu bạn chọn cho chuyến du lịch, Vé nên được đặt trước ít nhất một vài ngày hoặc thậm chí là cả tháng, đặc biệt nếu kế hoạch cho chuyến đi của bạn trong thời gian các ngày nghỉ như ngày lao động ngày 1 tháng 5 hoặc ngày truyền thống vào ngày 2 tháng 9.</s>
</p>
</div>
<div id="d46">
<p id="d46p1">
<s id="d46p1s1">Uống bia hơi với dân địa phương</s>
</p>
<p id="d46p2">
<s id="d46p2s1">Bia hơi tạm dịch là bia tươi , ủ theo cách của địa phương , không chất bảo quản bia được cung cấp cho các quán bá nhỏ và tạ các góc đường.</s>
<s id="d46p2s2">Chuyến thăm đến Hà Nội sẽ không trọn vẹn nếu không ghé góc bia hơi ở ngã tư của đường Luong Ngọc Quyen, Ta hien và Dinh Liet với giá 20 xu 1 cốc.</s>
</p>
<p id="d46p3">
<s id="d46p3s1">Nhiều quán bia cung cấp những món ăn đường phố với giá rẻ nó sẽ ngon hơn khi dùng với bia.Đó là tôm nướng với muối và ớt, ngêu hấp với xả, xoài xanh chấm muối ớt hoặc ốc dừa với bơ và nước mắm.</s>
<s id="d46p3s2">Thay vì một cái bàn phù hợp , bạn sẽ thấy mình ngồi trên ghế nhựa nhỏ, nhiều màu xanh mà còn phục vụ như một cái bàn nhỏ.</s>
<s id="d46p3s3">Rượu mang đến cho bạn sự thú vị, bạn sẽ sớm quên đi nhũng nỗi lo lắng trên đôi chân của bạn cổ vũ bạn suốt đêm.</s>
</p>
</div>
<div id="d47">
<p id="d47p1">
<s id="d47p1s1">Cuộc đi chơi qua đêm ở Vịnh Hạ Long</s>
</p>
<p id="d47p2">
<s id="d47p2s1">Vịnh Hạ Long là di sản văn hóa nổi tiếng thế giới không thể bỏ qua ở phía Bắc của tỉnh Quảng Ninh.Diện tích kéo dài là 1,553 km2, vịnh bao gồm hàng nghìn hang động đá vôi khoảng 500 triệu năm và 2,000 hòn đảo nhỏ đến tất cả các hình dáng và kích cỡ.</s>
</p>
<p id="d47p3">
<s id="d47p3s1">Mặt trời mọc và lặn trong chuyến du ngoạn bằng thuyền mang tới nhiều điều ngạc nhiên</s>
</p>
<p id="d47p4">
<s id="d47p4s1">Các du khách có thể đặt chỗ cho chuyến đi trên biển qua đêm với một phòng đôi, bữa ăn sáng, ăn trưa và ăn tối.</s>
<s id="d47p4s2">Mặt trời đi lên, bạn sẽ được đưa qua các dãy núi đá vôi hùng vĩ của vịnh.</s>
<s id="d47p4s3">Vào buổi tối, một bữa ăn tối dưới ánh nến đang chờ bạn trên tàu theo các ngôi sao và mặt trăng, chiếu sáng đường cho những con tàu nhỏ đi ra ngoài vào buổi tối.</s>
</p>
</div>
<div id="d48">
<p id="d48p1">
<s id="d48p1s1">Thiên đường ăn uống Hội An</s>
</p>
<p id="d48p2">
<s id="d48p2s1">ở giữa thị trấn cổ của Hội An một thế giới mới bình an cho bạn khám phá.Và nó không chỉ là căn nhà thế kỉ 16 mà nó còn là thành phố cảng xưa được di sản văn hóa thế giới UNESCO công nhận.</s>
</p>
<p id="d48p3">
<s id="d48p3s1">TRên vỉa hè nhỏ và giữa nhũng ngôi nhà khiêm tốn đây là 1001 món ăn đường phố đang chờ đợi bạn.</s>
<s id="d48p3s2">Ở đây chỉ 1 vài để thêm vào danh sách của bạn vì bạn sẽ không tìm thấy bất kì chỗ nào ngon và rẻ.</s>
</p>
<p id="d48p4">
<s id="d48p4s1">- Mi Quang hoặc mì Quang, các chị trung tâm của phở, chỉ lớn hơn và với một phần mềm chứ không phải là kết cấu mượt</s>
</p>
<p id="d48p5">
<s id="d48p5s1">- Hến xúc bánh tráng : burritos Việt Nam-</s>
</p>
<p id="d48p6">
<s id="d48p6s1">- Cao Lầu: Mì nâu với thịt tái , chỉ trong Hội An</s>
</p>
</div>
<div id="d49">
<p id="d49p1">
<s id="d49p1s1">Chợ nổi trên vùng châu thổ sông Mê Kông</s>
</p>
<p id="d49p2">
<s id="d49p2s1">Vùng châu thổ Mê Koong xuống phía nam đan chéo với hàng ngàn kênh rạch lồng vào nhau thông qua các cánh đồng và rừng đước tạo thành 1 thế giới riêng : 1 cuộc sống trên nước.</s>
<s id="d49p2s2">Để xe đạp của bạn sang một bên và nhảy lên tàu để khám phá trái cay nhiệt đới ở chợ nổi.</s>
<s id="d49p2s3">Những tên nổi tiếng nhất bao gồm Cái Răng ( tỉnh Cần Thơ), Cái Bè (Tỉnh Tiền Giang ), Phùng Hiệp ( còn gọi là Ngã Bảy trong</s>
</p>
<p id="d49p3">
<s id="d49p3s1">Chợ nổi là một biểu tượng đặc trưng của đồng bằng sông Cửu Long</s>
</p>
<p id="d49p4">
<s id="d49p4s1">Ở giữa hàng trăm tàu thuyền nằm cạnh nhau , bạn sẽ tìm thấy đám đông người mua và thương lượng giá cả về trái cây, cá, thịt gà,vải, vật dụng gia đình và công cụ cho công việc trồng trọt.</s>
<s id="d49p4s2">Các mặt hàng được treo trên cây tre dài cho khách hàng lựa chọn.Đối với sự mạo hiểm hơn.</s>
<s id="d49p4s3">bạn có thể đi mua rắn và rượu rắn trong chợ Phùng Hiệp.</s>
</p>
<p id="d49p5">
<s id="d49p5s1">Những hồ nước đẹp nhất Việt Nam</s>
</p>
<p id="d49p6">
<s id="d49p6s1">Hãy đắm mình trong vẻ đẹp lộng lẫy của những hồ nước từ Bắc vào Nam.</s>
</p>
<p id="d49p7">
<s id="d49p7s1">Những hồ nước mà bạn nhất định phải nhìn ngắm một lần trong đời này đã trở thành điểm đến du lịch lý tưởng cho những người muốn thoát khỏi cuộc sống tất bật và hoà mình vào thiên nhiên.</s>
</p>
</div>
<div id="d50">
<p id="d50p1">
<s id="d50p1s1">Hồ Ba Bể, Bắc Kạn</s>
</p>
<p id="d50p2">
<s id="d50p2s1">Hồ Ba Bể, nghĩa là ba hồ nước cạnh nhau trong tiếng Anh, toạ lạc ở phía Bắc tỉnh Bắc Kạn, cách thủ đô Hà Nội 240km về phía Bắc.</s>
<s id="d50p2s2">Được bao bọc bởi các vách núi đá vôi, hồ nước ngọt tự nhiên lớn nhất Việt Nam này nằm trải dài suốt 8km từ Bắc xuống Nam và có độ sâu đến 35m.</s>
<s id="d50p2s3">Du khách sẽ mất ít nhất 2 ngày để khám phá hết nó, chưa kể đến những hang động gần đó và thác nước ngoạn mục hơn ở thượng nguồn.</s>
</p>
</div>
<div id="d51">
<p id="d51p1">
<s id="d51p1s1">Hồ Tây, Hà Nội</s>
</p>
<p id="d51p2">
<s id="d51p2s1">Hồ Tây là hồ nước ngọt lớn nhất Hà Nội, nằm ngay giữa trung tâm Thủ Đô.</s>
<s id="d51p2s2">Nó thu hút một lượng lớn du khách nước ngoài cũng như người dân địa phương đến ngắm mặt hồ như bị bao phủ bởi một màn sương mỏng vào lúc mặt trời mọc và buổi hoàng hôn.</s>
<s id="d51p2s3">Đi dạo quanh bờ hồ, ngắm nhìn người dân sinh hoạt, câu cá và bạn sẽ quên đi sự hối hả, xô bồ của dòng xe cộ thủ đô tấp nập.</s>
</p>
</div>
<div id="d52">
<p id="d52p1">
<s id="d52p1s1">Hồ Sông Mực, Thanh Hóa</s>
</p>
<p id="d52p2">
<s id="d52p2s1">Thuộc công viên quốc gia Bến En ở vùng duyên dải phía Bắc tỉnh Thanh Hoá, hồ Sông Mực là một trong những điểm du lịch thu hút khách nhất.</s>
<s id="d52p2s2">Được cung cấp nước bởi sông Mực và bốn nhánh sông khác, nước trong hồ lúc nào cũng trong xanh suốt bốn mùa.</s>
<s id="d52p2s3">Cùng với 21 đảo nổi, du khách có thể du ngoạn nơi đây bằng thuyền hoặc chèo xuồng.</s>
<s id="d52p2s4">Họ sẽ có một trải nghiệm thú vị và kết thúc với hoạt động câu cá.</s>
</p>
</div>
<div id="d53">
<p id="d53p1">
<s id="d53p1s1">Hồ Kẻ Gỗ, Hà Tĩnh</s>
</p>
<p id="d53p2">
<s id="d53p2s1">Hồ Kẻ Gỗ được xây dựng vào năm 1976 ở trung tâm tỉnh Hà Tĩnh.</s>
<s id="d53p2s2">Nó là công trình thủy lợi lớn nhất của tỉnh, và chứa hơn 350 triệu mét khối nước.</s>
<s id="d53p2s3">Được bao quanh bởi rừng tự nhiên với hệ động thực vật đa dạng, hồ Kẻ Gổ là điểm tham quan ưa thích của các nhà khoa học cả trong và ngoài nước.</s>
<s id="d53p2s4">Du khách đến hồ Kẻ Gỗ có thể ngồi trên thuyền xuôi dòng từ trên đỉnh núi, tổ chức picnic bên bờ hồ và thưởng thức cá nướng, đặc sản của vùng.</s>
</p>
</div>
<div id="d54">
<p id="d54p1">
<s id="d54p1s1">Hồ Tuyền Lâm, Lâm Đồng</s>
</p>
<p id="d54p2">
<s id="d54p2s1">Không ai biết chắc tại sao và tự bao giờ hồ nước này được gọi tên là Tuyền Lâm, nhưng nhiều người cho rằng Tuyền tượng trưng cho dòng suối và Lâm tượng trưng cho cánh rừng.</s>
<s id="d54p2s2">Tuyền Lâm là nơi mà dòng nước và cây cối gặp nhau.</s>
<s id="d54p2s3">Nằm giữa cao nguyên Lâm Đồng, nơi mà mùa khô kéo dài suốt sáu tháng, hồ nước vẫn luôn đầy ắp quanh năm.</s>
<s id="d54p2s4">Nếu nhìn từ cáp treo, hồ Tuyền Lâm trông như một đại dương thu nhỏ với các ốc đảo tượng trưng cho lục địa.</s>
<s id="d54p2s5">Tại đây du khách có cơ hội cảm nhận khí hậu cao nguyên trong lành, khám phá văn hoá của các dân tộc ít người và tham gia các hoạt động thú vị như cưỡi voi.</s>
</p>
</div>
<div id="d55">
<p id="d55p1">
<s id="d55p1s1">Hồ Tơ Nưng.</s>
<s id="d55p1s2">Gia Lai</s>
</p>
<p id="d55p2">
<s id="d55p2s1">Tọa lạc 6km về phía Bắc thị trấn Pleiku, trung tâm của cao nguyên tỉnh Gia Lai, hồ Tơ Nưng thực chất là một miệng núi lửa đã ngưng hoạt động từ hàng triệu năm trước.</s>
<s id="d55p2s2">Mắt hồ rộng 280 héc ta (692 mẫu Anh) và sâu trung bình từ 16-19 mét, nơi sâu nhất đến 40 mét.</s>
<s id="d55p2s3">Du khách có thể khám phá hồ Tơ Nưng bằng thuyền, nhưng cũng có thể chọn thưởng thức phong cảnh tuyệt đẹp từ trên lưng voi.</s>
<s id="d55p2s4">Vào buổi tối, du khách có thể cùnh nhau nhảy múa, ca hát hoặc uống rượu với đồng bào dân tộc ít người trong khi thả mình vào các điệu nhạc truyền thống của họ.</s>
</p>
</div>
<div id="d56">
<p id="d56p1">
<s id="d56p1s1">Quyến rũ rừng thông Bồ Bồ.</s>
</p>
<p id="d56p2">
<s id="d56p2s1">Cách trung tâm thành phố Đà Nẵng chừng 25km, rừng thông Bồ Bồ (xã Điện Tiến, huyện Điện Bàn, tỉnh Quảng Nam) đang là điểm đến yêu thích của nhiều bạn trẻ ưa phượt hoặc chụp ảnh.</s>
</p>
<p id="d56p3">
<s id="d56p3s1">Được biết, núi Bồ Bồ gồm 4 ngọn đồi nhỏ nằm liên tiếp nhau có diện tích hơn 200ha.</s>
<s id="d56p3s2">Địa danh này có cảnh quan thiên nhiên thơ mộng với đồi thông Caribê thẳng tắp, hồ nước phẳng lặng và bầu không khí quanh năm mát mẻ.</s>
</p>
<p id="d56p4">
<s id="d56p4s1">Trần Văn Dũng, một tay máy trẻ ở Đà Nẵng chia sẻ trong một lần về Đại Lộc, tình cờ ngang qua núi Bồ Bồ, thấy đồi thông thẳng tắp đẹp mắt, anh dừng xe lại “bắn” vài kiểu ảnh.</s>
<s id="d56p4s2">Khi chia sẻ hình ảnh này lên trang facebook cá nhân, Dũng nhận được rất nhiều lời khen ngợi về vẻ đẹp của đồi thông và vài đề nghị dẫn lên đây làm chùm ảnh cá nhân.</s>
<s id="d56p4s3">Từ đó, trên facebook của Dũng luôn rộn ràng những thông tin chia sẻ các kiểu ảnh chụp ở đồi thông Bồ Bồ, nhìn rất dễ thương và lãng mạn.</s>
</p>
<p id="d56p5">
<s id="d56p5s1">Trên độ cao 55m, từ cao điểm Bồ Bồ có thể quan sát toàn bộ cảnh quan bắc Quảng Nam, đông Đại Lộc và nam Đà Nẵng với cảnh làng quê, ruộng đồng, sông nước phong phú.</s>
<s id="d56p5s2">Cảnh sắc thiên nhiên Bồ Bồ thật sự là trong những địa điểm chụp ảnh cưới lãng mạn và thu hút”.</s>
</p>
</div>
<div id="d57">
<p id="d57p1">
<s id="d57p1s1">Nhất Lâm Thủy Trang Trà</s>
</p>
<p id="d57p2">
<s id="d57p2s1">.</s>
</p>
<p id="d57p3">
<s id="d57p3s1">Dù nằm cách Đà Nẵng chừng hơn 10 cây số, ở giữa lòng bán đảo Sơn Trà nhưng Nhất Lâm Thủy Trang Trà dường như vẫn là cái tên còn xa lạ với nhiều người.</s>
</p>
<p id="d57p4">
<s id="d57p4s1">Theo anh Phạm Trường Mai, Giám đốc Công ty TNHH một thành viên Trường Mai, cũng là đơn vị chủ quản của Nhất Lâm Thủy Trang Trà, năm 2007 gia đình anh đến đây xây dựng khu du lịch sinh thái Trường Mai và vài năm sau đổi tên Trường Mai thành Nhất Lâm Thủy Trang Trà, một cái tên khơi gợi sự lãng mạn, nơi có núi, có nước và cỏ cây quanh năm xanh mát.</s>
</p>
<p id="d57p5">
<s id="d57p5s1">Nhiều năm qua, gia đình anh bỏ nhiều công sức chăm sóc, gầy dựng khu vực này thành nơi nuôi heo rừng, tận dụng nguồn nước tự nhiên để trồng rau rừng, nuôi cá, gà thả vườn… Về cơ bản, đây không phải là khu nghỉ dưỡng mà là khu tăng gia tập trung, chăm sóc bảo vệ rừng.</s>
<s id="d57p5s2">Tuy nhiên, cùng với cảnh quan xinh đẹp, mát lành, dần dần gia đình Trường Mai đã xây dựng Nhất Lâm Thủy Trang Trà thành điểm đến tham quan và thưởng ngoạn.</s>
</p>
<p id="d57p6">
<s id="d57p6s1">Con đường đến với Nhất Lâm Thủy Trang Trà khá thơ mộng, cỏ cây xanh tốt chạy dọc hai bên đường.</s>
<s id="d57p6s2">Men theo đỉnh Bàn Cờ, đến ngã ba rẽ trái rồi đi theo hướng đường bê-tông vài cây số sẽ gặp cổng vào khu vực này.</s>
<s id="d57p6s3">Thỉnh thoảng gặp đoạn đường có dốc cao, bạn có thể dừng xe nhìn về thành phố hoặc ngắm nhìn mặt biển.</s>
<s id="d57p6s4">Tuy nhiên, theo lời anh Trường Mai, bạn cần phải dạn tay lái mới đủ tự tin xuôi theo những con dốc nghiêng 40 độ, vòng vèo ôm lấy lưng chừng núi.</s>
<s id="d57p6s5">Nếu ngại chạy xe máy, ô-tô cũng là phương tiện phù hợp đưa du khách đến với Nhất Lâm Thủy Trang Trà.</s>
</p>
<p id="d57p7">
<s id="d57p7s1">Nhằm thu hút khách tham quan, Công ty TNHH một thành viên Trường Mai đã cho dựng lên vài chòi canh bên cạnh suối Nai để du khách dừng chân, câu cá dưới lòng suối.</s>
<s id="d57p7s2">Theo gợi ý của chủ nhân, đến đây, du khách không nên bỏ qua món rượu dừa, được xem là nước uống đặc trưng được chế biến và bảo quản trong trái dừa, có hương vị ngọt nhẹ, mang chút men thơm vốn có nước dừa lên men.</s>
</p>
</div>
<div id="d58">
<p id="d58p1">
<s id="d58p1s1">Điểm tham quan mới cho khách du lịch</s>
</p>
<p id="d58p2">
<s id="d58p2s1">Để tạo ra sự đa dạng và mới lạ cho du khách đến Đà Nẵng, nhiều người trẻ địa phương đang cố gắng để phát triển các điểm du lịch mới và đặc biệt.</s>
<s id="d58p2s2">Các 'Chân Trời Góc Bể' (Tất cả các góc của thế giới) sinh thái nhà hàng là một ví dụ điển hình.</s>
</p>
<p id="d58p3">
<s id="d58p3s1">Tọa lạc trên đường Lê Văn Duyệt tại chân cầu treo Thuận Phước, sinh thái nhà hàng là địa điểm hoàn hảo cho những ai muốn tận hưởng giây phút thư giãn từ sự hối hả và nhộn nhịp của thành phố, hay các hoạt động ngoài trời thú vị với người thân và bạn bè của họ .</s>
</p>
<p id="d58p4">
<s id="d58p4s1">Diện tích 5.000m2 gồm nhiều tre rộng rãi đồng hồ tháp mang lại cho khách hàng thư giãn, yên bình và yên tĩnh.</s>
<s id="d58p4s2">Triển lãm trưng bày các sản phẩm dệt bằng rơm và gạo, cũng như tái tạo lại các hình ảnh của khu vực nông thôn.</s>
</p>
<p id="d58p5">
<s id="d58p5s1">Ngoài ra, du khách có cơ hội để được đắm mình trong thiên nhiên bằng cách tham gia các trò chơi tập thể trên đồng cỏ rộng rãi hoặc trong thể thao dưới nước như đua thuyền và xe đạp nổi xe đạp nước.</s>
</p>
<p id="d58p6">
<s id="d58p6s1">Một ví dụ khác là công ty MTV Nguyễn-Eco chuyên cung cấp các tour du lịch biển và hải đảo.</s>
</p>
<p id="d58p7">
<s id="d58p7s1">Ông Dương Văn Nguyên, Phó Giám đốc của công ty, cho biết Đà Nẵng chào đón một số lượng ngày càng tăng của du khách quốc tế, nhưng họ có vẻ thích trải nghiệm các hoạt động du lịch sinh thái ở Hội An chứ không phải là các tour du lịch quanh thành phố.</s>
<s id="d58p7s2">Tuy nhiên, thành phố sở hữu nhiều hàng thủ công truyền thống lâu đời trong đó có tiềm năng lớn để phát triển du lịch sinh thái.</s>
<s id="d58p7s3">Bao gồm việc tạo ra thảm cói ở làng Cẩm Nê và đan tre ở Yên Né.</s>
</p>
<p id="d58p8">
<s id="d58p8s1">Ông nhận xét: "Để đáp ứng nhu cầu ngày càng tăng từ nước ngoài cho loại hình du lịch này, công ty của tôi đã đưa ra một 'Nguyễn Eco du lịch sinh thái' tour du lịch dọc theo bờ Lê sông Cấm.</s>
<s id="d58p8s2">Thưởng thức tour du lịch, du khách sẽ có cơ hội để trải nghiệm làm chiếu cói hoặc tự mình hái rau để chuẩn bị bữa ăn cho mình ".</s>
</p>
</div>
<div id="d59">
<p id="d59p1">
<s id="d59p1s1">Phát triển các điểm du lịch tại huyện Hòa Vang</s>
</p>
<p id="d59p2">
<s id="d59p2s1">Trong những năm gần đây, nhiều du khách trong và ngoài nước khi đến Đà Nẵng đã được thu hút vào các sản phẩm du lịch, điểm du lịch dân dã ở huyện Hòa Vang.</s>
</p>
<p id="d59p3">
<s id="d59p3s1">Khoảng 20 km về phía tây của thành phố, các 186ha hồ Hòa Trung, xã Hòa Liên của huyện tự hào có một vẻ đẹp quyến rũ bình yên và đơn giản với nhiều hòn đảo nổi nhân tạo và cỏ xanh mướt.</s>
<s id="d59p3s2">Trong những ngày nước cạn vào mùa hè, các khu vực ven hồ là lớn hơn và trông giống như một thảo nguyên rộng lớn và yên tĩnh.</s>
</p>
<p id="d59p4">
<s id="d59p4s1">Theo một trang web tiếng Việt, nơi này đẹp như thảo nguyên Mông Cổ-Mãn Châu nổi tiếng.</s>
<s id="d59p4s2">Nhờ vẻ đẹp ấn tượng của nó, hồ đã trở thành rất nổi tiếng với người dân từ Đà Nẵng người muốn tham gia các hoạt động ngoài trời hoặc ở lại qua đêm ở đây với bạn bè của họ và các thành viên trong gia đình.</s>
</p>
<p id="d59p5">
<s id="d59p5s1">Ngoài các hồ nước thanh bình, huyện nổi tiếng với khoảng 100 ngôi nhà cổ mà là tất cả trên 100 năm tuổi.</s>
<s id="d59p5s2">Trong đó, các nhà Tích Thiện Dương 200 tuổi trong làng Lai Thái Phường Hòa Nhơn đã trở thành một nơi phải ghé thăm.</s>
</p>
<p id="d59p6">
<s id="d59p6s1">Ngôi nhà này vẫn giữ nguyên một số đặc điểm kiến ​​trúc độc đáo của một ngôi nhà Việt truyền thống cổ xưa, trong đó có một mái nhà phủ đầy rêu, hoa văn chạm khắc tinh vi, và phía đông và các phòng về hướng tây phù hợp với kiến ​​trúc phương Đông cổ đại.</s>
<s id="d59p6s2">Ngoài ra, nhiều đồ dùng cũ được lưu giữ trong nhà, chẳng hạn như một máy nghiền bột, cối gạo, khuôn bánh và than sắt, và những phản ánh cuộc sống nông thôn của quá khứ.</s>
</p>
<p id="d59p7">
<s id="d59p7s1">Một nhóm thuộc Sở Văn hóa, Thể thao và Du lịch và các cơ quan có liên quan khác tại địa phương vừa khảo sát các sản phẩm du lịch mới ở làng Thái Lai.</s>
<s id="d59p7s2">Mục đích là tìm cách để thúc đẩy sự phát triển của du lịch sông địa phương với mục đích bắt đầu một tour du lịch thuyền mới, phát triển các điểm du lịch mới, và xây dựng một bến tàu thuyền cho chuyến đi đó.</s>
</p>
<p id="d59p8">
<s id="d59p8s1">Các tour du lịch tham quan thuyền sông Hàn- làng Túy Loan – làng Thái Lai sẽ mang lại cơ hội cho du khách thưởng thức vẻ đẹp của cây cầu của thành phố bên kia sông, diện tích trồng rau La Hường ở quận Cẩm Lệ, các làng Túy Loan Đình, nhà Tích Thiện Dương, và nhiều vườn cây ăn quả trong Làng Thái Lai.</s>
</p>
<p id="d59p9">
<s id="d59p9s1">Trong một nỗ lực để phát triển sản phẩm du lịch có tính năng đặc thù của đất nước và con người huyện Hòa Vang, ông Nguyễn Thúc Dũng từ Văn hóa và Thể thao Văn phòng huyện nhấn mạnh sự cần thiết để làm cho địa điểm du lịch nổi tiếng hiện hấp dẫn hơn đối với khách du lịch trong và ngoài nước .</s>
<s id="d59p9s2">Ưu tiên hàng đầu cần được thúc đẩy du lịch sinh thái dựa vào cộng đồng tại làng Thái Lai vì loại hình du lịch này sẽ chứng minh hiệu quả trong khu vực nông thôn này.</s>
</p>
</div>
<div id="d60">
<p id="d60p1">
<s id="d60p1s1">Hồ Hòa bình Hòa Trung</s>
</p>
<p id="d60p2">
<s id="d60p2s1">Khoảng 20 km về phía tây của Đà Nẵng, Hồ Hòa Trung, xã Hòa Liên huyện Hòa Vang của cung cấp nước cho cuộc sống hàng ngày và các hoạt động nông nghiệp của người dân địa phương ở các xã Hòa Sơn, Hòa Liên.</s>
</p>
<p id="d60p3">
<s id="d60p3s1">Các hồ nước tự hào có một vẻ đẹp thanh bình và chỉ đơn giản là quyến rũ với nhiều đảo nổi nhân tạo và cỏ xanh mướt.</s>
<s id="d60p3s2">Trong những ngày nước cạn, khu vực ven hồ là lớn hơn và trông giống như một thảo nguyên rộng lớn và yên tĩnh.</s>
</p>
<p id="d60p4">
<s id="d60p4s1">Khách ghé thăm vào địa điểm cũng sẽ bị ấn tượng bởi những hình ảnh của một ngôi làng nông thôn Việt Nam, chẳng hạn như đàn bò và trâu ăn trên cỏ, và cò trắng bay ngang qua bầu trời.</s>
</p>
<p id="d60p5">
<s id="d60p5s1">Nhờ vẻ đẹp ấn tượng của nó, hồ đã trở thành rất phổ biến với người dân từ Đà Nẵng người muốn tham gia các hoạt động ngoài trời hoặc ở lại qua đêm ở đây với bạn bè của họ và các thành viên trong gia đình.</s>
<s id="d60p5s2">Ngoài ra, địa điểm này đang thu hút sự quan tâm của các nhiếp ảnh gia nghiệp dư của thành phố những người muốn nắm bắt được vẻ đẹp tuyệt vời của hồ.</s>
</p>
<p id="d60p6">
<s id="d60p6s1">Nhiếp ảnh gia địa phương Minh Trần nói rằng ông thường chụp ảnh ở hồ, và thấy nhiều cặp vợ chồng trẻ từ Đà Nẵng đến đó để chụp ảnh đẹp trước khi đám cưới của họ.</s>
</p>
</div>
<div id="d61">
<p id="d61p1">
<s id="d61p1s1">(Ruby) Đảo Ngọc - một địa điểm hấp dẫn cho các hoạt động ngoài trời</s>
</p>
<p id="d61p2">
<s id="d61p2s1">Nằm khoảng 15km ngoài khơi bờ biển Đà Nẵng, đảo Ngọc (Ruby) là một nơi tốt nhất cho những ai muốn tận hưởng giây phút thư giãn từ sự hối hả và nhộn nhịp của thành phố, hay các hoạt động ngoài trời hấp dẫn với người thân và bạn bè của họ.</s>
</p>
<p id="d61p3">
<s id="d61p3s1">Hòn đảo được địa phương gọi bằng nhiều tên khác nhau như Hòn Chao, Hòn Sơn Trà và đảo Hàn.</s>
<s id="d61p3s2">Nó có thể dài bằng tàu cao tốc chạy trong 10 phút hoặc 40 phút bằng thuyền du lịch từ sông Hàn.</s>
</p>
<p id="d61p4">
<s id="d61p4s1">Mặc dù chỉ 1,5km rộng, hòn đảo đặc trưng vùng núi, vùng biển và đá lớn chồng chất nhau.</s>
<s id="d61p4s2">Đây là nơi có quần thể động vật và thực vật biển đa dạng và phong phú, trong đó có 144 loài san hô, 135 loài rong biển, và 162 loài cá đầy màu sắc.</s>
</p>
<p id="d61p5">
<s id="d61p5s1">Du khách đến địa điểm có thể thưởng thức âm thanh của sóng bắn tung tóe và gió khi đi chân trần trên cát trắng.</s>
<s id="d61p5s2">Ngoài ra, họ có thể mất cơ hội để tham gia vào các môn thể thao dưới nước thú vị, bao gồm cả máy bay phản lực trượt tuyết, đua xuồng, đua xe, lướt sóng dù, và đi đánh cá với ngư dân địa phương.</s>
</p>
<p id="d61p6">
<s id="d61p6s1">Ông Hồ Minh Dũng, Quận Hoàn Kiếm Hà Nội cho biết, ông có ấn tượng sâu sắc bởi các hoạt động hấp dẫn trên đảo, chẳng hạn như đi đánh cá lưới vây, thu thập đá và ốc sên 'vú nàng' (ngực), và lặn để khám phá đầy màu sắc san hô và cá.</s>
</p>
</div>
<div id="d62">
<p id="d62p1">
<s id="d62p1s1">Đèo Hải Vân, một thử thách mới và kinh nghiệm cho đua xe</s>
</p>
<p id="d62p2">
<s id="d62p2s1">Con đường danh lam thắng cảnh và lạng lách 24km của đèo Hải Vân luôn luôn là một yêu thích của nhà thám hiểm xe máy.</s>
</p>
<p id="d62p3">
<s id="d62p3s1">Đỉnh đèo Hải Vân, đó là biên giới giữa tỉnh Thừa Thiên-Huế và thành phố Đà Nẵng, vẫn tự hào có những gạch lịch sử đèo Hải Vân , được xây dựng dưới triều đại nhà Trần năm 1470, khi vua Trần Nhân Tông đã tuyên bố rằng Hải Vân ' kỳ quan tuyệt vời nhất '.</s>
</p>
<p id="d62p4">
<s id="d62p4s1">Thời gian qua, đèo Hải Vân phổ biến cho những người điều khiển xe máy đã đi vào hoạt động từ năm 2005, là nơi yên tĩnh và an toàn cho người đua xe ngoài đường và khách du lịch.</s>
<s id="d62p4s2">Nhưng các khúc cua trên con đường vẫn còn thách thức người lái xe với 15 phần trăm sườn lên dốc.</s>
</p>
<p id="d62p5">
<s id="d62p5s1">Các đỉnh núi luôn được bao phủ bởi những đám mây, và thường có nhiệt độ mát khoảng 17 độ C.</s>
<s id="d62p5s2">Người lái xe có thể phải đối mặt với những khó khăn do sương mù vào những ngày mưa và và buổi chiều muộn.</s>
</p>
<p id="d62p6">
<s id="d62p6s1">Khách du lịch có thể lên đến đỉnh đèo và trở lại để tìm một điểm dừng chân ở chân núi tại Đà Nẵng.</s>
</p>
<p id="d62p7">
<s id="d62p7s1">Hải Vân Cửu Long điểm dừng chân ở chân núi là một điểm dừng cho du khách xuyên Việt Nam, như một điểm hẹn cho các hoạt động cắm trại đội nhóm cuối tuần.</s>
</p>
<p id="d62p8">
<s id="d62p8s1">Đó cũng là điểm dừng đầu tiên chỉ 2km sau Hầm Hải Vân - đường hầm dài nhất trong ASEAN, nối liền tỉnh Thừa Thiên-Huế và thành phố Đà Nẵng - cho những người đi một quãng đường dài bằng xe buýt hoặc xe máy.</s>
</p>
<p id="d62p9">
<s id="d62p9s1">Các tòa nhà hai tầng chính, với một cấu trúc hình nón 200m đường kính, có cửa hàng lưu niệm và góc thức ăn cho khách.</s>
</p>
<p id="d62p10">
<s id="d62p10s1">Phạm Văn Tuấn, người quản lý của nhà hàng Long Hải Vân, cho biết ba nhà hàng với 2.500 chỗ ngồi cung cấp một không gian rộng lớn và thoải mái cho du khách.</s>
</p>
</div>
<div id="d63">
<p id="d63p1">
<s id="d63p1s1">Động Phu Am - một chuyến đi bí ẩn đến địa ngục</s>
</p>
<p id="d63p2">
<s id="d63p2s1">Ngũ Hành Sơn Đà Nẵng nổi tiếng với vô số hang động bí ẩn của nó.</s>
<s id="d63p2s2">Đáng chú ý nhất, Động Âm Phủ (Địa ngục) là nơi sâu nhất và bí ẩn nhất ở khu du lịch này.</s>
</p>
<p id="d63p3">
<s id="d63p3s1">Các hang động sâu 302m nằm bên trong Thủy Sơn (núi Nước), là một trong 5 ngọn núi tượng trưng cho các yếu tố cơ bản của triết học phương Đông cổ đại.</s>
<s id="d63p3s2">Các vòm của dãy hang động tự nhiên từ 45m đến 50m, và có những thành đá nổi bật với bức tượng của Phật giáo địa ngục hay luyện ngục.</s>
</p>
<p id="d63p4">
<s id="d63p4s1">Các hang động có 2 bộ cầu thang - một lên trời, và người kia xuống địa ngục.</s>
<s id="d63p4s2">Nhà sư Phật giáo Thích Huệ Hưng đang theo dõi sự phục hồi của các hang động giữa năm 2003 và 2006.</s>
<s id="d63p4s3">Trong lời giải thích của ông về triết học Phật giáo quan hệ nhân quả, ông nói rằng những ai đã làm việc tốt trong cuộc sống sẽ được đảm bảo một chuyến đi đến của hang động "Thiên Thái Giới ' (thiên đường) ngay lập tức khi chết, trong khi bất cứ ai phạm những hành động sai trái hay xấu sẽ xuống đến 10 vòng tròn của địa ngục, và đặc biệt là "ngục A Tỳ '(Một tù Tý), đó là điểm sâu nhất của hang động.</s>
</p>
<p id="d63p5">
<s id="d63p5s1">Đi bộ qua các nhũ đá và măng đá ấn tượng, du khách không thể không bị ấn tượng bởi phần Luyện Ngục của hang động, thông qua đó các linh hồn tội nhân "đầu tiên phải vượt qua để bị trừng phạt.</s>
<s id="d63p5s2">Ngoài ra còn có nơi thẩm phán của địa ngục để đánh giá tội ác của một kẻ xấu và quyết định mức hình phạt.</s>
<s id="d63p5s3">Ở giữa hang là một bức tượng của Bồ Tát Địa Tạng, người thường được gọi là Bồ Tát của chúng sinh địa ngục.</s>
<s id="d63p5s4">Ở đây, một nơi thiêng liêng được sử dụng để cân nhắc việc tốt và xấu của một người.</s>
<s id="d63p5s5">Đáng chú ý nhất, các hang động có nhiều tác phẩm điêu khắc nhân tạo cho thấy cảnh đe dọa trừng phạt.</s>
</p>
<p id="d63p6">
<s id="d63p6s1">Động Âm Phủ có sự kết hợp hài hòa của văn hóa dân gian và triết học có giá trị của Phật giáo của nhân loại.</s>
<s id="d63p6s2">Những cảnh kinh hoàng nêu trên có ý định để giáo dục con người về làm việc tốt trong cuộc sống và nhìn qua mặt khác của sự việc 'để ngăn chặn một thói quen xấu hoặc làm ra một sự thay đổi tích cực cho bản thân mình.</s>
</p>
</div>
<div id="d64">
<p id="d64p1">
<s id="d64p1s1">Tượng Phật Thích Ca Mâu Ni Hòa Mỹ</s>
</p>
<p id="d64p2">
<s id="d64p2s1">Các tượng Phật Thích Ca Mâu Ni ở Hòa Mỹ nằm gần chùa Quang Minh tại phường Liên Chiểu quận Hòa Minh, khoảng 7km về phía tây của khu vực nội thành.</s>
<s id="d64p2s2">Tượng 20m-cao ngồi trên một bệ hình hoa sen cao 10m.</s>
</p>
<p id="d64p3">
<s id="d64p3s1">Được xây dựng vào năm 1965, bức tượng có 5 tầng bên trong.</s>
<s id="d64p3s2">Tầng 1, với đường kính 9.6m, đã được sử dụng như một thư viện Phật giáo trong 5 năm qua.</s>
<s id="d64p3s3">Về phía bên tay trái của cửa trước tầng 1 của 29 bước nội bộ dẫn lên tầng 2 là một khu vực triển lãm cho những bức tượng Phật, tranh thư pháp, và hình ảnh của Bồ Đề Đạt Ma.</s>
</p>
<p id="d64p4">
<s id="d64p4s1">Từ tầng 2, có một cầu thang 26 bước dẫn đến tầng 3 nơi trưng bày thư pháp và tranh màu nước vẽ tranh.</s>
<s id="d64p4s2">Từ đây, thêm 23 bước dẫn lên tầng 4 và một bức tranh Tượng Phật Thích Ca Mâu Ni, và một người khác dẫn 23 khách lên tầng trên cùng.</s>
<s id="d64p4s3">Giữa tầng 4 và 5 có một cửa sổ tròn 60cm đường kính từ đó du khách có thể thưởng thức một cái nhìn toàn cảnh tuyệt vời một phần của thành phố.</s>
</p>
</div>
<div id="d65">
<p id="d65p1">
<s id="d65p1s1">Cầu Trần Thị Lý - một mốc nổi bật</s>
</p>
<p id="d65p2">
<s id="d65p2s1">Cầu Lý Thị Trấn Đà Nẵng là cây cầu thứ năm trên sông Hàn, khoảng 1 km về phía Nam Cầu Rồng.</s>
<s id="d65p2s2">Cây cầu được bắt đầu xây dựng vào tháng Tư năm 2009 với chi phí 1.709 tỷ đồng, và nó đã chính thức được đi lại vào ngày 29 Tháng Ba năm 2013.</s>
</p>
<p id="d65p3">
<s id="d65p3s1">Với cáp treo của nó, hình ảnh cầu lên – xuống như hình chữ "Y" và được thiết kế để trông giống như cánh buồm hướng về phía Biển Đông.</s>
<s id="d65p3s2">Cây cầu đã trở thành hình ảnh của Đà Nẵng và một nơi lý tưởng cho du khách những người thích chụp ảnh lưu niệm trong thời gian ở thành phố.</s>
</p>
<p id="d65p4">
<s id="d65p4s1">Người ta tin rằng cây cầu, với hình ảnh của những cánh buồm đầy gió, không chỉ cho thấy những đặc điểm quyến rũ và nhẹ nhàng, nhưng cũng tượng trưng cho khát vọng của thành phố để phát triển hơn nữa trong tương lai.</s>
<s id="d65p4s2">Nó là một trong những phong cách kiến ​​trúc độc đáo nhất của tất cả các cây cầu tại Việt Nam.</s>
<s id="d65p4s3">Một tính năng nổi bật của thiết kế của nó là, nghiêng ngược tháp đơn cao 145m tạo ra hình thức bắt mắt cho cây cầu.</s>
</p>
<p id="d65p5">
<s id="d65p5s1">Cầu được đặt tên theo tiếng Việt theo tên nhà hoạt động cách mạng Trần Thị Lý ở huyện Điện Bàn tỉnh Quảng Nam, tên thật là Trần Thị Nhâm.</s>
<s id="d65p5s2">Cô là thành viên của quân đội nhân dân Việt Nam và Quân đội Giải phóng miền Nam Việt Nam.</s>
<s id="d65p5s3">Trong hai cuộc kháng chiến , mặc dù cô đã bị tra tấn dã man và vô nhân đạo trong nhà tù của quân xâm lược, cô đã cho thấy tinh thần bất khuất của mình và sự dũng cảm đáng khâm phục, và cô không tiết lộ bất kỳ các chiến lược và kế hoạch cho kẻ thù cách mạng của Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d65p6">
<s id="d65p6s1">Trước khi xây dựng cầu Trần Thị Lý, một cây cầu cũ đã được phá bỏ.</s>
<s id="d65p6s2">Được xây dựng bởi người Pháp hơn 60 năm trước, cầu Lattre De là cây cầu đầu tiên bắc qua sông Hàn.</s>
<s id="d65p6s3">Trong những năm 1950, các chuyên gia từ Mỹ đến Đà Nẵng để tiến hành khảo sát trên bán đảo Sơn Trà và Ngũ Hành Sơn.</s>
<s id="d65p6s4">Tại thời điểm đó, thực dân Pháp bắt tay vào việc biến Đà Nẵng thành một căn cứ quân sự thông qua việc xây dựng các cơ sở hạ tầng mới và nâng cấp hiện có.</s>
<s id="d65p6s5">Trong số các công trình xây dựng mới là cầu Lattre De để liên kết thành phố với cảng Đà Nẵng.</s>
<s id="d65p6s6">Cây cầu có vai trò quan trọng tạo thuận lợi cho việc vận chuyển viện trợ đến từ Hoa Kỳ cho Pháp vào thành phố.</s>
</p>
<p id="d65p7">
<s id="d65p7s1">Đến năm 1955, tất cả các đường phố địa phương có tên là ở Pháp đã được đổi tên bằng tiếng Việt, trừ đường Pasteur và Yersin đã được đặt theo tên của hai nhà hảo tâm vĩ đại của nhân loại.</s>
<s id="d65p7s2">Trong thời gian này, cầu Lattre De được đổi tên thành Cầu Trịnh Minh bởi một quan chức quân sự thuộc Cộng hòa của Việt Nam trong năm 1954 - thời kỳ năm 1975.</s>
</p>
</div>
<div id="d66">
<p id="d66p1">
<s id="d66p1s1">Chợ Cồn - địa điểm bán buôn và bán lẻ lớn nhất tại khu vực miền Trung</s>
</p>
<p id="d66p2">
<s id="d66p2s1">Chợ Cồn tại 318 Đường Ông Ích Khiêm, quận Hải Châu Đà Nẵng hiện nay là địa điểm bán buôn và bán lẻ lớn nhất tại khu vực miền Trung, với hơn 2.000 thương nhân hoạt động ở đó.</s>
<s id="d66p2s2">Chợ được ở vị trí đầu tiên trong danh mục của các chợ địa phương trên website chợ Đà Nẵng và Công ty Quản lý Triển lãm Hội chợ hctl-danang.com.vn.</s>
</p>
<p id="d66p3">
<s id="d66p3s1">Chợ được thành lập đầu tiên vào năm 1940 trên một ngọn đồi nhỏ ở trung tâm của thành phố.</s>
<s id="d66p3s2">Tại thời điểm đó, nó là một địa điểm giao dịch tốt nhất cho nhiều nhà đầu tư từ các thành phố và các huyện Đại Lộc, Quế Sơn, Thăng Bình, tỉnh Quảng Nam.</s>
<s id="d66p3s3">Các nhà kinh doanh bán sản phẩm nông nghiệp của họ trồng tại địa phương, chủ yếu là các loại rau tươi và thịt gia cầm.</s>
</p>
<p id="d66p4">
<s id="d66p4s1">Chợ được xây dựng lại bắt đầu vào tháng năm 1984.</s>
<s id="d66p4s2">Phải mất hơn 3 tháng để hoàn thành việc xây dựng, và nó đã được chính thức khánh thành vào ngày 29 tháng ba năm 1985 để đánh dấu kỷ niệm 10 năm ngày giải phóng thành phố.</s>
<s id="d66p4s3">Chợ mới gồm các tòa nhà với tòa 1 có 3 tầng diện tích 3.480 m2, tòa hai 2 tầng diện tích 1.562 m2 và một khối nhà một tầng với tổng diện tích 8.828 m2, cùng với một số công trình phụ trợ khác.</s>
<s id="d66p4s4">Có 1.473 thương nhân trên thị trường, và nhiều hợp tác xã địa phương, các doanh nghiệp tư nhân và công ty TNHH đã tham gia vào hoạt động kinh doanh đó.</s>
<s id="d66p4s5">Các loại hàng hóa đã được bán tại các địa điểm để đáp ứng nhu cầu mua sắm ngày càng tăng của người dân địa phương, và hàng chục ngàn khách hàng đã được chào đón mỗi ngày.</s>
<s id="d66p4s6">Chợ hiện tại đã được đổi tên thành Trung tâm Thương mại Đà Nẵng.</s>
</p>
<p id="d66p5">
<s id="d66p5s1">Chợ Cồn hiện tại không chỉ là một địa điểm mua sắm trong khu vực nội thành, mà còn là một nơi cho du khách đến thăm khi đến thành phố biển xinh đẹp.</s>
<s id="d66p5s2">Thị trường bán bất thứ gì bạn muốn mua.</s>
</p>
</div>
<div id="d67">
<p id="d67p1">
<s id="d67p1s1">Đá Đen - một viên ngọc ẩn cho các hoạt động ngoài trời</s>
</p>
<p id="d67p2">
<s id="d67p2s1">Đá Đen là một địa điểm đẹp ở phía bắc của bán đảo Trà Sơn Đà Nẵng, và có thể đến đó bằng tàu du lịch từ sông Hàn.</s>
<s id="d67p2s2">Nó là một nơi lý tưởng cho các hoạt động ngoài trời với người thân và bạn bè.</s>
</p>
<p id="d67p3">
<s id="d67p3s1">Như tên gọi của nó cho thấy, Đá Đen có đặc điểm gồm nhiều loại đá đen lớn chất đống với nhau, tạo ra các góc nhìn đẹp.</s>
<s id="d67p3s2">Trong vùng biển gần đó có một loạt các sinh vật biển như cá hồng, cá bống, cá mú, littorea littorina, con sò, và "vú nàng" (ngực) ốc được cho là chỉ tìm thấy trên đảo Cù Lao Chàm ở Hội An.</s>
</p>
<p id="d67p4">
<s id="d67p4s1">Khách đến Đá Đen có thể có cơ hội để đi câu cá với ngư dân địa phương hoặc lặn để khám phá các rạn san hô.</s>
<s id="d67p4s2">Ngoài ra còn có bãi biển để tắm nắng và bơi lội, nó cũng là một nơi hoàn hảo để đốt lửa trại hoặc tổ chức các hoạt động nhóm thú vị.</s>
</p>
<p id="d67p5">
<s id="d67p5s1">Để khách du lịch có thể đi lại dễ dàng hơn, có dự kiến sẽ xây dựng bến tàu cho khách du lịch.</s>
<s id="d67p5s2">Ngoài ra, các công ty du lịch địa phương đang có kế hoạch ra mắt nhiều chuyến du lịch để thu hút du khách cả trong nước và nước ngoài.</s>
</p>
</div>
<div id="d68">
<p id="d68p1">
<s id="d68p1s1">Bảo tàng tượng Sáp trở nên phổ biến</s>
</p>
<p id="d68p2">
<s id="d68p2s1">Đặt tại khu nghỉ dưỡng Bà Nà Hills ở Đà Nẵng, Bảo tàng tượng Sáp đầu tiên ở Việt Nam đã trở nên rất phổ biến với cư dân địa phương và du khách trong và ngoài nước.</s>
</p>
<p id="d68p3">
<s id="d68p3s1">Khu bảo tàng, được xây dựng theo phong cách kiến ​​trúc cổ của Pháp, có 10 khu vực khác nhau mà những đặc điểm về 50 bản sao sáp của các chính trị gia nổi tiếng thế giới, vận động viên và ngôi sao điện ảnh.</s>
<s id="d68p3s2">Chúng bao gồm các Tổng thống Mỹ Barack Obama, Tổng thống Nga Vladimir Putin, cựu Tổng thống Nam Phi Nelson Mandela, cố võ sĩ Bruce Lee, các võ sĩ Trung Quốc Jet Li, sao bóng đá David Beckham và Lionel Messi, ngôi sao điện ảnh Brad Pitt và Angelina Jolie, và cố ca sĩ Michael Jackson.</s>
<s id="d68p3s3">Các bản sao kích thước thật được làm từ một hỗn hợp của sáp ong và nhựa.</s>
</p>
<p id="d68p4">
<s id="d68p4s1">Du khách đến với bảo tàng sẽ có cơ hội chụp những bức ảnh với tượng sáp thần tượng của mình, và tìm hiểu về cách làm sáp , tại một nhà máy ở bảo tàng.</s>
<s id="d68p4s2">Ngoài ra, có một khu vực dành cho khách để làm sáp riêng cho họ.</s>
</p>
<p id="d68p5">
<s id="d68p5s1">Sau 10 tháng hoạt động, bảo tàng hiện nay đón khoảng 1.000 người mỗi ngày.</s>
<s id="d68p5s2">Lệ phí là 50.000 đồng mỗi người.</s>
</p>
</div>
<div id="d69">
<p id="d69p1">
<s id="d69p1s1">Bãi Bụt – nơi thư giãn tuyệt vời</s>
</p>
<p id="d69p2">
<s id="d69p2s1">Bãi biển Bụt (Buddha) là một địa điểm đẹp trên bán đảo Sơn Trà, và đáng phải xem cho những người yêu môi trường sinh thái.</s>
<s id="d69p2s2">Theo truyền thuyết, vào thời Vua Minh Mạng, ngư dân địa phương phát hiện một bức tượng của nữ thần Mercy trên bãi biển, và ở đây đã xây dựng miếu cho nữ thần.</s>
<s id="d69p2s3">Kể từ đó, người dân địa phương đã thích cuộc sống hòa bình và thịnh vượng, và khu vực này được biết đến như là Bãi Bụt.</s>
</p>
<p id="d69p3">
<s id="d69p3s1">Chỉ cách khoảng 20 phút từ trung tâm thành phố, bãi biển Bụt đã trở thành một điểm đến nổi tiếng cho cả du khách trong nước và nước ngoài trong những năm gần đây, do môi trường tự nhiên của nó là một ví dụ hoàn hảo của sự hài hòa giữa núi và biển.</s>
<s id="d69p3s2">Bên cạnh đó là một bãi biển tốt cho tắm nắng và bơi lội, nó là một nơi lặn hoàn hảo để khám phá thế giới dưới nước tuyệt vời và đầy màu sắc của san hô và sinh vật biển khác.</s>
<s id="d69p3s3">Ngoài ra, bãi biển là quê hương của nhiều loại cây quý hiếm và động vật được liệt kê trong Sách đỏ quốc gia.</s>
<s id="d69p3s4">Du khách đến bãi biển cũng sẽ có cơ hội thưởng thức một loạt các món ăn ngon và thức uống, tập trung vào các đặc sản địa phương được phục vụ với giá cả hợp lý.</s>
<s id="d69p3s5">Ngoài ra, có một số môn thể thao dưới nước và các hoạt động bãi biển vui vẻ ở đây, chẳng hạn như đua thuyền, lướt sóng và máy bay lướt phản lực.</s>
</p>
<p id="d69p4">
<s id="d69p4s1">Nỗ lực để làm Bãi biển Bụt là điểm đến kỳ nghỉ lý tưởng tại Đà Nẵng, xây dựng những khu nghỉ dưỡng liên hợp ở Vịnh, một trong những dự án du lịch quy mô lớn của thành phố, bắt đầu vào ngày 30 tháng 4 năm 2004.</s>
<s id="d69p4s2">Các dự án 19 triệu USD sẽ bao gồm 199,786m2 đất và 100,500m2 nước, và sẽ trở thành một trong những khu nghỉ mát sang trọng hàng đầu trong khu vực trung tâm.</s>
<s id="d69p4s3">Khách sạn sẽ có biệt thự cao cấp, trung tâm hội nghị và dịch vụ, một khách sạn 5 sao, và các cơ sở khác.</s>
<s id="d69p4s4">Thiết kế của nó là sự kết hợp hoàn hảo của kiến ​​trúc hiện đại theo phong cách và đặc điểm văn hóa của khu vực duyên hải miền Trung.</s>
</p>
<p id="d69p5">
<s id="d69p5s1">Giai đoạn 1 của dự án sẽ bao gồm khoảng 140 căn biệt thự vườn sang trọng và hơn 100 ngôi nhà gỗ.</s>
<s id="d69p5s2">Các biệt thự phong cách cổ điển và biệt thự 1 tầng được nép mình trong các sườn đồi, bao quanh bởi cây các sắc thái của màu xanh lá cây khác nhau.</s>
<s id="d69p5s3">Mặc dù dự án đang được xây dựng, nhưng nhiều người nước ngoài đã quan tâm đến việc mua các biệt thự đó.</s>
</p>
<p id="d69p6">
<s id="d69p6s1">Một khách sạn 5 sao 17 tầng sẽ được xây dựng trên diện tích 34,432m2 trong giai đoạn 2 của dự án.</s>
<s id="d69p6s2">Nó sẽ cung cấp thời gian ở lại tuyệt vời với một cái nhìn tổng quan toàn cảnh đẹp của Đà Nẵng và bãi biển đầy nắng đẹp cho khách hàng của mình.</s>
<s id="d69p6s3">Ngoài ra, khách sạn sẽ mang lại trải nghiệm và cơ hội không thể nào quên để thưởng thức bình minh và hoàng hôn những khoảnh khắc tuyệt vời.</s>
<s id="d69p6s4">Đáng chú ý nhất, các khách sạn gia đình, là loại hình đầu tiên ở Bãi biển Bụt, sẽ được nằm ở trung tâm của dự án.</s>
<s id="d69p6s5">Khách sạn này sẽ là một lựa chọn tốt cho khách với số tiền phải trả phù hợp và số lượng người ở không giới hạn trong một căn phòng và được sử dụng tất cả các dịch vụ của khách sạn.</s>
</p>
<p id="d69p7">
<s id="d69p7s1">Đối với giai đoạn 3 của dự án, một khối vuông sẽ được xây dựng trên bãi biển Bụt và nó sẽ trở thành một khu vực hấp dẫn mua sắm và một đại lộ tuyệt vời để tổ chức lễ hội văn hóa truyền thống, hội chợ và triển lãm quốc tế.</s>
<s id="d69p7s2">Ngoài ra, sẽ có một khu trưng bày các tác phẩm nghệ thuật của thành phố, và để giới thiệu lịch sử và sự phát triển cho du khách.</s>
</p>
<p id="d69p8">
<s id="d69p8s1">Điều ấn tượng nhất của khu nghỉ mát sẽ là một khu vực đặc biệt cho nước, âm thanh và ánh sáng.</s>
<s id="d69p8s2">Du khách sẽ được thưởng thức màn trình diễn thú vị và ly kỳ.</s>
</p>
<p id="d69p9">
<s id="d69p9s1">Dự kiến ​​rằng Khu nghỉ dưỡng liên hợp bãi biển Bụt nói riêng, và các bãi biển Khu du lịch Bụt nói chung, sẽ nổi lên như là điểm đến hấp dẫn và lãng mạn nhất Đà Nẵng cho du khách trong và ngoài nước.</s>
<s id="d69p9s2">Các bãi biển sẽ là nơi tốt nhất để có được sự gần gũi với thế giới tự nhiên, và một nơi thật sự yên bình để thư giãn.</s>
</p>
</div>
<div id="d70">
<p id="d70p1">
<s id="d70p1s1">Làng chài Thọ Quang</s>
</p>
<p id="d70p2">
<s id="d70p2s1">Chỉ cần đi khoảng 8km về phía đông bắc của trung tâm thành phố Đà Nẵng, làng chài Thọ Quang, quận Sơn Trà là nơi tự hào về sự đoàn kết giữa những người dân địa phương.</s>
<s id="d70p2s2">Ngoài ra, dân làng nơi đây thật thà và sống hòa hợp với thiên nhiên.</s>
<s id="d70p2s3">Họ đều cảm thấy vui mừng khi mùa đánh bắt bội thu.</s>
</p>
<p id="d70p3">
<s id="d70p3s1">Tất cả những người đàn ông trong làng đi đánh bắt xa bờ và những bà vợ của họ mang chúng đi bán ở các chợ.</s>
<s id="d70p3s2">Cuộc sống dân làng đều phụ thuộc hoạt động đánh bắt của họ.</s>
</p>
<p id="d70p4">
<s id="d70p4s1">Cũng giống như các làng nghề khác ở Việt Nam, người dân địa phương có kỹ năng đánh bắt của mình để giúp họ bắt nhiều cá hơn.</s>
<s id="d70p4s2">Bất chấp tất cả những khó khăn và thách thức trong cuộc sống của họ, dân làng luôn thể hiện sự đoàn kết và hỗ trợ lẫn nhau.</s>
<s id="d70p4s3">Các ngư dân địa phương giúp đỡ lẫn nhau trong khi đánh bắt cá trên biển trong tình huống thời tiết xấu hoặc những nguy hiểm khác.</s>
<s id="d70p4s4">Mặc dù họ có thói quen nói chuyện lớn tiếng, họ làm việc chăm chỉ, hiền lành, trung thực, con người thân thiện, tốt bụng và hữu ích.</s>
</p>
<p id="d70p5">
<s id="d70p5s1">Đánh bắt cá là một công việc nguy hiểm và ngư dân thường xuyên làm việc dưới điều kiện khắc nghiệt trên biển.</s>
<s id="d70p5s2">Do đó, các sự kiện khác nhau được tổ chức hàng năm trong làng thể hiện mong muốn mạnh mẽ của ngư dân địa phương cho các chuyến đi đánh bắt xa bờ an toàn, với sản lượng đánh bắt bội thu.</s>
<s id="d70p5s3">Chúng bao gồm sự sùng bái cá voi thờ phượng, và lễ hội "Cầu Ngư" hàng năm.</s>
<s id="d70p5s4">Các sự kiện đặc trưng một số nghi lễ truyền thống long trọng để cầu nguyện cho hạnh phúc và thịnh vượng trong suốt cả năm, cũng như cho một mùa đánh bắt cá an toàn và có lợi nhuận.</s>
</p>
<p id="d70p6">
<s id="d70p6s1">Ngoài việc được tham gia vào các hoạt động đánh bắt cá, làng chài Thọ Quang cũng là nổi tiếng với nước mắm được làm từ cá.</s>
<s id="d70p6s2">Nó rất nổi tiếng với nhiều loại mắm (mắm) như mắm nêm (một loại nước mắm được làm từ cá nhỏ hoặc tôm nhỏ) và mắm rước (lên men tôm).</s>
<s id="d70p6s3">Đặc biệt, mắm rước của làng là rất phổ biến với người dân của thành phố.</s>
<s id="d70p6s4">Các sản phẩm mắm là một nước chấm không thể thiếu với các bữa ăn hàng ngày của người dân ở khu vực miền Trung.</s>
</p>
</div>
<div id="d71">
<p id="d71p1">
<s id="d71p1s1">Làng bánh Khô mè Cẩm Lệ</s>
</p>
<p id="d71p2">
<s id="d71p2s1">Làng Cẩm Lệ nằm ở Phường Cẩm Lệ Quận Khuê Trung, và nổi tiếng với làm bánh khô mè (mè) .</s>
<s id="d71p2s2">Khách du lịch sẽ cs tình cảm với những danh lam thắng cảnh và bầu không khí yên bình của cảnh quan ở đây.</s>
</p>
<p id="d71p3">
<s id="d71p3s1">Bánh khô mè là một đặc sản của tỉnh Quảng Nam và Đà Nẵng, và làng Cẩm Lệ là nơi uy tín nhất tại Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d71p4">
<s id="d71p4s1">Ngôi làng có 6 cơ sở sản xuất bánh là nơi tạo cơ hội công ăn việc làm cho hơn 50 người dân địa phương.</s>
<s id="d71p4s2">Trong số các nhà sản xuất bánh tại địa phương, tên thương hiệu "bà Liễu 'rất nổi tiếng ở cả hai thị trường trong nước và nước ngoài.</s>
<s id="d71p4s3">Tên thương hiệu này được sở hữu bởi Huỳnh Thị Diệu có cơ sở sản xuất nằm ở phía bắc của Lê Cầu Cấm.</s>
</p>
<p id="d71p5">
<s id="d71p5s1">Loại bánh khô mè được làm từ bột nếp, bột gạo, đường hạt, gừng, hạt mè.</s>
<s id="d71p5s2">Bột gạo được trộn với bột nếp, sau đó đổ vào khuôn hấp và rồi sấy khô.</s>
<s id="d71p5s3">Tiếp theo, bánh được bọc trong đường hoặc mè.</s>
<s id="d71p5s4">Những cái được bọc trong đường được gọi là "khô nỏ", những cái tráng vừng được gọi là "khô mè".</s>
<s id="d71p5s5">Bánh ngon mềm được làm cùng mè khô, và khi chúng bị hỏng đường phải được giống như dây lụa màu vàng mỏng .</s>
<s id="d71p5s6">Ở địa phương mọi người hay đặt bánh lên bàn thờ vào ngày giỗ hoặc trong dịp Tết.</s>
</p>
<p id="d71p6">
<s id="d71p6s1">Bánh Khô mè Cẩm Lệ đã lọt vào danh sách 10 món quà đặc sản Việt nam nổi tiếng nhất.</s>
</p>
<p id="d71p7">
<s id="d71p7s1">Khách du lịch thường đến đây để mua bánh về làm quà cho người thân của họ.</s>
<s id="d71p7s2">Đây là một trong những đặc sản địa phương mà nhiều du khách quan tâm.</s>
</p>
<p id="d71p8">
<s id="d71p8s1">Ngày nay, bánh Khô mè được bán trên khắp cả nước, cũng như ở nước ngoài.</s>
</p>
</div>
<div id="d72">
<p id="d72p1">
<s id="d72p1s1">Làng bánh tráng Túy Loan</s>
</p>
<p id="d72p2">
<s id="d72p2s1">Khoảng 15km về phía tây nam của Đà Nẵng, các làng cổ Túy Loan nằm ở xã Hoà Phong huyện Hòa Vang .</s>
<s id="d72p2s2">Nó tự hào có cảnh quan đẹp và mang nhiều đặc điểm của một ngôi làng nông thôn tiêu biểu Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d72p3">
<s id="d72p3s1">Trong 5 thế kỉ qua ngôi làng đã trải qua rất nhiều thăng trầm, nhưng người dân nơi đây vẫn luôn tự hào về ngôi làng cổ , và lịch sử của nó, khung cảnh đẹp và nhiều đặc điểm thú vị đó là một cây đa cổ thụ, một bến thuyền, và một ngôi đình.</s>
<s id="d72p3s2">Dân làng cũng tự hào về đặc sản Mỳ Quảng (mì gạo Quảng) và nghề làm bánh ở nơi đây.</s>
</p>
<p id="d72p4">
<s id="d72p4s1">Bánh tráng gạo là một trong những loại thực phẩm phổ biến nhất trong ngày Tết.</s>
<s id="d72p4s2">Mặc dù có nhiều loại bánh tráng khác nhau , nhưng làng bánh tráng Túy Loan là nơi nổi tiếng nhất vì phương pháp làm độc đáo và hương vị tuyệt vời của tỏi và gừng.</s>
<s id="d72p4s3">Nó đã trở nên rất phổ biến với người dân địa phương và khách du lịch trong và ngoài nước.</s>
</p>
<p id="d72p5">
<s id="d72p5s1">Để làm cho bánh tráng ngon hơn, họ đã sử dụng gạo thơm từ vụ Đông - Xuân.</s>
<s id="d72p5s2">Bánh tráng Túy Loan có vị rất khác các sản phẩm được sản xuất tương tự ở những nơi khác nhờ vào công thức đặc biệt của nó bao gồm các gia vị khác nhau pha trộn như nước chấm, muối, đường, tỏi và mè.</s>
</p>
<p id="d72p6">
<s id="d72p6s1">Không giống như ở những nơi khác trong nước, dân làng Túy Loan làm khô sản phẩm của mình trên lửa than củi thay vì phơi chúng trong ánh nắng mặt trời, tránh bị nấm mốc.</s>
</p>
<p id="d72p7">
<s id="d72p7s1">Nếu bạn đến thăm ngôi làng này, bạn sẽ có một trải nghiệm khó quên với Mỳ Quảng đi kèm với bánh tráng Túy Loan của.</s>
</p>
</div>
<div id="d73">
<p id="d73p1">
<s id="d73p1s1">Làng nghề nước mắm Nam Ô</s>
</p>
<p id="d73p2">
<s id="d73p2s1">Làng Nam Ô nằm ở phường Hòa Hiệp, quận Liên Chiểu, là nổi tiếng với nước nghề làm nước mắm.</s>
<s id="d73p2s2">Nước mắm Nam Ô được sự tin dùng của cả người dân trong và ngoài nước.</s>
</p>
<p id="d73p3">
<s id="d73p3s1">Được thành lập vào đầu thế kỷ 20, Nam Ô là một làng đánh cá nhỏ được coi là một trong những làng làm mắm ngon nhất ở nước ta.</s>
<s id="d73p3s2">Làng Nam Ô đã từng sản xuất pháo để kiếm sống cho đến khi chính phủ ban hành lệnh cấm sản xuất pháo vào năm 1995.</s>
</p>
<p id="d73p4">
<s id="d73p4s1">Nước mắm ở Nam Ô có hương vị rất khác so với những nơi sản xuất khác trong nước nhờ vào công thức đặc biệt của nó.</s>
<s id="d73p4s2">Hội Làng nghề mắm truyền thống Nam Ô đã được thành lập và được công nhận bởi Cục Sở hữu trí tuệ của Việt Nam.</s>
<s id="d73p4s3">Ngoài ra, Hội đã được cấp nhãn tập thể cho sản phẩm nước mắm của mình.</s>
</p>
<p id="d73p5">
<s id="d73p5s1">Nước mắm Nam Ô được làm từ cá cơm dài có hàm lượng protein cao được muối vào tháng 3 âm lịch.</s>
<s id="d73p5s2">Hương vị thơm ngon của nó có được một phần là do cá trộn với muối được lấy từ bãi biển Cà Ná ở tỉnh Ninh Thuận.</s>
<s id="d73p5s3">Những hạt muối này có màu trắng, được sấy khô, và lớn hơn so với muối từ các địa phương khác.</s>
<s id="d73p5s4">Nó được phơi trên nền xi măng cho từ năm đến bảy ngày, và sau đó được cất trong những bình gốm trong một vài năm trước khi được sử dụng để muối cá.</s>
<s id="d73p5s5">Quá trình ướp muối cá bắt đầu từ tháng 3 âm lịch và nước sốt định sẽ được hoàn thành trong những ngày dẫn đến Tết.</s>
<s id="d73p5s6">Nước mắm Nam Ô có màu đỏ đen và có mùi thơm rất đặc biệt.</s>
</p>
<p id="d73p6">
<s id="d73p6s1">Con cá phải tươi sống và kích thước trung bình.</s>
<s id="d73p6s2">Chúng được làm sạch trong nước biển trước khi được bảo quản, không dùng nước ngọt bởi sẽ làm mất mùi của cá .</s>
<s id="d73p6s3">Các thùng phải được làm từ loại gỗ đặc biệt, như gỗ mít.</s>
<s id="d73p6s4">Một lớp muối một lớp cá cho vào chum sành .</s>
<s id="d73p6s5">Miệng chum phải đậy thật kín một lượt tre hoặc vỏ cau khô.</s>
<s id="d73p6s6">Các chum được đậy cẩn thận và cất ở nơi khô ráo, thoáng mát và không có gió.</s>
<s id="d73p6s7">Sau sáu hoặc bảy tháng, cá được ủ đều.</s>
<s id="d73p6s8">Khi lớp men trắng nổi lên mặt chum, thì đem rỡ lớp tre ra.</s>
<s id="d73p6s9">Sau tháng 12, thì mang mắm ra lọc.</s>
</p>
<p id="d73p7">
<s id="d73p7s1">Trải qua nhiều năm tháng, nước mắm trở nên nởi tiếng với cách làm đặc biệt của nó.Vào dịp Tết hoặc vào những dịp đặc biệt khác, nhiều người trong thành phố và các địa phương khác luôn tìm mua chai nước mắm Nam Ô vì hương vị đặc biệt của nó.</s>
</p>
</div>
<div id="d74">
<p id="d74p1">
<s id="d74p1s1">Làng chiếu Cẩm Lê</s>
</p>
<p id="d74p2">
<s id="d74p2s1">Làng Cẩm Lê ở xã Hòa Tiến, huyện Hòa Vang, chỉ khoảng 14km về phía tây nam của trung tâm thành phố Đà Nẵng, Làng Cẩm Nê được biết đến rộng rãi là làng nghề chiếu cói lâu năm.</s>
<s id="d74p2s2">Chiếu có màu sắc đẹp được sử dụng để trải giường ngủ.</s>
</p>
<p id="d74p3">
<s id="d74p3s1">Theo tài liệu cho rằng làng nghề có nguồn gốc từ Hoằng Hóa, Thanh Hóa và nó đã được du nhập đến Đà Nẵng vào thế kỷ 15 bởi những người Thanh Hóa nhập cư.</s>
<s id="d74p3s2">Sau đó, làng Cẩm Nê đã phát triển mạnh mẽ và trở nên nổi tiếng từ triều Nguyễn đến nay.</s>
<s id="d74p3s3">Dưới triều Nguyễn chiếu được dành cho các gia đình hoàng tộc Nguyễn và nhiều nghệ nhân trong làng đã được vinh danh bởi các vua nhà Nguyễn.</s>
<s id="d74p3s4">Mặc dù đã trải qua nhiều thăng trầm trong lịch sử, làng nghề chiếu cói này vẫn còn hưng thịnh ngày nay.</s>
</p>
<p id="d74p4">
<s id="d74p4s1">Những người làm chiếu đòi hỏi phải có bàn tay khéo léo và con mắt sáng tạo để tạo ra những sản phẩm đẹp và chất lượng.</s>
<s id="d74p4s2">Cây cói được làm sạch, nhuộm với màu sắc khác nhau, và sau đó phơi khô dưới ánh mặt trời.</s>
<s id="d74p4s3">Sau đó, họ lại ngâm nó trong nước để trở nên mềm mại trước khi chúng được sử dụng để làm chiếu.</s>
<s id="d74p4s4">Sau khi dệt xong, chiếu được làm sạch và làm mịn trước khi bán.</s>
</p>
<p id="d74p5">
<s id="d74p5s1">Chiếu cói Cẩm Nệ bền hơn và dày hơn so với sản phẩm tương tự từ các địa phương khác, và người dùng sẽ cảm thấy mát mẻ trong mùa hè và ấm áp vào mùa đông.</s>
<s id="d74p5s2">Một cặp chiếu 1.6m rộng x dài 2m được bán với giá 500.000 đồng.</s>
</p>
</div>
<div id="d75">
<p id="d75p1">
<s id="d75p1s1">Bãi biển Nam Ô - một món quà tuyệt vời của thiên nhiên</s>
</p>
<p id="d75p2">
<s id="d75p2s1">Nằm tại phường Hòa Hiệp Nam, quận Liên Chiểu, chỉ khoảng 17km về phía tây bắc của trung tâm thành phố Đà Nẵng, Bãi biển Nam Ô tự hào có phong cảnh tuyệt đẹp và nó thực sự là món quà tuyệt vời của thiên nhiên.</s>
</p>
<p id="d75p3">
<s id="d75p3s1">Bãi biển này đẹp nhất khi thủy triều thấp, khi một vùng lớn của đá và cát bờ biển xuất hiện.</s>
<s id="d75p3s2">Nơi đây là nơi trú ẩn của một số lượng lớn các loài cá quý hiếm và các loài sinh vật biển khác, và nó có độ dốc vừa phải với làn nước trong xanh và bãi cát trắng trải dài dọc theo chân núi.</s>
<s id="d75p3s3">Từ đây, du khách có thể đến bán đảo Sơn Trà bằng đường bộ dọc theo núi hoặc bằng thuyền đến bờ biển phía tây, hoặc ghé thăm một ngôi làng của người dân tộc Cơ Tu ở xã Hòa Bắc huyện Hòa Vang của.</s>
</p>
<p id="d75p4">
<s id="d75p4s1">Theo người dân địa phương, tên "Nam Ô" có nghĩa là phía nam của Ô Quận (một nơi rất cũ).</s>
<s id="d75p4s2">Làng Nam Ô đã từng sản xuất pháo nổ để kiếm tiền sinh sống cho đến khi nhà nước ban hành lệnh cấm sản xuất pháo vào năm 1995.</s>
<s id="d75p4s3">Ngày nay, dân làng làm nước mắm (nước mắm) và gỏi cá.</s>
<s id="d75p4s4">Sau đó là một loại sushi Việt: tươi, nguyên liệu phi lê cá tra ướp trong nước sốt đặc biệt và bọc bởi một loại bột gia vị.</s>
<s id="d75p4s5">Nó được sử dụng với các loại rau tươi cuộn với cơm và bánh tráng.</s>
<s id="d75p4s6">Bạn sẽ tìm thấy nó bán trên bãi biển vào mùa hè, hoặc ở trong làng.</s>
</p>
<p id="d75p5">
<s id="d75p5s1">Phát triển vào đầu những năm 1960, Bãi biển Nam Ô là nơi thường xuyên lui tới của người dân địa phương.</s>
<s id="d75p5s2">Hiện nay, có một số ngôi nhà sàn được xây dựng nhằm phục vụ cho du lịch.</s>
</p>
<p id="d75p6">
<s id="d75p6s1">Bãi biển Nam Ô đã làm tăng sự nổi tiếng của khu nghỉ dưỡng bãi biển Xuân Thiều (Đỏ) .</s>
<s id="d75p6s2">Các bãi biển cũng đã được tích hợp vào một dự án để tôn tạo cảnh quan và giải quyết các vấn đề ô nhiễm.</s>
<s id="d75p6s3">Một đoạn đường 800 mét nối Nam Ô với những khu nghỉ mát bãi biển sẽ được xây dựng trong tương lai gần.</s>
</p>
</div>
<div id="d76">
<p id="d76p1">
<s id="d76p1s1">Đình làng Quá Giáng</s>
</p>
<p id="d76p2">
<s id="d76p2s1">Đình làng Quá Giáng nằm trong Làng Quá Giáng, xã Hòa Phước, huyện Hòa Vang, Đà Nẵng.</s>
<s id="d76p2s2">Nó được xây dựng vào năm 1821 và là một nơi thú vị cho những ai muốn tìm hiểu thêm về lịch sử và văn hóa của một làng Việt cổ.</s>
</p>
<p id="d76p3">
<s id="d76p3s1">Địa điểm này là nơi có đền thờ thánh của Quan Thánh Đế Quân, vị Thánh của biểu tượng về đạo đức, lòng trung thành, đức tin, sự thẳng thắn và công bằng.</s>
<s id="d76p3s2">Ngoài ra, đây là nơi thờ những người của các triều đại sáng lập Làng Quá Giáng, là Đinh, Lê, Trần, Nguyễn.</s>
<s id="d76p3s3">Trong triều đại của Chúa Nguyễn, những gia tộc từ khu vực phía Bắc cùng nhau thành lập Làng Quá Giáng mà ban đầu gồm Quá Giáng, Giang Nam, Trà Kiếm, An Lưu và khu vực Côn Mông.</s>
</p>
<p id="d76p4">
<s id="d76p4s1">Ngôi nhà là một ví dụ tuyệt vời của kiến ​​trúc triều Nguyễn, với mái ngói lợp nóc hình chừ s của nó và bức tường gạch.</s>
<s id="d76p4s2">Nó có 2 phần - nhà mặt tiền và sân đền thờ chính và 2 hành lang bảo kết nối các bộ phận này để tạo thành một cấu trúc hình chữ nhật.</s>
</p>
<p id="d76p5">
<s id="d76p5s1">Các nhà mặt tiền có 8 cây cột gỗ chính, mỗi cột cao 5m.</s>
<s id="d76p5s2">Các vì kèo được vẽ theo kiểu "Chồng rường giả thủ" và được chạm khắc với thiết kế hoa văn và động vật cách điệu.</s>
</p>
<p id="d76p6">
<s id="d76p6s1">Sân chùa chính có ba phần với bốn mái.</s>
<s id="d76p6s2">Các trụ cột được chạm khắc bằng hình rồng, từ "trường thọ" viết bằng chữ Trung Quốc, và thiết kế hoa văn.</s>
<s id="d76p6s3">Các cửa ra vào đã được làm bởi những thợ mộc khéo léo từ Kim Bồng Làng ở Hội An.</s>
<s id="d76p6s4">Mái của ngôi đền được trang trí với hai con rồng quay đầu vào nhìn nhau, một cặp tương xứng long và phượng, kỳ lân và rùa.</s>
<s id="d76p6s5">Theo tín ngưỡng của Việt Nam, đó là 4 con vật linh thiêng tượng trưng cho sức mạnh, trí tuệ, tuổi thọ và giới quý tộc.</s>
<s id="d76p6s6">Tất cả đều được nạm bằng những mảnh vỡ của đồ gốm.</s>
</p>
<p id="d76p7">
<s id="d76p7s1">Nơi đây đã được công nhận là một di tích lịch sử và văn hóa vào ngày 01 tháng 2 năm 2000 của Bộ Văn hóa Thông tin.</s>
</p>
<p id="d76p8">
<s id="d76p8s1">Để tưởng nhớ người sáng lập của làng, lễ hội được tổ chức hàng năm tại đình làng vào ngày 20 tháng giêng âm lịch thứ 2, và ngày thứ 12 của tháng âm lịch thứ 7.</s>
</p>
</div>
</body>
