<text>
<body id="b1">
<div id="d1">
<p id="d1p1">
<s id="d1p1s1">Phú Thọ là tỉnh trung du miền núi phía Bắc Việt Nam, có diện tích đất tự nhiên 3.532 km2, trong đó diên tích đất nông nghiệp là 97.610 ha, đất rừng là 200.000 ha với 64.064 ha rừng tự nhiên, đất mặt nước nuôi trong thủy sản là 10.000 ha.</s>
<s id="d1p1s2">Tỉnh Phú Thọ là cửa ngõ phía Tây Bắc của thủ đô Hà Nội, cách sân bay quốc tế nội bai 50km, cách cảng Hải Phòng 170 km, cách cửa khẩu quốc tế Hà Khẩu (giữa Lào Cai - Việt Nam và Vân Nam - Trung Quốc) 200km, nằm trên trục hành lang kinh tế Hải Phòng - Hà Nội - Côn Minh (Trung Quốc) và là nơi hợp lưu dòng của ba con sông lớn (sông Đà, sông Hồng, sông Lô) đã tạo cho Phú Thọ có nhiều điều kiện thuận lợi và tiềm năng to lớn để sản xuất kinh doanh, giao lưu, phát triển kinh tế trong và ngoài nước.</s>
</p>
<p id="d1p2">
<s id="d1p2s1">Phú Thọ được biết đến là cái nôi của nền văn hóa Lạc Việt, trung tâm sinh tụ của người Việt Cổ, thời các Vua Hùng dựng nước Vãn Lang.</s>
<s id="d1p2s2">Trải qua hàng ngàn nãm lịch sử, nơi đây vẫn giữ dược dấu ấn của những buổi đầu bình minh dựng nước của dân tộc với hệ thống các giá trị văn hóa vật thể và phi vật thể phong phú với 1.372 di tích lịch sử văn hóa (trong đó Khu di tích Đền Hùng là Di tích quốc gia đặc biệt) và 223 lễ hội dân gian; đặc biệt hát Xoan Phú Thọ và Tín ngưỡng thờ cúng Hùng Vương ở Phú Thọ đã được UNESCO công nhận là di sản văn hóa phi vật thể của nhân loại.</s>
<s id="d1p2s3">Phú Thọ cũng là tỉnh giàu tài nguyên du lịch tự nhiên với nhiều danh lam thắng cảnh kỳ thú như: Vườn quốc gia Xuân Sơn với hệ thống hang động, hệ động, thực vật và cành quan thiên nhiên phong phú, đa dạng; mỏ nước khoáng nóng Thanh Thủy với trữ lượng lớn và khả năng dưỡng bệnh tuyệt vời; đầm Ao Châu đẹp tựa bức tranh thủy mặc in bóng những rùng cọ, đồi chè...</s>
</p>
<p id="d1p3">
<s id="d1p3s1">Nhằm khai thác các tiềm năng, thế mạnh về du lịch, tình Phú Thọ đã xây dựng quy hoạch phát triển du lịch tính Phú Thọ giai đoạn 2011 - 2020, định hướng đến năm 2030 và mời gọi các nhà đầu trong nước và quốc tế đầu tư khai thác các loại hình sản phẩm du lịch độc đáo như: du lịch văn hóa - tâm linh, du lịch sinh thái - danh thắng, du lịch nghỉ dưỡng - chữa bệnh,...</s>
</p>
<p id="d1p4">
<s id="d1p4s1">Tình Phú Thọ cam kết sẽ tạo môi trường và điều kiện tốt nhất cho nhà đầu tư và coi công việc của nhà đầu tư như công việc của chính mình.</s>
</p>
</div>
<div id="d2">
<p id="d2p1">
<s id="d2p1s1">Tên dự án: Đầu tư xây dựng khu du lịch, dịch vụ Nam Đền Hùng.</s>
</p>
<p id="d2p2">
<s id="d2p2s1">Địa điểm: Khu Di tích lịch sử Đền Hùng, Thành phố Việt Trì, tỉnh Phủ Thọ.</s>
</p>
<p id="d2p3">
<s id="d2p3s1">Miêu tả dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích là: 235,029ha, bao gồm hai khu chức năng:</s>
<s id="d2p3s2">Khu làng du lịch Văn hóa Hùng Vương: 80,02ha, gồm các hạng mục</s>
<s id="d2p3s3">Khu đón tiếp, hạ tầng kĩ thuật và công trình sử dụng chung ; Diện tích khu vực xây dựng là : 28,69 ha; Diện tích xây dựng : 21.352 m2</s>
<s id="d2p3s4">Khu đài tưởng niệm các anh hùng liệt sĩ ; Diện tích khu vực xây dựng là : 5,91 ha; Diện tích xây dựng: 7.000 m2</s>
<s id="d2p3s5">Khu Văn hóa và Hội chợ Hùng Vương; Diện tích khu vực xây dựng là : 45,42 ha; Diện tích xây dựng: 48.523 m2</s>
<s id="d2p3s6">Khu rừng phía Nam: 155,01 ha, gồm các hạng mục</s>
<s id="d2p3s7">Khu Đón tiếp và cung cấp dịch vụ chung; Diện tích khu vực xây dựng là : 6,54 ha; Diện tích xây dựng: 13.900 m2</s>
<s id="d2p3s8">Khu Rừng kì hoa dị thảo; Diện tích khu vực xây dựng là : 14,09 ha; Diện tích xây dựng: 16.167 m2</s>
<s id="d2p3s9">Khu Các dạng thể cảnh quan vùng núi truyền thống ;Diện tích khu vực xây dựng là : 34,55 ha; Diện tích xây dựng: 22.142 m2</s>
<s id="d2p3s10">Khu Nghỉ với những ngôi nhà của tương lai ; Diện tích khu vực xây dựng là : 36,12 ha; Diện tích xây dựng: 38.136 m2</s>
<s id="d2p3s11">Khu Tổ hợp các dạng dạng thể dịch vụ và cấu trúc khu rừng chuyển sắc theo mùa ; Diện tích khu vực xây dựng là : 26,38 ha; Diện tích xây dựng: 37.283 m2</s>
<s id="d2p3s12">Khu Quản lí hạ tầng kĩ thuật và các công trình sử dụng chung ; Diện tích khu vực xây dựng là : 37,32 ha; Diện tích xây dựng: 23.839 m2</s>
</p>
</div>
<div id="d3">
<p id="d3p1">
<s id="d3p1s1">Tên dự án: Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch Văn Lang.</s>
</p>
<p id="d3p2">
<s id="d3p2s1">Địa điểm: thành phố Việt Trì, tỉnh Phú Thọ</s>
</p>
<p id="d3p3">
<s id="d3p3s1">Miêu tả dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tịch là 116,2ha, bao gồm 13 phân khu chức năng:</s>
<s id="d3p3s2">Khu du lịch Lạc Long Quân - Âu Cơ : 6 ,64ha; bao gồm các hạng mục công trình : Cổng vào, quán nước, quán nước, quầy lưu niệm, thủy cung, tượng bà Âu Cơ, tượng 54 dân tộc Việt Nam, quán nghỉ, nhà vệ sinh, bãi đỗ xe.</s>
<s id="d3p3s3">Khu Sơn Tinh Thủy Tinh: 2 ,55ha; bao gồm các hạng mục, công trình: Cổng,Lầu kén rể, nhà chụp ảnh, bể cảnh, chòi nghỉ, tượng lễ vật (voi chín ngà, gà chín cựa), quán gió , quán cá , bãi đỗ xe, chòi câu cá (thay cho nhà hàng).</s>
<s id="d3p3s4">Khu các truyền thuyết thời Hùng Vương : 5,25ha; bao gồm các hạng mục công trình: Khu vực sự tích trầu cau , sự tích thóc thần , sự tích bánh chưng-bánh dày, nhà vệ sinh, bãi đỗ xe.</s>
<s id="d3p3s5">Khu Đảo Tiên Dung - Chử Đông Tử : 0,62ha; bao gồm các hạng mục, công trình: Lâu đâì Tiên Dung và Chử Đồng Tử.</s>
<s id="d3p3s6">Đảo Mai An Tiêm: 0,21ha</s>
<s id="d3p3s7">Khu biểu diễn Văn hóa Nghệ thuật: 2,03ha; bao gồm các công trình: Ngôi đình thờ Hùng Vương, các công trình phụ trợ khác như đình biểu diễn hát Xoan, nhà phục vụ, tượng nàng Quế Hoa, gian hoa, chòi nghỉ, bãi đỗ xe.</s>
<s id="d3p3s8">Khu thanh thiếu niên: 1,99ha ; bao gồm các hạng mục công trình:Quảng trường lớn để tổ chức vui chơi cho thành thiếu niên, tượng Thánh Gióng, khu cắm trại, câu lạc bộ thiếu niên...</s>
<s id="d3p3s9">Cây xanh cảnh quan: 15,19ha</s>
<s id="d3p3s10">Khu dịch vụ công cộng: 2,33ha; bao gồm các hạng mục công trình: Nhà quản lý, nhà sách Văn Lang, quán dịch vụ bán hàng lưu niệm, quán bán oa, nhà chụp ảnh nghệ thuật,nhà triển lãm các tác phẩm nghệ thuật...</s>
<s id="d3p3s11">Khu ẩm thực: 1,36 ha; bao gồm các hạng mục công trình: Nhà hàng thủy tạ, nhà thuyền, khách sạn nhỏ(2 tầng), các quán ăn nhỏ phục vụ du khách...</s>
<s id="d3p3s12">Khu điều hành: 0,26ha</s>
<s id="d3p3s13">Mặt nước: 64,30 ha; gồm có các hồ nước tạo cảnh, vui chơi, giải trí, nghỉ ngơi, thả cá, bơi thuyền, cải tạo ví khí hậu thành phố.</s>
<s id="d3p3s14">Bãi đỗ xe : 1,77ha; bao gồm các hạng mục công trình: Nhà quản lí, nhà chờ, kiot, nhà bảo vệ.</s>
</p>
</div>
<div id="d4">
<p id="d4p1">
<s id="d4p1s1">Tên dự án: Đâu tư xây dựng Khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy</s>
</p>
<p id="d4p2">
<s id="d4p2s1">Địa điểm: Huyện Thanh Thủy, tỉnh Phú Thọ</s>
</p>
<p id="d4p3">
<s id="d4p3s1">Miêu tả dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích la 4.772,54 ha, bao gồm 09 phân khu chức nãng:</s>
<s id="d4p3s2">Khu trung tâm vân hóa, thể thao giải trí và thương mại : 327,70 ha (xã Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Họ).</s>
<s id="d4p3s3">Khu du lịch chuyên đề: 64,01 ha (La Phù, Sơn Thủy).</s>
<s id="d4p3s4">Khu biệt thự và nghỉ dưỡng: 89,01 ha (Thạch Khoán, La Phù).</s>
<s id="d4p3s5">Khu tắm khoáng với các chế phẩm thiên nhiên: 41,56 ha (xã Sơn Thủy).</s>
<s id="d4p3s6">Khu du lịch sinh thái và golf: 843,70 ha (La Phù, Sơn Thủy, Bào Yên).</s>
<s id="d4p3s7">Khu phim trường: 410,46 ha (Thạch Khoán, La Phù).</s>
<s id="d4p3s8">Khu dân cư và đô thị mới: 363,29ha (Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Họ).</s>
<s id="d4p3s9">Khu vực hạ tầng, quản lý, sản xuất các chế phẩm nước khoáng và các công trình sử dụng chung: 131,94ha (Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Họ).</s>
<s id="d4p3s10">Các vùng đệm duy trì cảnh quan và bảo vệ nguồn nuớc, khu vực nông thôn và trồng rừng:2.075,6 ha (Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Họ).</s>
</p>
</div>
<div id="d5">
<p id="d5p1">
<s id="d5p1s1">Tên dự án: Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch dịch vụ vườn quốc gia Xuân Sơn</s>
</p>
<p id="d5p2">
<s id="d5p2s1">Địa điểm; Vườn quốc gia Xuân Sơn,huyện Xuân Sơn, tỉnh Phú Thọ</s>
</p>
<p id="d5p3">
<s id="d5p3s1">Miêu tả dự án: Theo quy hoaạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích là 43.791 ha, bao gồm 4 phân khu chức năng:</s>
<s id="d5p3s2">Khu du lịch sinh cảnh (vùng lõi VQGXS) với diện tích 15.890,45 ha.</s>
<s id="d5p3s3">Bao gồm toàn bộ xã Xuân Sơn, một phần xã Tân Phú, Đông Sơn , Lai Đồng, Tân Sơn, Xuân Đài và Kim Thượng.</s>
<s id="d5p3s4">Khu du lịch dịch vụ thương mại Thạch Kiệt - Tân Phú là 7.056,49ha gồm toàn bộ xã Tân Phú, Thạch Kiệt va Xuân Đài.</s>
<s id="d5p3s5">Khu đô thị Du lịch văn hóa, thể thao Minh Đài -Văn Luông với diện tích 4.364,75 gồm toàn bộ xã Minh Đại, Văn Luông.</s>
<s id="d5p3s6">Khu trang trại va nuôi thả động vật bán hoang dã với diện tích 15.402,18ha gồm một phần xã Đông Sơn , Lai Đồng, Tân Sơn, Xuân Đài và Kim Thượng</s>
</p>
</div>
<div id="d6">
<p id="d6p1">
<s id="d6p1s1">Tên dự án: Đầu tư xây dựng Khu du lịch đầm Ao Châu</s>
</p>
<p id="d6p2">
<s id="d6p2s1">Địa điểm: Huyện Hạ Hòa, tỉnh Phú Thọ</s>
</p>
<p id="d6p3">
<s id="d6p3s1">Quyết định phê duyệt quy hoạch: Số 3522/QĐ-UB ngày 15/10/2001 của ủy ban nhân dân tinh Phú Thọ về việc phê duyệt Quy hoạch chung khu du lịch Đầm Ao Châu huyện Hạ Hòa.</s>
</p>
<p id="d6p4">
<s id="d6p4s1">Miêu là dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích là 1.500ha (trong đó có 300ha mặt nước), bao gồm các phân khu chức năng:</s>
<s id="d6p4s2">Khu trung tâm đón tiếp và điều hành hoạt động du lịch: 15ha.</s>
<s id="d6p4s3">Khu lưu trú chính (2-3 sao): 7,5ha.</s>
<s id="d6p4s4">Khu công viên vui chơi giải trí tổng hợp: 18ha.</s>
<s id="d6p4s5">Khu cám trại, câu cá: 55ha.</s>
<s id="d6p4s6">Khu nghỉ dân dã: 60ha</s>
<s id="d6p4s7">Khu công viên cây xanh chuyên đề: 120ha.</s>
<s id="d6p4s8">Khu công viên tham quan thú: 95ha</s>
<s id="d6p4s9">Khu cây xanh cảnh quan: 34,5ha.</s>
<s id="d6p4s10">Khu lưu trú lâu dài: 33ha</s>
<s id="d6p4s11">Khu dự trữ phát triển: 23ha.</s>
<s id="d6p4s12">Giao thông (đường, bến xe): 9ha</s>
<s id="d6p4s13">Tuyến tham quan dọc đầm và các nhánh đầm đến các khu chức năng</s>
<s id="d6p4s14">Rừng phòng hộ và vùng đệm: 800ha</s>
</p>
</div>
<div id="d7">
<p id="d7p1">
<s id="d7p1s1">Đền Mẫu Âu Cơ là di tích lịch sử văn hóa quốc gia có hơn 5 thế ký tồn tại đến nay và là nơi thờ gốc Tổ Mẫu Âu Cơ của dân tộc Việt Nam.</s>
<s id="d7p1s2">Đền Mẫu Âu Cơ là công trình có giá trị cao về nghệ thuật kiến trúc và lễ hội đền Mẫu Âu Cơ đa trở thành điểm đến thiêng liêng trong tâm thức của đồng bào Việt Nam.</s>
<s id="d7p1s3">Đền có vị trí gần các khu du lịch Đâm Ao Châu, Ao Giời - Suối Tiên, đầm Vân Hội và nằm trên tuyến du lịch Đền Hùng - Đền Mẫu Âu Cơ - Yên Bái - Lào Cai.</s>
<s id="d7p1s4">Tỉnh Phú Thọ kêu gọi đầu tư xây dựng các công trình văn hóa, cơ sở vật chất kỹ thuật du lịch dịch vụ nhằm khai thác loại hình du lịch văn hóa tâm linh, và danh thắng.</s>
</p>
</div>
<div id="d8">
<p id="d8p1">
<s id="d8p1s1">Khu di tích lịch sử đền Lăng Sương nằm ở thôn Lăng Sương, xã Trung Nghĩa, huyện Thanh Thủy, tỉnh Phú Thọ; cách khu du lịch nuớc khoáng nóng Thanh Thủy khoảng 5km, cách khu di tích lịch sử Hồ chí Minh (Đá Chông, Ba Vì) khoảng 3km và nằm trên tuyến du lịch Khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy - Vườn quốc gia Xuân Son.</s>
<s id="d8p1s2">Đây là khu di tích lịch sử có giá trị tiêu biểu về tín ngưỡng thờ mẫu ở vùng đồng bằng Bắc Bộ và tín ngưỡng thờ thánh Tân Viên Son Thánh ở vùng núi Ba Vì.</s>
<s id="d8p1s3">Đền Lăng Sương đã được quy hoạch trở thành điểm du lịch lễ hội với tổng diện tích là 42.970m2, bao gồm các phân điểm chức năng văn hóa, ẩm thực, lưu trú và dịch vụ.</s>
<s id="d8p1s4">Tỉnh Phú Thọ kêu gọi đầu tư xây dựng cơ sở vật chất kỹ thuật du lịch, dịch vụ tại khu di tích đền Lăng Sương nhằm khai thác loại hình du lịch văn hóa tâm linh.</s>
</p>
</div>
<div id="d9">
<p id="d9p1">
<s id="d9p1s1">Chiến khu Phục Cổ xã Minh Hòa, huyện Yên Lập là một trong năm căn cứ kháng chiến nổi tiếng của tỉnh Phú Thọ thời tiền khởi nghĩa và đã được công nhận là khu di tích lịch sử văn hóa cấp tỉnh.</s>
<s id="d9p1s2">Khu di tích lịch sử văn hóa chiến khu cách mạng Phục Cổ có cảnh quan tự nhiên hoang sơ, có suối Lòng Chảo với các thác nước nhỏ, phong cành đẹp thuận tiện cho đầu tư khai thác du lịch sinh thái, nghỉ dưỡng và những nét văn hóa truyền thống đặc trưng của người dân tộc Mường nơi đây sẽ thuận lợi để khai thác du lịch văn hóa, du lịch cộng đồng.</s>
<s id="d9p1s3">Theo quy hoạch, khu di tích lịch sử văn hóa chiến khu cách mạng Phục Cổ gắn với du lịch sinh thái cộng đồng có tổng diện tích 330ha với các phân khu quản lý, khu vực dịch vụ du lịch - nghĩ dưỡng - khu vui chơi giải trí và các tuyến du lịch vượt thác.</s>
<s id="d9p1s4">Tỉnh Rhú Thọ kêu gọi đầu tư cơ sở hạ tầng, cơ sở vật chất kĩ thuật du lịch dịch vụ nhằm khai thác loại hình du lịch văn hóa, sinh thái - danh thắng và du lịch nghỉ dưỡng.</s>
</p>
</div>
<div id="d10">
<p id="d10p1">
<s id="d10p1s1">Thác Mây có tổng diện tích trên 800 ha thuộc núi Lưỡi Hái xã Dương Cần, huyện Thanh Sơn, tỉnh Phú Thọ, cách Việt Trì khoảng 60km về phía Tây Nam, cách khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy khoảng 20km về phía tây, cách đường tỉnh lộ 316 khoảng 01km.</s>
<s id="d10p1s2">Khu vực thác Mây có phong cảnh đẹp hoang sơ với những khu rừng nguyên sinh, rừng phòng hộ bao quanh, không khí trong lành.</s>
<s id="d10p1s3">Thác Mây là tập hợp của 13 thác nước lớn nhỏ, khác nhau, có những thác cao đổ xuống những khu vực nước sâu và trong xanh, dọc theo suối có nhiều phiến đá hình dáng phong phú tạo cảnh quan thiên nhiên đa dạng, hấp dẫn.</s>
<s id="d10p1s4">Tinh Phú Thọ khuyến khích đầu tư xây dựng thác Mây thành khu du lịch sinh thái - danh thắng và nghỉ dưỡng.</s>
</p>
</div>
<div id="d11">
<p id="d11p1">
<s id="d11p1s1">Thác Mơ thuộc xã Cự Thắng, huyện Thanh Sơn, tỉnh Phú Thọ, cách khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy về phía Tây khoảng 15 km, cách khu du lịch vườn quốc gia Xuân Sơn khoảng 55km và cách đường tỉnh lộ 316 khoảng 3km.</s>
<s id="d11p1s2">Thác Mơ là một hệ thống với nhiều thác lớn nhỏ nối tiếp nhau, trong đó có những thác cao trên 50m vách đá dựng đứng đổ xuống những bãi đá cuội ngũ sắc rất kỳ ảo.</s>
<s id="d11p1s3">Dọc theo thác có nhiều phiến đá lớn, nhỏ với nhiều hình thù khác nhau tạo cảnh quan thiên nhiên đa dạng, hấp dẫn du khách.</s>
<s id="d11p1s4">Tỉnh Phú Thọ khuyến khích đầu tư xây dựng thành điểm du lịch sinh thái.</s>
</p>
</div>
<div id="d12">
<p id="d12p1">
<s id="d12p1s1">Đầm Vân Hội nằm ở xã Hiền Lương, huyện Hạ Hòa, tỉnh Phú Thọ; cách thành phố Việt Trì khoảng 80km, cách đền Mẫu Âu Cơ (huyện Hạ Hòa) khoảng 1 km, đường cao tốc xuyên qua Á Hải Phòng - Hà Nội - Côn Minh (Trung Quốc) chạy qua cách cửa đầm (Ngòi Vần) khoảng 700m.</s>
<s id="d12p1s2">Đầm Vân Hội có trên 200ha mặt nước và khoảng 40 đảo, đảo lớn nhất có diện tích là 1ha.</s>
<s id="d12p1s3">Đầm có hệ thống cung cấp, thoát nước mở nên luôn giữ mực nước ổn định; nước trong đầm rất trong và sạch.</s>
<s id="d12p1s4">Xung quanh đầm có hệ thống núi, đồi, rừng bao bọc tạo nên cảnh quan thơ mộng.</s>
<s id="d12p1s5">Tỉnh Phú Thọ kêu gọi đầu tư xây dựng đầm Vân Hội thành khu du lịch nghỉ dưỡng - vui chơi giải trí cao cấp.</s>
</p>
</div>
<div id="d13">
<p id="d13p1">
<s id="d13p1s1">Ngoài các dự án trên, tỉnh Phú Thọ khuyến khích đầu tư các dự án du lịch: Dự án đầu tư xây dựng khách sạn đạt tiêu chuẩn 4-5 sao; dự án xây dựng Ao Giời - Suối Tiên (huyện Hạ Hòa) thành điểm du lịch sinh thái; dự án xây dựng khu di tích khảo cổ làng Cá, Gò Mun, xóm Rền thành điểm du lịch văn hóa.</s>
</p>
</div>
<div id="d14">
<p id="d14p1">
<s id="d14p1s1">Các chính sách ưu đãi về đất</s>
<s id="d14p1s2">Nhà đầu tư được quyền lựa chọn địa điểm, diện tích đất phù hợp với quy mô dự án và quy hoạch được duyệt; được quyền lựa chọn hình thức xin giao đất có thu tiền sử dụng đất hoặc thuê đất theo quy định hiện hành.</s>
<s id="d14p1s3">Miễn tiền thuê đất từ 3 đến 15 năm và giảm 20% đến 50% cho tùng loại dự án vào lĩnh vực ưu đãi đầu tư theo NĐ 142/2005/NĐ-CP ngày 14/11/2005; 121/2010/NĐ-CP ngày 30/12/2010</s>
<s id="d14p1s4">Các dự án đầu tư kinh doanh hạ tầng khu công nghiệp được hỗ trợ 10% tiền thuê đất.</s>
</p>
<p id="d14p2">
<s id="d14p2s1">Các chính sách ưu đãi về thuế</s>
<s id="d14p2s2">Đối tượng được hưởng ưu đãi: các nhà đầu tư có dự án đâu tư trên địa bàn tỉnh được hưởng các chính sách ưu đãi đầu tư theo lĩnh vực và địa bàn quy định tại Nghị Định số 108/2006/NĐ-CP ngày 22/9/2006 của Chính Phủ quy định chi tiết và hưởng dẫn thi hành một số điều của luật đầu tư.</s>
<s id="d14p2s3">Chính sách ưu đãi về thuế thu nhập doanh nghiệp, thuế nhập khẩu thực hiện theo luật đầu tư; Luật thuế xuất khẩu, thuế nhập khẩu; Nghị định số 124/2008/NĐ-CP ngày11/12/2008; Nghị định số 149/2005/NĐ-CP ngày 08/12/2005 của Chinh Phủ; Nghị đinh số 87/2010/NĐ-CP ngày 13/08/2010 và các quy định hiện hành tại thời điểm thực hiện dự án.</s>
<s id="d14p2s4">Các dự án dược áp dụng mức thuế suất ưu đãi từ 10% đến 20% trong thời gian từ 10 đến 30 năm tùy theo loại dự án và địa bàn đầu tư; được miễn giảm thuế thu nhập doanh nghiệp từ 2-4 năm và giảm 50% số thuế phải nộp trong 4-9 năm tiếp theo tùy theo loại dự án và địa bàn đầu tư.</s>
<s id="d14p2s5">Được miễn giảm thuế nhập khẩu cho hàng hóa nhập khẩu để tạo tài sản cố định của dự án đầu tư theo danh mục và quy định hiện hành.</s>
</p>
<p id="d14p3">
<s id="d14p3s1">Các chính sách đầu tư khác</s>
<s id="d14p3s2">Được tạo điều kiện cung cấp các dịch vụ điện, nước đến chân hàng rào dự án.</s>
<s id="d14p3s3">Được xem xét hỗ trợ đầu tư đường giao thông đến ngoài hàng rào các khu công nghiệp, cụm công nghiệp với quy mô tùy theo từng loại dự án và địa bàn đâu tư nhưng tối đa không quá 3km.</s>
<s id="d14p3s4">Được miễn phí họ tâng trong thời gian xây dựng cơ bản (tối đa không quá 3 năm) đối với các dự án thuộc lĩnh vực đặc biệt khuyến khích đầu tư và được miễn toàn bộ đối với các dự án thuộc lĩnh vực dịch vụ công ích trong các khu, cụm công nghiệp.</s>
<s id="d14p3s5">Các dự án đặc biệt quan trọng đối với tỉnh sẽ được xem xét để có cơ chế hỗ trợ đầu tư riêng.</s>
<s id="d14p3s6">Được cung cấp miễn phí các tài liệu liên quan đến dự án đâu tư;</s>
<s id="d14p3s7">Được hỗ trợ các khoản lộ phí về thủ tục hành chính cho việc chuẩn bị đầu tư thuộc thẩm quyền của tỉnh;</s>
<s id="d14p3s8">Được miễn phí tham gía các hội nghị và các hoạt động xúc tiến đầu tư, xúc tiến thương mại trên địa bàn tỉnh;</s>
<s id="d14p3s9">Khi tham gia chương trình xúc tiến đầu tư bên ngoài theo chương trình của tỉnh thì được miễn đóng góp các chi phí chung cho đoàn;</s>
<s id="d14p3s10">Được hỗ trợ quảng bá trên trang thông tin điện tử của tỉnh.</s>
</p>
</div>
<div id="d15">
<p id="d15p1">
<s id="d15p1s1">Thủ tục hành chính tiếp nhận các dự án đầu tư</s>
<s id="d15p1s2">Ủy ban nhân dân tỉnh Phú Thọ đã ban hành cơ chế một cửa liên thông đối với tất cả các dự án đầu tư trên địa bàn tỉnh Phú Thọ để thực các thủ tục đầu tư nhanh chóng, minh bạch, hiệu quả và giảm phiền hà, chi phí, thời gian cho nhà đầu tư</s>
<s id="d15p1s3">Nhà đầu tư khi đầu tư chỉ phải làm thủ tục nộp hồ sơ và nhận kết quả tại 2 cơ quan đầu mối chung đó là:</s>
<s id="d15p1s4">Sở Kế hoạch và Đầu tư (đối với các dự án nằm ngoài khu công nghiệp).</s>
<s id="d15p1s5">Ban quản lí các khu công nghiệp (đối với các dự án nằm trong các khu công nghiệp).</s>
</p>
<p id="d15p2">
<s id="d15p2s1">Thủ tục cấp chủ trương đầu tư</s>
<s id="d15p2s2">Thành phân hồ sơ:</s>
<s id="d15p2s3">Văn bản xin chủ trương đầu tư của Nhà đầu tư</s>
<s id="d15p2s4">Bản tóm tắt, tổng quan về nội dung đầu tư.</s>
<s id="d15p2s5">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện</s>
<s id="d15p2s6">Sở Kế hoạch và Đầu tư (thẩm định, đề xuất)</s>
<s id="d15p2s7">Thời gian: không quá 07 ngày làm việc.</s>
<s id="d15p2s8">UBND tỉnh Phú Thọ (xét phê duyệt)</s>
<s id="d15p2s9">Thời gian: không quá 02 ngày làm việc.</s>
</p>
<p id="d15p3">
<s id="d15p3s1">Thủ tục cấp giấy chứng nhận đầu tư</s>
<s id="d15p3s2">Thành phân hồ sơ:</s>
<s id="d15p3s3">Hồ sơ chấp thuận địa điểm (được duyệt).</s>
<s id="d15p3s4">Bản đề nghị cấp giấy chứng nhận đầu tư.</s>
<s id="d15p3s5">Báo cáo dự án đầu tư.</s>
<s id="d15p3s6">Báo cáo đánh giá tác động môi trường (Hoặc cam kết bảo vệ môi trường).</s>
<s id="d15p3s7">Trích lục địa điểm đầu tư.</s>
<s id="d15p3s8">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện</s>
<s id="d15p3s9">Sở Kế hoạch và Đầu tư (thẩm định, đề xuất)</s>
<s id="d15p3s10">Thời gian: không quá 15 ngày làm việc.</s>
<s id="d15p3s11">UBND tỉnh Phú Thọ (xét phê duyệt)</s>
<s id="d15p3s12">Thời gian: không quá 02 ngày làm việc.</s>
</p>
<p id="d15p4">
<s id="d15p4s1">Thủ tục thành lập doanh nghiệp, chi nhánh, văn phòng đại diện</s>
<s id="d15p4s2">Thành phần hồ sơ:</s>
<s id="d15p4s3">Đơn đề nghị (hoặc thông báo thành lập chi nhánh, văn phòng đại diện).</s>
<s id="d15p4s4">Chứng minh thư nhân dân.</s>
<s id="d15p4s5">Điều lệ doanh nghiệp.</s>
<s id="d15p4s6">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện</s>
<s id="d15p4s7">Sở Kế hoạch và Đầu tư (xét và cấp)</s>
<s id="d15p4s8">Thời gian: không quá 05 ngày làm việc.</s>
</p>
<p id="d15p5">
<s id="d15p5s1">Thủ tục xin cấp giấy phép xây dựng</s>
<s id="d15p5s2">Thành phần hồ sơ:</s>
<s id="d15p5s3">Đơn xin cấp giấy phép xây dựng.</s>
<s id="d15p5s4">Bản sao một trong những giấy tờ về quyền sử dụng đất theo quy định của pháp luật về đất đai.</s>
<s id="d15p5s5">Bản vẽ thiết kế thể hiện được vị trí mặt bằng, mặt cắt, mặt đứng điển hình; mặt bằng móng của công trình; sơ đồ vị trị và tuyến công trình ; sơ đồ hệ thống và điểm đấu nối kĩ thuật cấp điện, cấp nước, thoát nước.</s>
<s id="d15p5s6">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện</s>
<s id="d15p5s7">Sở Kế hoạch và Đầu tư  (tiếp nhận hồ sơ và chuyển Sở Xây dựng)</s>
<s id="d15p5s8">Thời gian:  02 ngày làm việc</s>
<s id="d15p5s9">Sở Xây dựng (xét và cấp)</s>
<s id="d15p5s10">Thời gian: không quá 15 ngày làm việc.</s>
</p>
</div>
<div id="d16">
<p id="d16p1">
<s id="d16p1s1">Văn phòng</s>
<s id="d16p1s2">Địa chỉ: Đường Trần Phú, phường Tân Dân, TP. Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d16p1s3">Điện thoại: (84-210) 3 846 581</s>
<s id="d16p1s4">Fax: (84-210) 3 840 955</s>
<s id="d16p1s5">Email: ptic.phutlio@gmail.com</s>
<s id="d16p1s6">Website: www.dpi.phutho.gov.vn</s>
</p>
<p id="d16p2">
<s id="d16p2s1">Trung tâm xúc tiến đầu tư, thương mại và Du lịch Phú Thọ PITC (đơn vị tư vấn hỗ trợ Nhà đầu tư)</s>
<s id="d16p2s2">Địa chỉ: Đường Trần Phú, phường Tân Dân, TP. Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d16p2s3">Điện thoại: (84-210) 3 993 689</s>
<s id="d16p2s4">Fax: (84-210) 3 993 589</s>
<s id="d16p2s5">Email: ptic.phutho@gmail.com</s>
<s id="d16p2s6">Website: www.dpi.phutho.gov.vn</s>
</p>
</div>
<div id="d17">
<p id="d17p1">
<s id="d17p1s1">Phòng Phát triển Tài nguyên Du lịch</s>
<s id="d17p1s2">Địa chỉ: Đưòng Trần Phú, phường Gia Cẩm, TP. Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d17p1s3">Điện thoại: (84-210) 3 686 979</s>
<s id="d17p1s4">Fax: (84-210) 3 848 545</s>
<s id="d17p1s5">Email: tainguyendulichphutho@gmail.com</s>
</p>
<p id="d17p2">
<s id="d17p2s1">Ban Quản lý dự án văn hóa, thể thao và du lịch</s>
<s id="d17p2s2">Địa chi: Đường Trân Phú, Phường Gia cẩm, thành phố việt Trì, tỉnh Pnú Thọ.</s>
<s id="d17p2s3">Điện thoại: (84-210) 3 940 531</s>
<s id="d17p2s4">Fax: (84-210) 3 952 068</s>
</p>
</div>
<div id="d18">
<p id="d18p1">
<s id="d18p1s1">Khu Di tích lịch sử Đền Hùng được Nhà nước công nhận là Di tích quốc gia đặc biệt vào năm 2009.</s>
<s id="d18p1s2">Đây vừa là một di tích lịch sử văn hóa đặc biệt quan trọng đối với người Việt Nam (nơi thờ tự các vua Hùng - Tổ Tiên của dân tộc Việt Nam) đồng thời là một thắng cảnh đẹp của tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d18p1s3">Khu di tích lịch sử Đền Hùng là một quần thể đền, chùa, lăng cổ gồm: Đền Hạ, chùa Thiên Quang, đền Trung, đền Thượng, lăng mộ Hùng Vương, đền Giếng.</s>
<s id="d18p1s4">Trải qua bao thăng trầm lịch sử, nơi đây đã trở thành điểm hội tụ văn hóa tâm linh, tín ngưỡng, thể hiện tình cảm của dân tộc Việt Nam và hàng năm trong tiết xuân ấm áp, đoàn đoàn con cháu vẫn tìm về với cội nguồn.</s>
<s id="d18p1s5">Con cháu ba kỳ thăm mộ Tổ</s>
<s id="d18p1s6">Non sông muôn thủa rạng nòi Tiên</s>
</p>
</div>
<div id="d19">
<p id="d19p1">
<s id="d19p1s1">Về Phú Thọ vào mùa xuân, bạn sẽ được hòa mình vào không gian tâm linh đầy màu sắc của 260 lễ hội nơi cội nguồn dân tộc Việt Nam như: Giỗ tổ Hùng Vương - Lễ hội Đền Hùng, hội đền Mẫu Âu Cơ, hội ném chài Vân Luông, hội đền Mẫu Lăng Sương, múa cánh tiên hội đền Du Yến, múa tùng dí và rước chúa gái Hùng Sơn, hội phết Hiền Quan, hội trình nghề Trò Trám, hội chọi trâu Phù Ninh, múa chim gâu hội đình Ngọc Tân, hội bơi chải trên bến Tam Giang, hội cồng chiêng, hội đâm đuống của đồng bào Mường,… Lễ hội ở Phú Thọ là bản sắc, là sự phong phú, là tính cội nguồn của vùng Đất Tổ.</s>
</p>
</div>
<div id="d20">
<p id="d20p1">
<s id="d20p1s1">Di tích lịch sử - văn hóa là những tài nguyên du lịch độc đáo của tỉnh Phú Thọ; ngoài di tích quốc gia đặc biệt Đền Hùng, Phú Thọ có 73 di tích xếp hạng cấp quốc gia và 214 di tích cấp tỉnh trong đó nổi bật là đình Hùng Lô, đình Lâu Thượng, đền chùa Tam Giang, chùa Bồng Lai, chùa Phổ Quang, đền Lăng Sương, di tích khảo cổ Làng Cả, di tích khảo cổ xóm Rền,… Ẩn trong đó không chỉ là thế giới tâm linh của mỗi cộng đồng mà còn chứa đựng những tri thức về lịch sử, khảo cổ, tạo hình, thẩm mĩ…mang giá trị khoa học, nghệ thuật cao  riêng có ở mảnh đất Phú Thọ hôm nay.</s>
</p>
</div>
<div id="d21">
<p id="d21p1">
<s id="d21p1s1">Đẹp vô cùng, Tổ quốc ta ơi!</s>
<s id="d21p1s2">Rừng cọ, đồi chè đồng xanh ngào ngạt.</s>
<s id="d21p1s3">Nắng chói sông Lô, hò ô! tiếng hát</s>
<s id="d21p1s4">Với đặc điểm địa hình đồi gò thấp, xen kẽ đồng ruộng, dải đồng bằng ven sông đã tạo cho mỗi vùng đất Phú Thọ một vẻ hấp dẫn riêng để trở thành những thắng cảnh đẹp làm mê đắm lòng người như: Rừng cọ, đồi chè xanh mướt trải dài trên những sườn đồi hình bát úp được những dòng sông hiền hòa uốn lượn bao quanh; đầm Ao Châu với hơn 100 hòn đảo lớn nhỏ được bao phủ bởi một thảm thực vật đa loài dầy đặc, phong phú và 99 ngách nước đan cài vào các khe núi; hay đơn giản chỉ là một vùng sông nước hữu tình, trên bến dưới thuyền của ngã ba Hạc vào buổi chiều tà cũng đủ tạo nên cảnh sắc nên thơ...</s>
</p>
</div>
<div id="d22">
<p id="d22p1">
<s id="d22p1s1">Tín ngưỡng thờ cúng Hùng Vương ở Phú Thọ - Di sản văn hoá phi vật thể đại diện của nhân loại, là truyền thống có từ lâu đời đã trở thành nét đẹp văn hoá tiêu biểu, thể hiện chữ hiếu, lòng biết ơn và triết lý “Con người có tổ, có tông”.</s>
<s id="d22p1s2">Trải qua nhiều biến cố thăng trầm của lịch sử dân tộc, nhưng tín ngưỡng thờ cúng Hùng Vương vẫn chiếm được vị trí thiêng liêng trong đời sống tinh thần của người Việt, có sức lan tỏa rộng khắp trong mỗi gia đình, trong cộng đồng xã hội và đã trở thành một phong tục, tín ngưỡng thờ cúng Tổ tiên của người Việt Nam.</s>
</p>
</div>
<div id="d23">
<p id="d23p1">
<s id="d23p1s1">Trở thành di sản văn hóa thế giới, hát Xoan là niềm tự hào của đất nước Việt Nam nói chung và của người dân Phú Thọ nói riêng.</s>
<s id="d23p1s2">Tương truyền, hát Xoan có từ thời Hùng Vương và lưu lại đến hiện nay còn lại bốn phường Xoan gốc là An Thái, Phù Đức, Kim Đới và Thét đều ở thành phố Việt Trì.</s>
<s id="d23p1s3">Hàng năm trong tiết xuân ấm áp, tại các cửa đình, các phường Xoan lại tổ chức hát Xoan và theo một trình tự nhất định (lề lối): Hát bài Nhập tịch chào Vua; hát lề lối với các bài Giáo trống, Giáo pháo, Thơ nhang và Đóng đám; hát 14 quả cách và hát cuối cùng là các bài lề lối sau hát thờ gồm Bỏ bộ, Hát đúm, Xin huê - Đố chữ, Mó cá và hát Giã đám.</s>
<s id="d23p1s4">Hát Xoan là món quà của lịch sử, được các nghệ nhân gìn giữ, truyền dạy và phát triển đến hôm nay.</s>
<s id="d23p1s5">Hát Xoan đẹp trong điệu múa, lời ca và những giá trị lịch sử, nhân văn nó còn lưu giữ.</s>
<s id="d23p1s6">Nên vượt qua thời gian và rào cản ngôn ngữ, hát Xoan sẽ là một trong những món quà đẹp và đặc biệt nhất cho du khách trong hành trình đến Phú Thọ của mình.</s>
</p>
</div>
<div id="d24">
<p id="d24p1">
<s id="d24p1s1">Vườn quốc gia thiên nhiên Xuân Sơn nằm trên địa bàn huyện Tân Sơn, được đánh giá là một trong những vườn quốc gia của Việt Nam có đa dạng sinh thái phong phú, đa dạng sinh học cao, đa dạng địa hình kiến tạo nên đa dạng cảnh quan.</s>
<s id="d24p1s2">Đây là một trong những tiềm năng du lịch tự nhiên nổi trội nhất của Phú Thọ với hệ động, thực vật phong phú, hệ thống thác nước đẹp và quần thể hơn 30 hang động đá vôi mang các nét đặc trưng như: Có sông ngầm lớn trong lòng hang sâu rộng, hệ thống thạch nhũ đẹp, các lớp thạch nhũ trong hang tạo thành hình ruộng bậc thang,...</s>
<s id="d24p1s3">Bên cạnh đó, vườn quốc gia Xuân Sơn còn thu hút du khách bởi những phong tục tập quán dân gian với các lễ, các điệu nhảy múa, ca hát rất độc đáo của người Dao, người Mường đã cư trú lâu đời tại đây.</s>
<s id="d24p1s4">Được ví như Hạ Long trên cạn của Việt Nam, vườn quốc gia Xuân Sơn đã được quy hoạch thành khu du lịch với diện tích 43.791ha với bốn khu chức năng là khu du lịch sinh cảnh, 02 khu đô thị du lịch, văn hóa, dịch vụ thương mại và khu trang trại nuôi, thả động vật bán hoang dã nhằm xây dựng các sản phẩm du lịch văn hóa, sinh thái - danh thắng, khám phá, thể thao mạo hiểm, nghiên cứu…</s>
</p>
</div>
<div id="d25">
<p id="d25p1">
<s id="d25p1s1">Nằm trên địa bàn huyện Thanh Thủy, ở phía Tây bên bờ Sông Đà, giáp với Hà Nội - Khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy có hệ thống kết nối giao thông cả đường bộ và đường sông thuận lợi cho phát triển du lịch.</s>
<s id="d25p1s2">Nước khoáng nóng Thanh Thuỷ có nhiệt độ trung bình từ 370C - 540C, được lấy trực tiếp từ mạch nước sâu 30m - 60m, trong nước khoáng có chứa nhiều nguyên tố vi lượng hữu ích như: Natri, Kali, Canxi, Magiê, đặc biệt có chứa nhiều hàm chất Radon - một loại nước Radon quý hiếm duy nhất ở Việt Nam rất thích hợp cho việc tắm ngâm, phục hồi sức khoẻ và chữa bệnh.</s>
<s id="d25p1s3">Đến với Thanh Thủy du khách được ngâm mình trong những bồn nước khoáng nóng tự nhiên từ trong lòng đất, thỏa sức vùng vẫy, bơi lội trong bể bơi có mái che ngoài trời hoặc ngồi thư giãn ngâm chân để tận hưởng những giây phút thư thái, hòa mình vào thiên nhiên khoáng đãng, trong lành.</s>
<s id="d25p1s4">Với hệ thống cơ sở lưu trú, nhà hàng, dịch vụ hiện nay Khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy đang trở thành điểm du lịch nghỉ dưỡng, chữa bệnh lý tưởng cho du khách trong và ngoài nước.</s>
</p>
</div>
<div id="d26">
<p id="d26p1">
<s id="d26p1s1">Cá Lăng:</s>
<s id="d26p1s2">Là loại cá thuộc bộ Cá da trơn và là một trong những loài cá nước ngọt lớn nhất với thân dài, đầu dẹp bằng, mắt nhỏ, miệng có 4 đôi râu; là một loài cá không có xương dăm, thịt rất ngon.</s>
<s id="d26p1s3">Cá Lăng sống nơi tầng giữa tại vùng hạ lưu sông Lô vùng Phú Thọ và đã trở thành đặc sản của Phú Thọ với nhiều món ăn chế biến rất được ưa chuộng.</s>
<s id="d26p1s4">Ngoài ra, về với Phú Thọ du khách sẽ được thưởng thức các món ăn chế biến từ cá nheo, cá bò, cá anh vũ...</s>
</p>
<p id="d26p2">
<s id="d26p2s1">Bưởi Đoan Hùng:</s>
<s id="d26p2s2">Là một trong những đặc sản nổi tiếng của tỉnh Phú Thọ và được biết đến với thương hiệu “Bưởi Đoan Hùng - Hương vị đất Tổ”.</s>
<s id="d26p2s3">Đặc điểm của bưởi là quả nhỏ, vỏ mỏng, tép nhỏ, mềm, mọng nước, vị ngọt và mát.</s>
<s id="d26p2s4">Nếu hành hương về đất Tổ, du khách hãy một lần thưởng thức bưởi Đoan Hùng để giữ lại trong mình hương vị thơm ngon của giống bưởi được chắt lọc tinh túy từ vùng đất sỏi đá trung du.</s>
</p>
<p id="d26p3">
<s id="d26p3s1">Gà nhiều cựa:</s>
<s id="d26p3s2">Có xuất xứ từ lâu đời và gắn với truyền thuyết Vua Hùng thách đố dẫn cưới công chúa Ngọc Hoa là “voi chín ngà, gà chín cựa, ngựa chín hồng mao”.</s>
<s id="d26p3s3">Gà nhiều cựa có đặc điểm thịt thơm ngon, lại có nhiều cựa nên đã trở thành lễ vật không thể thiếu trong những ngày lễ, tết, mừng làm nhà mới hoặc con trai đến tuổi trưởng thành của người dân địa phương.</s>
<s id="d26p3s4">Ngày nay với quy trình chăn nuôi được nghiên cứu áp dụng, gà nhiều cựa đã trở thành món ăn đặc sản mỗi khi du khách đến với khu du lịch vườn quốc gia Xuân Sơn.</s>
</p>
</div>
<div id="d27">
<p id="d27p1">
<s id="d27p1s1">Phú Thọ là tỉnh trung du miền núi phía Bắc Việt Nam, có diện tích đất tự nhiên 3.532 km2, trong đó diện tích đất nông nghiệp là 97.610 ha, đất rừng là 200.000 ha với 64.064 ha rừng tự nhiên, đất mặt nước nuôi trồng thủy sản là 10.000 ha.</s>
<s id="d27p1s2">Tỉnh Phú Thọ là cửa ngõ phía Tây Bắc của thủ đô Hà Nội, cách sân bay quốc tế nội bài 50km, cách cảng Hải Phòng 170 km, cách cửa khẩu quốc tế Hà Khẩu (giữa Lào Cai - Việt Nam và Vân Nam - Trung Quốc) 200km, nằm trên trục hành lang kinh tế Hải Phòng - Hà Nội - Côn Minh (Trung Quốc) và là nơi hợp lưu dòng của ba con sông lớn (sông Đà, sông Hồng, sông Lô) đã tạo cho Phú Thọ có nhiều điều kiện thuận lợi và tiềm năng to lớn để sản xuất kinh doanh, giao lưu, phát triển kinh tế trong và ngoài nước.</s>
<s id="d27p1s3">Phú Thọ được biết đến là cái nôi của nền văn hóa Lạc Việt, trung tâm sinh tụ của người Việt Cổ, thời các Vua Hùng dựng nước Văn Lang.</s>
<s id="d27p1s4">Trải qua hàng ngàn năm lịch sử, nơi đây vẫn giữ được dấu ấn của những buổi đầu bình minh dựng nước của dân tộc với hệ thống các giá trị văn hóa vật thể và phi vật thể phong phú với 1.372 di tích lịch sử văn hóa (trong đó Khu di tích Đền Hùng là Di tích quốc gia đặc biệt) và 223 lễ hội dân gian; đặc biệt hát Xoan Phú Thọ và Tín ngưỡng thờ cúng Hùng Vương ở Phú Thọ đã được UNESCO công nhận là di sản văn hóa phi vật thể của nhân loại.</s>
<s id="d27p1s5">Phú Thọ cũng là tỉnh giàu tài nguyên du lịch tự nhiên với nhiều danh lam thắng cảnh kỳ thú như: Vườn quốc gia Xuân Sơn với hệ thống hang động, hệ động, thực vật và cảnh quan thiên nhiên phong phú, đa dạng; mỏ nước khoáng nóng Thanh Thủy với trữ lượng lớn và khả năng dưỡng bệnh tuyệt vời; đầm Ao Châu đẹp tựa bức tranh thủy mặc in bóng những rừng cọ, đồi chè…</s>
<s id="d27p1s6">Nhằm khai thác các tiềm năng, thế mạnh về du lịch, tỉnh Phú Thọ đã xây dựng quy hoạch phát triển du lịch tỉnh Phú Thọ giai đoạn 2011 - 2020, định hướng đến năm 2030 và mời gọi các nhà đầu trong nước và quốc tế đầu tư khai thác các loại hình sản phẩm du lịch độc đáo như: du lịch văn hóa - tâm linh, du lịch sinh thái - danh thắng, du lịch nghỉ dưỡng - chữa bệnh,…</s>
<s id="d27p1s7">Tỉnh Phú Thọ cam kết sẽ tạo môi trường và điều kiện tốt nhất cho nhà đầu tư và coi công việc của nhà đầu tư như công việc của chính mình.</s>
</p>
</div>
<div id="d28">
<p id="d28p1">
<s id="d28p1s1">Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch dịch vụ Nam Đền Hùng thuộc Khu di tích lịch sử Đền Hùng.</s>
<s id="d28p1s2">Tên dự án: Đầu tư xây dựng khu du lịch, dịch vụ Nam Đền Hùng.</s>
<s id="d28p1s3">Địa điểm: Khu Di tích lịch sử Đền Hùng, Thành phố Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d28p1s4">Miêu tả dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích là: 235,029ha, bao gồm hai khu chức năng:</s>
<s id="d28p1s5">Khu làng du lịch Văn hóa Hùng Vương: 80,02 ha, gồm các hạng mục</s>
<s id="d28p1s6">Khu Đón tiếp, hạ tầng kỹ thuật và các công trình sử dụng chung; Diện tích khu vực xây dựng là: 28,69 ha; diện tích xây dựng: 21.352 m2</s>
<s id="d28p1s7">Khu Đài t¬ưởng niệm các anh hùng liệt sỹ; Diện tích khu vực xây dựng là: 5,91 ha; diện tích xây dựng: 7.000 m2</s>
<s id="d28p1s8">Khu Văn hoá và Hội chợ Hùng V¬ương; Diện tích khu vực xây dựng là: 45,42 ha; diện tích xây dựng: 48.523 m2</s>
<s id="d28p1s9">Khu rừng phía Nam: 155,01 ha, gồm các hạng mục</s>
<s id="d28p1s10">Khu Đón tiếp và cung cấp dịch vụ chung; Diện tích khu vực xây dựng là: 6,54 ha; diện tích xây dựng: 13.900 m2</s>
<s id="d28p1s11">Khu Rừng kỳ hoa dị thảo; Diện tích khu vực xây dựng là: 14,09 ha; diện tích xây dựng: 16.167 m2</s>
<s id="d28p1s12">Khu Các dạng thể cảnh quan vùng núi truyền thống; Diện tích khu vực xây dựng là: 34,55 ha; diện tích xây dựng: 22.142 m2</s>
<s id="d28p1s13">Khu Nghỉ với những ngôi nhà của t¬ương lai; Diện tích khu vực xây dựng là: 36,12 ha; diện tích xây dựng: 38.136 m2</s>
<s id="d28p1s14">Khu Tổ hợp các dạng thể dịch vụ và cấu trúc khu rừng chuyển sắc theo mùa; Diện tích khu vực xây dựng là: 26,38 ha; diện tích xây dựng: 37.283 m2</s>
<s id="d28p1s15">Khu Quản lý hạ tầng kỹ thuật và các công trình sử dụng chung; Diện tích khu vực xây dựng là: 37,32 ha; diện tích xây dựng: 23.839 m2.</s>
</p>
<p id="d28p2">
<s id="d28p2s1">Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch dịch vụ vườn quốc gia Xuân Sơn</s>
<s id="d28p2s2">Tên dự án: Đầu tư xây dựng Khu du lịch Vườn quốc gia Xuân Sơn</s>
<s id="d28p2s3">Địa điểm: Vườn Quốc gia Xuân Sơn, huyện Tân Sơn, tỉnh Phú Thọ</s>
<s id="d28p2s4">Miêu tả dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích là 43.791 ha, bao gồm bốn phân khu chức năng:</s>
<s id="d28p2s5">Khu du lịch sinh cảnh (vùng lõi VQGXS) với diện tích 15.890,45 ha.</s>
<s id="d28p2s6">Bao gồm toàn bộ xã Xuân Sơn, một phần xã Tân Phú, Đồng Sơn, Lai Đồng, Tân Sơn, Xuân Đài và Kim Thượng.</s>
<s id="d28p2s7">Khu đô thị du lịch dịch vụ thương mại Thạch Kiệt - Tân Phú là 7.056,49ha gồm Toàn bộ xã Tân Phú, Thạch Kiệt và Xuân Đài.</s>
<s id="d28p2s8">Khu đô thị Du lịch văn hóa, thể thao Minh Đài - Văn Luông với diện tích 4.364,75 gồm toàn bộ xã Minh Đài, Văn Luông.</s>
<s id="d28p2s9">Khu trang trại và nuôi thả động vật bán hoang dã với diện tích 15.402,18ha gồm một phần xã Đồng Sơn, Lai Đồng, Kiệt Sơn, Tân Sơn, Xuân Đài, Kim Thượng.</s>
</p>
<p id="d28p3">
<s id="d28p3s1">Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch nghỉ dưỡng nước khoáng nóng Thanh Thủy</s>
<s id="d28p3s2">Tên dự án: Đầu tư xây dựng Khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy</s>
<s id="d28p3s3">Địa điểm: Huyện Thanh Thủy, tỉnh Phú Thọ</s>
<s id="d28p3s4">Miêu tả dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích là 4.772,54 ha, bao gồm 09 phân khu chức năng:</s>
<s id="d28p3s5">Khu trung tâm văn hóa, thể thao giải trí và thương mại: 327,70 ha (xã Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Hạ).</s>
<s id="d28p3s6">Khu du lịch chuyên đề: 64,01ha (La Phù, Sơn Thủy).</s>
<s id="d28p3s7">Khu biệt thự và nghỉ dưỡng: 89,01 ha (Thạch Khoán, La Phù).</s>
<s id="d28p3s8">Khu tắm khoáng với các chế phẩm thiên nhiên: 41,56 ha (xã Sơn Thủy).</s>
<s id="d28p3s9">Khu du lịch sinh thái và golf: 843,70 ha (La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên).</s>
<s id="d28p3s10">Khu phim trường: 410,46 ha (Thạch Khoán, La Phù).</s>
<s id="d28p3s11">Khu dân cư và đô thị mới: 363,29ha (Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Hạ).</s>
<s id="d28p3s12">Khu vực hạ tầng, quản lý, sản xuất các chế phẩm nước khoáng và các công trình sử dụng chung: 131,94ha (Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Hạ).</s>
<s id="d28p3s13">Các vùng đệm duy trì cảnh quan và bảo vệ nguồn nước, khu vực nông thôn và trồng rừng: 2.075,36 ha (Thạch Khoán, La Phù, Sơn Thủy, Bảo Yên, Đoan Hạ).</s>
</p>
<p id="d28p4">
<s id="d28p4s1">Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch dịch vụ Văn Lang</s>
<s id="d28p4s2">Tên dự án: Đầu tư xây dựng Khu du lịch Văn Lang</s>
<s id="d28p4s3">Địa điểm: Thành phố Việt Trì, tỉnh Phú Thọ</s>
<s id="d28p4s4">Miêu tả dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích là 116,2 ha, bao gồm 13 phân khu chức năng:</s>
<s id="d28p4s5">Khu Lạc Long Quân - Âu Cơ: 6,64ha; bao gồm các hạng mục công trình: Cổng vào, quán nước, quầy lưu niệm, thủy cung, tượng bà Âu Cơ, tượng 54 dân tộc Việt Nam, quán nghỉ, nhà vệ sinh, bãi đỗ xe.</s>
<s id="d28p4s6">Khu Sơn Tinh Thủy Tinh: 2,55ha; bao gồm các hạng mục, công trình: Cổng, Lầu kén rể, nhà chụp ảnh, bể cảnh, chòi nghỉ, tượng lễ vật (voi chín ngà, gà chín cựa), quán gió, quán cá, bãi đỗ xe, chòi câu cá (thay cho nhà hàng).</s>
<s id="d28p4s7">Khu các truyền thuyết thời Hùng Vương: 5,25ha; bao gồm các hạng mục công trình: Khu vực sự tích trầu cau, sự tích hạt thóc thần, sự tích bánh chưng - bánh dày, nhà vệ sinh, bãi đỗ xe.</s>
<s id="d28p4s8">Khu Đảo Tiên Dung - Chử Đồng Tử: 0,62ha; bao gồm hạng mục, công trình: Lâu đài Tiên Dung và Chử Đồng Tử.</s>
<s id="d28p4s9">Đảo Mai An Tiêm: 0,21ha.</s>
<s id="d28p4s10">Khu biểu diễn văn hóa nghệ thuật: 2,03ha; bao gồm các công trình: Ngôi đình thờ Hùng Vương, các công trình phụ trợ khác như đình biển diễn hát Xoan, nhà phục vụ, tượng nàng Quế hoa, gian hoa, chòi nghỉ, bãi đỗ xe.</s>
<s id="d28p4s11">Khu thanh thiếu niên: 1,99 ha; bao gồm các hạng mục, công trình: Quảng trường lớn để tổ chức vui chơi cho thành thiếu niên, tượng Thánh Gióng, khu cắm trại, câu lạc bộ thành thiếu niên...</s>
<s id="d28p4s12">Cây xanh cảnh quan: 15,19ha.</s>
<s id="d28p4s13">Khu dịch vụ công cộng: 2,33ha; bao gồm các công trình: Nhà quản lý, nhà sách Văn Lang, quán dịch vụ bán hàng lưu niệm, quán bán hoa, nhà chụp ảnh nghệ thuật, nhà triển lãm các tác phẩm nghệ thuật....(10).</s>
<s id="d28p4s14">Khu ẩm thực: 1,36ha; bao gồm các công trình: Nhà hàng thủy tạ, nhà thuyền, khách sạn nhỏ (2 tầng), các quán ăn nhỏ phục vụ du khách...</s>
<s id="d28p4s15">Khu điều hành: 0,26ha.</s>
<s id="d28p4s16">Mặt nước: 64,30ha; gồm có các hồ nước tạo cảnh, vui chơi, giải trí, nghỉ ngơi, nuôi thả cá, bơi thuyền, cải tạo ví khí hậu thành phố.</s>
<s id="d28p4s17">Bãi đỗ xe: 1,77ha; bao gồm các công trình: Nhà quản lý, nhà chờ, kiot, nhà bảo vệ.</s>
</p>
<p id="d28p5">
<s id="d28p5s1">Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch đầm Ao Châu</s>
<s id="d28p5s2">Tên dự án: Đầu tư xây dựng Khu du lịch đầm Ao Châu</s>
<s id="d28p5s3">Địa điểm: Huyện Hạ Hòa, tỉnh Phú Thọ</s>
<s id="d28p5s4">Quyết định phê duyệt quy hoạch: Số 3522/QĐ-UB ngày 15/10/2001 của Ủy ban nhân dân tỉnh Phú Thọ về việc phê duyệt Quy hoạch chung khu du lịch Đầm Ao Châu huyện Hạ Hòa.</s>
<s id="d28p5s5">Miêu tả dự án: Theo quy hoạch dự án được xây dựng trên tổng diện tích là 1.500ha (trong đó có 300ha mặt nước), bao gồm các phân khu chức năng:</s>
<s id="d28p5s6">Khu trung tâm đón tiếp và điều hành hoạt động du lịch: 15ha.</s>
<s id="d28p5s7">Khu lưu trú chính (2-3 sao): 7,5ha.</s>
<s id="d28p5s8">Khu công viên vui chơi giải trí tổng hợp: 18ha.</s>
<s id="d28p5s9">Khu cắm trại, câu cá: 55ha.</s>
<s id="d28p5s10">Khu nghỉ dân dã: 60ha</s>
<s id="d28p5s11">Khu công viên cây xanh chuyên đề: 120ha.</s>
<s id="d28p5s12">Khu công viên tham quan thú: 95ha</s>
<s id="d28p5s13">Khu cây xanh cảnh quan: 34,5ha.</s>
<s id="d28p5s14">Khu lưu trú lâu dài: 33ha</s>
<s id="d28p5s15">Khu dự trữ phát triển: 23ha.</s>
<s id="d28p5s16">Giao thông (đường, bến xe): 9ha</s>
<s id="d28p5s17">Tuyến tham quan dọc đầm và các nhánh đầm đến các khu chức năng</s>
<s id="d28p5s18">Rừng phòng hộ và vùng đệm: 800ha</s>
</p>
</div>
<div id="d29">
<p id="d29p1">
<s id="d29p1s1">Dự án đầu tư xây dựng công trình văn hóa, cơ sở vật chất kỹ thuật du lịch, dịch vụ tại khu di tích đền Mẫu Âu Cơ:</s>
<s id="d29p1s2">Đền Mẫu Âu Cơ là di tích lịch sử văn hóa quốc gia có hơn 5 thế kỷ tồn tại đến nay và là nơi thờ gốc Tổ Mẫu Âu Cơ của dân tộc Việt Nam.</s>
<s id="d29p1s3">Đền Mẫu Âu Cơ là công trình có giá trị cao về nghệ thuật kiến trúc và lễ hội đền Mẫu Âu Cơ đã trở thành điểm đến thiêng liêng trong tâm thức của đồng bào Việt Nam.</s>
<s id="d29p1s4">Đền có vị trí gần các khu du lịch Đầm Ao Châu, Ao Giời - Suối Tiên, đầm Vân Hội và nằm trên tuyến du lịch Đền Hùng - Đền Mẫu Âu Cơ - Yên Bái - Lào Cai.</s>
<s id="d29p1s5">Tỉnh Phú Thọ kêu gọi đầu tư xây dựng các công trình văn hóa, cơ sở vật chất kỹ thuật du lịch dịch vụ nhằm khai thác loại hình du lịch văn hóa tâm linh và danh thắng.</s>
</p>
<p id="d29p2">
<s id="d29p2s1">Dự án đầu tư xây dựng cơ sở vật chất kỹ thuật du lịch, dịch vụ tại khu di tích Đền Lăng Sương:</s>
<s id="d29p2s2">Khu di tích lịch sử đền Lăng Sương nằm ở thôn Lăng Sương, xã Trung Nghĩa, huyện Thanh Thủy, tỉnh Phú Thọ; cách khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy khoảng 5km, cách khu di tích lịch sử Hồ Chí Minh (Đá Chông, Ba Vì) khoảng 3km và nằm trên tuyến du lịch Khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy - Vườn quốc gia Xuân Sơn.</s>
<s id="d29p2s3">Đây là khu di tích lịch sử có giá trị tiêu biểu về tín ngưỡng thờ mẫu ở vùng đồng bằng Bắc Bộ và tín ngưỡng thờ thánh Tản Viên Sơn Thánh ở vùng núi Ba Vì.</s>
<s id="d29p2s4">Đền Lăng Sương đã được quy hoạch trở thành điểm du lịch lễ hội với tổng diện tích là 42.970m2, bao gồm các phân điểm chức năng văn hóa, ẩm thực, lưu trú và dịch vụ.</s>
<s id="d29p2s5">Tỉnh Phú Thọ kêu gọi đầu tư xây dựng cơ sở vật chất kỹ thuật du lịch, dịch vụ tại khu di tích đền Lăng Sương nhằm khai thác loại hình du lịch văn hóa tâm linh.</s>
</p>
<p id="d29p3">
<s id="d29p3s1">Dự án đầu tư xây dựng kết cấu hạ tầng, cơ sở vật chất kỹ thuật du lịch, dịch vụ tại Khu di tích lịch sử văn hóa Chiến khu cách mạng Phục Cổ</s>
<s id="d29p3s2">Chiến khu Phục Cổ xã Minh Hòa, huyện Yên Lập là một trong năm căn cứ kháng chiến nổi tiếng của tỉnh Phú Thọ thời tiền khởi nghĩa và đã được công nhận là khu di tích lịch sử văn hóa cấp tỉnh.</s>
<s id="d29p3s3">Khu di tích lịch sử văn hóa Chiến khu cách mạng Phục Cổ có cảnh quan tự nhiên hoang sơ, có suối Lòng Chảo với các thác nước nhỏ, phong cảnh đẹp thuận tiện cho đầu tư khai thác du lịch sinh thái, nghỉ dưỡng và những nét văn hóa truyền thống đặc trưng của người dân tộc Mường nơi đây sẽ thuận lợi để khai thác du lịch văn hóa, du lịch cộng đồng.</s>
<s id="d29p3s4">Theo quy hoạch, khu di tích lịch sử văn hóa Chiến khu cách mạng Phục Cổ gắn với du lịch sinh thái cộng đồng có tổng diện tích 330ha với các phân khu quản lý, khu vực dịch vụ du lịch - nghỉ dưỡng - vui chơi giải trí và các tuyến du lịch vượt thác.</s>
<s id="d29p3s5">Tỉnh Phú Thọ kêu gọi đầu tư cơ sở hạ tầng, cơ sở vật chất kỹ thuật du lịch dịch vụ nhằm khai thác loại hình du lịch văn hóa, sinh thái - danh thắng và du lịch nghỉ dưỡng.</s>
</p>
<p id="d29p4">
<s id="d29p4s1">Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch Thác Mây (Thác Hem).</s>
<s id="d29p4s2">Thác Mây có tổng diện tích trên 800ha thuộc núi Lưỡi Hái xã Hương Cần, huyện Thanh Sơn, tỉnh Phú Thọ, cách Việt Trì khoảng 60km về phía Tây Nam, cách khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy khoảng 20km về phía Tây, cách đường tỉnh lộ 316 khoảng 01km.</s>
<s id="d29p4s3">Khu vực thác Mây có phong cảnh đẹp hoang sơ với những khu rừng nguyên sinh, rừng phòng hộ bao quanh, không khí trong lành.</s>
<s id="d29p4s4">Thác Mây là tập hợp của 13 thác nước lớn nhỏ, khác nhau, có những thác cao đổ xuống những khu vực nước sâu và trong xanh, dọc theo suối có nhiều phiến đá hình dáng phong phú tạo cảnh quan thiên nhiên đa dạng, hấp dẫn.</s>
<s id="d29p4s5">Tỉnh Phú Thọ khuyến khích đầu tư xây dựng thác Mây thành khu khu lịch sinh thái - danh thắng và nghỉ dưỡng.</s>
</p>
<p id="d29p5">
<s id="d29p5s1">Dự án đầu tư xây dựng điểm du lịch Thác Mơ (Thác Cự Đồng)</s>
<s id="d29p5s2">Thác Mơ thuộc xã Cự Thắng, huyện Thanh Sơn, tỉnh Phú Thọ, cách khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy  về phía Tây khoảng 15 km, cách khu du lịch vườn quốc gia Xuân Sơn khoảng 55km và cách đường tỉnh lộ 316 khoảng 3km.</s>
<s id="d29p5s3">Thác Mơ là một hệ thống với nhiều thác lớn nhỏ nối tiếp nhau, trong đó có những thác cao trên 50m vách đá dựng đứng đổ xuống những bãi đá cuội ngũ sắc rất kỳ ảo.</s>
<s id="d29p5s4">Dọc theo thác có nhiều phiến đá lớn, nhỏ với nhiều hình thù khác nhau tạo cảnh quan thiên nhiên đa dạng, hấp dẫn du khách.</s>
<s id="d29p5s5">Tỉnh Phú Thọ khuyến khích đầu tư xây dựng thành điểm du lịch sinh thái.</s>
</p>
<p id="d29p6">
<s id="d29p6s1">Dự án đầu tư xây dựng khu du lịch đầm Vân Hội.</s>
<s id="d29p6s2">Đầm Vân Hội nằm ở xã Hiền Lương, huyện Hạ Hòa, tỉnh Phú Thọ; cách thành phố Việt Trì khoảng 80km, cách đền Mẫu Âu Cơ (huyện Hạ Hòa) khoảng 1km, đường cao tốc xuyên Á Hải Phòng - Hà Nội - Côn Minh (Trung Quốc) chạy qua cách cửa đầm (Ngòi Vần) khoảng 700m.</s>
<s id="d29p6s3">Đầm Vân Hội có trên 200ha mặt nước và khoảng 40 đảo, đảo lớn nhất có diện tích là 10ha.</s>
<s id="d29p6s4">Đầm có hệ thống cung cấp, thoát nước mở nên luôn giữ mực nước ổn định; nước trong đầm rất trong và sạch.</s>
<s id="d29p6s5">Xung quanh đầm có hệ thống núi, đồi, rừng bao bọc tạo nên cảnh quan thơ mộng.</s>
<s id="d29p6s6">Tỉnh Phú Thọ kêu gọi đầu tư xây dựng đầm Vân Hội thành khu du lịch nghỉ dưỡng - vui chơi giải trí cao cấp.</s>
</p>
<p id="d29p7">
<s id="d29p7s1">Một số dự án khác:</s>
<s id="d29p7s2">Ngoài các dự án trên, tỉnh Phú Thọ khuyến khích đầu tư các dự án du lịch: Dự án đầu tư xây dựng khách sạn đạt tiêu chuẩn 4-5 sao; dự án xây dựng Ao Giời - Suối Tiên (huyện Hạ Hòa) thành điểm du lịch sinh thái; dự án xây dựng khu di chỉ khảo cổ làng Cả, Gò Mun, xóm Rền thành điểm du lịch văn hóa.</s>
</p>
</div>
<div id="d30">
<p id="d30p1">
<s id="d30p1s1">Các chính sách ưu đãi về đất</s>
<s id="d30p1s2">Nhà đầu tư được quyền lựa chọn địa điểm, diện tích đất phù hợp với quy mô dự án và quy hoạch được duyệt; được quyền lựa chọn hình thức xin giao đất có thu tiền sử dụng đất hoặc thuê đất theo quy định hiện hành.</s>
<s id="d30p1s3">Miễn tiền thuê đất từ 3 đến 15 năm và giảm 20% đến 50% cho từng loại dự án vào lĩnh vực ưu đãi đầu tư theo Nghị định số 142/2005/NĐ-CP ngày 14/11/2005; Nghị định số 121/2010/NĐ-CP ngày 30/12/2010</s>
<s id="d30p1s4">Các dự án đầu tư kinh doanh hạ tầng khu công nghiệp được hỗ trợ 10% tiền thuê đất.</s>
</p>
<p id="d30p2">
<s id="d30p2s1">Các chính sách ưu đãi về thuế</s>
<s id="d30p2s2">Đối tượng được hưởng ưu đãi: các nhà đầu tư có dự án đầu tư trên địa bàn tỉnh được hưởng các chính sách ưu đãi đầu tư theo lĩnh vực và địa bàn quy định tại Nghị Định số 108/2006/NĐ-CP ngày 22/9/2006 của Chính Phủ quy định chi tiết và hướng dẫn thi hành một số điều của luật đầu tư.</s>
<s id="d30p2s3">Chính sách ưu đãi về thuế thu nhập doanh nghiệp, thuế nhập khẩu thực hiện theo luật đầu tư; Luật thuế xuất khẩu, thuế nhập khẩu; Nghị định số 124/2008/NĐ-CP ngày11/12/2008; Nghị định số 149/2005/NĐ-CP ngày 08/12/2005 của Chính Phủ; Nghị định số 87/2010/NĐ-CP ngày 13/08/2010 và các quy định hiện hành tại thời điểm thực hiện dự án.</s>
<s id="d30p2s4">Các dự án được áp dụng mức thuế suất ưu đãi từ 10% đến 20% trong thời gian từ 10 đến 30 năm tùy theo loại dự án và địa bàn đầu tư; được miễn giảm thuế thu nhập doanh nghiệp từ 2-4 năm và giảm 50% số thuế phải nộp trong 4-9 năm tiếp theo tùy theo loại dự án và địa bàn đầu tư.</s>
<s id="d30p2s5">Được miễn giảm thuế nhập khẩu cho hàng hóa nhập khẩu để tạo tài sản cố định của dự án đầu tư theo danh mục và quy định hiện hành.</s>
</p>
<p id="d30p3">
<s id="d30p3s1">Các chính sách đầu tư khác</s>
<s id="d30p3s2">Được tạo điều kiện cung cấp các dịch vụ điện, nước đến chân hàng rào dự án.</s>
<s id="d30p3s3">Được xem xét hỗ trợ đầu tư đường giao thông đến ngoài hàng rào các khu công nghiệp, cụm công nghiệp với quy mô tùy theo từng loại dự án và địa bàn đầu tư nhưng tối đa không quá 3km.</s>
<s id="d30p3s4">Được miễn phí hạ tầng trong thời gian xây dựng cơ bản (tối đa không quá 3 năm) đối với các dự án thuộc lĩnh vực đặc biệt khuyến khích đầu tư và được miễn toàn bộ đối với các dự án thuộc lĩnh vực dịch vụ công ích trong các khu, cụm công nghiệp.</s>
<s id="d30p3s5">Các dự án đặc biệt quan trọng đối với tỉnh sẽ được xem xét để có cơ chế hỗ trợ đầu tư riêng.</s>
<s id="d30p3s6">Được cung cấp miễn phí các tài liệu liên quan đến dự án đầu tư;</s>
<s id="d30p3s7">Được hỗ trợ các khoản lệ phí về thủ tục hành chính cho việc chuẩn bị đầu tư thuộc thẩm quyền của tỉnh;</s>
<s id="d30p3s8">Được miễn phí tham gia các hội nghị và các hoạt động xúc tiến đầu tư, xúc tiến thương mại trên địa bàn tỉnh;</s>
<s id="d30p3s9">Khi tham gia chương trình xúc tiến đầu tư bên ngoài theo chương trình của tỉnh thì được miễn đóng góp các chi phí chung cho đoàn; Được hỗ trợ quảng bá trên trang thông tin điện tử của tỉnh.</s>
</p>
</div>
<div id="d31">
<p id="d31p1">
<s id="d31p1s1">Thủ tục hành chính tiếp nhận các dự án đầu tư</s>
<s id="d31p1s2">Ủy ban nhân dân tỉnh Phú Thọ đã ban hành cơ chế một cửa liên thông đối với tất cả các dự án đầu tư trên địa bàn tỉnh Phú Thọ để thực hiện các thủ tục đầu tư nhanh chóng, minh bạch, hiệu quả và giảm phiền hà, chi phí, thời gian cho nhà đầu tư.</s>
<s id="d31p1s3">Nhà đầu tư khi đầu tư chỉ phải làm thủ tục nộp hồ sơ và nhận kết quả tại một trong hai cơ quan đầu mối chung đó là:</s>
<s id="d31p1s4">Sở Kế hoạch và Đầu tư (đối với các dự án nằm ngoài khu công nghiệp).</s>
<s id="d31p1s5">Ban quản lý các khu công nghiệp (đối với các dự án nằm trong các khu công nghiệp).</s>
</p>
<p id="d31p2">
<s id="d31p2s1">Thủ tục cấp chủ trương đầu tư</s>
<s id="d31p2s2">Thành phần hồ sơ:</s>
<s id="d31p2s3">Văn bản xin chủ trương đầu tư của Nhà đầu tư</s>
<s id="d31p2s4">Bản tóm tắt, tổng quan về nội dung đầu tư.</s>
<s id="d31p2s5">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện:Sở Kế hoạch và Đầu tư (thẩm định, đề xuất)</s>
<s id="d31p2s6">Thời gian: không quá 07 ngày làm việc.</s>
<s id="d31p2s7">UBND tỉnh Phú Thọ (xét phê duyệt) Thời gian: không quá 02 ngày làm việc.</s>
</p>
<p id="d31p3">
<s id="d31p3s1">Thủ tục cấp giấy chứng nhận đầu tư</s>
<s id="d31p3s2">Thành phần hồ sơ:</s>
<s id="d31p3s3">Hồ sơ chấp thuận địa điểm (được duyệt).</s>
<s id="d31p3s4">Bản đề nghị cấp giấy chứng nhận đầu tư.</s>
<s id="d31p3s5">Báo cáo dự án đầu tư.</s>
<s id="d31p3s6">Báo cáo đánh giá tác động môi trường (hoặc cam kết bảo vệ môi trường).</s>
<s id="d31p3s7">Trích lục địa điểm đầu tư.</s>
<s id="d31p3s8">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện</s>
<s id="d31p3s9">Sở Kế hoạch và Đầu tư (thẩm định, đề xuất) Thời gian: không quá 15 ngày làm việc.</s>
<s id="d31p3s10">UBND tỉnh Phú Thọ (xét phê duyệt) Thời gian: không quá 02 ngày làm việc.</s>
</p>
<p id="d31p4">
<s id="d31p4s1">Thủ tục thành lập doanh nghiệp, chi nhánh, văn phòng đại diện</s>
<s id="d31p4s2">Thành phần hồ sơ:</s>
<s id="d31p4s3">Đơn đề nghị (hoặc thông báo thành lập chi nhánh, văn phòng đại diện).</s>
<s id="d31p4s4">>Chứng minh thư nhân dân.</s>
<s id="d31p4s5">Điều lệ doanh nghiệp.</s>
<s id="d31p4s6">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện</s>
<s id="d31p4s7">Sở Kế hoạch và Đầu tư (xét và cấp) Thời gian: không quá 05 ngày làm việc.</s>
</p>
<p id="d31p5">
<s id="d31p5s1">Thủ tục xin cấp giấy phép xây dựng</s>
<s id="d31p5s2">Thành phần hồ sơ:</s>
<s id="d31p5s3">Đơn xin cấp giấy phép xây dựng.</s>
<s id="d31p5s4">Bản sao một trong những giấy tờ về quyền sử dụng đất theo quy định của pháp luật về đất đai.</s>
<s id="d31p5s5">Bản vẽ thiết kế thể hiện được vị trí mặt bằng, mặt cắt, mặt đứng điển hình; mặt bằng móng của công trình; sơ đồ vị trí hoặc tuyến công trình; sơ đồ hệ thống và điểm đấu nối kỹ thuật cấp điện, cấp nước, thoát nước.</s>
<s id="d31p5s6">Cơ quan tiếp nhận hồ sơ và thời gian thực hiện</s>
<s id="d31p5s7">Sở Kế hoạch và Đầu tư (tiếp nhận hồ sơ và chuyển Sở Xây dựng) Thời gian: 02 ngày làm việc.</s>
<s id="d31p5s8">Sở Xây dựng (xét và cấp) Thời gian: không quá 15 ngày làm việc.</s>
</p>
</div>
<div id="d32">
<p id="d32p1">
<s id="d32p1s1">Sở Kế hoạch và Đầu tư</s>
<s id="d32p1s2">Địa chỉ: Đường Trần Phú, phường Tân Dân, TP. Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d32p1s3">Điện thoại: (84-210) 3 846 581</s>
<s id="d32p1s4">Fax: (84-210) 3 840 955</s>
<s id="d32p1s5">Email: ptic.phutho@gmail.com</s>
<s id="d32p1s6">Website: www.dpi.phutho.gov.vn</s>
<s id="d32p1s7">Trung tâm xúc tiến đầu tư, Thương mại và Du lịch Phú Thọ PITC (đơn vị tư vấn hỗ trợ cho Nhà đầu tư)</s>
<s id="d32p1s8">Địa chỉ: Đường Trần Phú, phường Tân Dân, TP. Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d32p1s9">Điện thoại: (84-210) 3 993 689</s>
<s id="d32p1s10">Fax: (84-210) 3 993 589</s>
<s id="d32p1s11">Email: ptic.phutho@gmail.com</s>
<s id="d32p1s12">Website: www.dpi.phutho.gov.vn</s>
</p>
<p id="d32p2">
<s id="d32p2s1">Sở Văn hóa, Thể thao và Du lịch tỉnh Phú Thọ (đơn vị tư vấn cho Nhà đầu tư)</s>
<s id="d32p2s2">Phòng Phát triển tài nguyên du lịch</s>
<s id="d32p2s3">Địa chỉ: Đường Trần Phú, phường Gia Cẩm, TP. Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d32p2s4">Điện thoại: (84-210) 3 686 979</s>
<s id="d32p2s5">Fax: (84-210) 3 848 545</s>
<s id="d32p2s6">Email: tainguyendulichphutho@gmail.com</s>
<s id="d32p2s7">Ban Quản lý dự án văn hóa, thể thao và Du lịch</s>
<s id="d32p2s8">Địa chỉ: Đường Trần Phú, phường Gia Cẩm, TP. Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d32p2s9">Điện thoại: (84-210) 3 940 531</s>
<s id="d32p2s10">Fax: (84-210) 3 952 068</s>
</p>
</div>
<div id="d33">
<p id="d33p1">
<s id="d33p1s1">CÁC HOẠT ĐỘNG CHÀO XUÂN ẤT MÙI NĂM 2015</s>
</p>
<p id="d33p2">
<s id="d33p2s1">Trưng bày Báo xuân</s>
</p>
<p id="d33p3">
<s id="d33p3s1">08h00' ngày 12/02/2015 đến 24/02/2015</s>
</p>
<p id="d33p4">
<s id="d33p4s1">Thư viện huyện, phố Cầu Mây, thị trấn Sa Pa</s>
</p>
<p id="d33p5">
<s id="d33p5s1">Trưng bày ảnh "Sắc xuân Sa Pa"</s>
</p>
<p id="d33p6">
<s id="d33p6s1">Từ 08h30', ngày 14/02/2015 đến hết ngày 24/02/2015</s>
</p>
<p id="d33p7">
<s id="d33p7s1">Công viên Xuân viên thị trấn Sa Pa</s>
</p>
<p id="d33p8">
<s id="d33p8s1">Văn nghệ chào Xuân Ất Mùi 2015</s>
</p>
<p id="d33p9">
<s id="d33p9s1">Từ 20h00', ngày 18/02/2015 (tức ngày 30 tháng Chạp)</s>
</p>
<p id="d33p10">
<s id="d33p10s1">Các hoạt động văn nghệ, thể thao, trò chơi dân gian các dân tộc</s>
</p>
<p id="d33p11">
<s id="d33p11s1">Từ 08h30', ngày 13/02/2015 đến hết ngày 23/02/2015 (từ ngày 25 tháng chạp đến 5 tháng Giêng)</s>
</p>
<p id="d33p12">
<s id="d33p12s1">Văn nghệ Hương sắc vùng cao</s>
</p>
<p id="d33p13">
<s id="d33p13s1">Từ 20h00', ngày 21/02/2015(tức ngày 3 tháng Giêng)</s>
</p>
<p id="d33p14">
<s id="d33p14s1">Đêm chợ tình Sa Pa</s>
</p>
<p id="d33p15">
<s id="d33p15s1">From 21:00, Feb 21st 2015 (Jan 3rd - lunar calendar)</s>
</p>
<p id="d33p16">
<s id="d33p16s1">Giao hữu quần vợt</s>
</p>
<p id="d33p17">
<s id="d33p17s1">Các hoạt động văn nghệ, thể thao, trò chơi dân gian các dân tộc</s>
</p>
<p id="d33p18">
<s id="d33p18s1">08h00', ngày 14/02/2015 đến ngày 24/02/2015</s>
</p>
<p id="d33p19">
<s id="d33p19s1">Các hoạt động văn hóa, văn nghệ dân gian của dân tộc Mông</s>
</p>
<p id="d33p20">
<s id="d33p20s1">08h00', ngày 14/02/2015 đến ngày 24/02/2015</s>
</p>
<p id="d33p21">
<s id="d33p21s1">Khu du lịch Cát Cát xã San Sả Hồ</s>
</p>
</div>
<div id="d34">
<p id="d34p1">
<s id="d34p1s1">CÁC LỄ HỘI XUÂN ẤT MÙI NĂM 2015</s>
</p>
<p id="d34p2">
<s id="d34p2s1">THỜI GIAN</s>
</p>
<p id="d34p3">
<s id="d34p3s1">ĐỊA ĐIỂM</s>
</p>
<p id="d34p4">
<s id="d34p4s1">Thi múa khèn dân tộc Mông Sa Pa</s>
</p>
<p id="d34p5">
<s id="d34p5s1">08h00' ngày 22/02/2015 (tức ngày 04 tháng Giêng)</s>
</p>
<p id="d34p6">
<s id="d34p6s1">Lễ Hội xòe dân tộc Tày</s>
</p>
<p id="d34p7">
<s id="d34p7s1">08h00' ngày 24/02/2015 (tức ngày 06 tháng giêng)</s>
</p>
<p id="d34p8">
<s id="d34p8s1">xã Thanh Phú, huyện Sa Pa</s>
</p>
<p id="d34p9">
<s id="d34p9s1">Lễ Hội hát Giao duyên dân tộc Dao</s>
</p>
<p id="d34p10">
<s id="d34p10s1">08h00' ngày 27/02/2015 (tức ngày 09 tháng giêng)</s>
</p>
<p id="d34p11">
<s id="d34p11s1">xã Tả Phìn, huyện Sa Pa</s>
</p>
<p id="d34p12">
<s id="d34p12s1">Lễ Hội Gâuxtao xã San Sả Hồ</s>
</p>
<p id="d34p13">
<s id="d34p13s1">08h00' ngày 28/02/2015 (tức ngày 10 tháng giêng)</s>
</p>
<p id="d34p14">
<s id="d34p14s1">xã San Sả Hồ, huyện Sa Pa</s>
</p>
<p id="d34p15">
<s id="d34p15s1">Lễ Hội Gâuxtao xã Tả Giàng Phìn</s>
</p>
<p id="d34p16">
<s id="d34p16s1">08h00' ngày 01/03/2015 (tức ngày 11 tháng giêng)</s>
</p>
<p id="d34p17">
<s id="d34p17s1">xã Tả Giàng Phìn, huyện Sa Pa</s>
</p>
<p id="d34p18">
<s id="d34p18s1">Lễ Hội Xuống đồng dân tộc Dáy</s>
</p>
<p id="d34p19">
<s id="d34p19s1">08h00' ngày 05/03/2015 (tức ngày 15 tháng Giêng)</s>
</p>
<p id="d34p20">
<s id="d34p20s1">xã Tả Van, huyện Sa Pa</s>
</p>
</div>
<div id="d35">
<p id="d35p1">
<s id="d35p1s1">Lễ Tế Giao</s>
</p>
<p id="d35p2">
<s id="d35p2s1">Lễ Tế Giao là một lễ hội truyền thống của triều Nguyễn có ý nghĩa nhân văn sâu sắc, cầu mong quốc thái dân an, mưa thuận gió hoà.</s>
</p>
<p id="d35p3">
<s id="d35p3s1">Lễ Tế Giao năm nay sẽ được diễn ra trong không khí trang nghiêm, bài bản, đầy đủ nghi thức truyền thống.</s>
</p>
<p id="d35p4">
<s id="d35p4s1">Từ sự thực chất, thành tâm, đáp ứng nhu cầu tâm linh tốt đẹp, Lễ Tế Giao ngày càng đi vào lòng dân và nhận được sự hưởng ứng, tham gia tích cực của nhân dân.</s>
</p>
</div>
<div id="d36">
<p id="d36p1">
<s id="d36p1s1">Đàn Nam Giao</s>
</p>
<p id="d36p2">
<s id="d36p2s1">Chương trình nghệ thuật Khai mạc</s>
</p>
<p id="d36p3">
<s id="d36p3s1">Chương trình nghệ thuật Khai mạc là sự tổng hòa, quy tụ những giá trị truyền thống và nghệ thuật đương đại mang hơi thở cuộc sống của Huế, nhiều vùng văn hóa đặc trưng của Việt Nam và các quốc gia khắp năm châu lục.</s>
<s id="d36p3s2">Các tiết mục tham gia biểu diễn được chuẩn bị, dàn dựng công phu trên sân khấu độc đáo, mới lạ, hứa hẹn sẽ là bữa tiệc nghệ thuật đặc sắc, đậm chất riêng.Ngay sau khi kết thúc chương trình nghệ thuật Khai mạc sẽ diễn ra chương trình bắn pháo hoa nghệ thuật tầm cao, là màn trình diễn vô cùng độc đáo, ấn tượng để gửi đến công chúng và khán giả.</s>
</p>
<p id="d36p4">
<s id="d36p4s1">Quảng trường Ngọ Môn</s>
</p>
</div>
<div id="d37">
<p id="d37p1">
<s id="d37p1s1">Chương trình quảng diễn đường phố L'Homme Debout</s>
</p>
<p id="d37p2">
<s id="d37p2s1">Đoàn nghệ thuật đường phố L’Homme Debout sẽ mang đến Festival Huế 2016 vở diễn “Những vì sao rực sáng trong đêm tối”.</s>
<s id="d37p2s2">Đây là vở diễn gợi lên hình ảnh về những hành trình sâu kín của tâm hồn mà mỗi con người sẽ trải qua trong cuộc đời của mình, chứa đựng sự xung đột, trốn chạy, phiêu bạt và cả sự sụp đổ.</s>
<s id="d37p2s3">Vở diễn sử dụng một con rối khổng lồ “Liédo” có khớp, cao 7 mét.</s>
<s id="d37p2s4">Hành trình di chuyển của con rối sẽ kết hợp với âm nhạc, ánh sáng và pháo hoa; được thực hiện bởi đội ngũ nghệ sĩ chuyên nghiệp và có sự tham gia điều khiển của khoảng 40 người dân địa phương trong suốt hành trình.</s>
</p>
<p id="d37p3">
<s id="d37p3s1">Công viên Trịnh Công Sơn</s>
</p>
</div>
<div id="d38">
<p id="d38p1">
<s id="d38p1s1">Chương trình áo dài “Nơi huyền thoại bắt đầu”</s>
</p>
<p id="d38p2">
<s id="d38p2s1">Với chủ đề “Nơi huyền thoại bắt đầu”, chương trình áo dài sẽ có sự góp mặt của hơn 10 Nhà Thiết kế từ 3 miền Bắc, Trung, Nam, hứa hẹn mang lại nhiều phong cách đa dạng và trên hết là tạo nên một đêm huyền thoại để tôn vinh chiếc áo dài…Sân khấu Bia Quốc Học sẽ biến thành không gian đậm màu sắc Huế, với sự góp mặt của các Hoa hậu, người mẫu chuyên nghiệp và hơn 100 diễn viên, cùng các ca sĩ nổi tiếng, chương trình áo dài sẽ mang đến cho du khách những rung cảm sâu đậm nhất khi đến với Festival Huế 2016.</s>
</p>
<p id="d38p3">
<s id="d38p3s1">Bia Quốc Học</s>
</p>
</div>
<div id="d39">
<p id="d39p1">
<s id="d39p1s1">Lễ hội đường phố “Di sản và sắc màu văn hóa”</s>
</p>
<p id="d39p2">
<s id="d39p2s1">Những kỳ Festival Huế qua, Lễ hội đường phố luôn tạo ra không khí vui tươi rộn ràng, khuấy động một không gian rộng lớn, nơi công chúng và du khách thực sự hòa mình vào lễ hội.</s>
<s id="d39p2s2">Năm nay, Lễ hội đường phố với chủ đề “Di sản và sắc màu văn hóa” của các đoàn nghệ thuật Đông Á - Mỹ La tinh tiếp tục duy trì và phát triển, trong không khí tưng bừng, đầy sắc màu văn hóa của nhiều quốc gia thành viên Diễn đàn hợp tác Đông Á – Mỹ La tinh (FEALAC).</s>
<s id="d39p2s3">Với sự cộng hưởng giữa tài năng điêu luyện của các nghệ sĩ quốc tế và Việt Nam hòa cùng sự hào hứng và nhiệt thành của công chúng sẽ tạo nên một không gian thắm tình hữu nghị tại Festival Huế 2016.</s>
</p>
<p id="d39p3">
<s id="d39p3s1">Trung tâm VHTT tỉnh</s>
</p>
</div>
<div id="d40">
<p id="d40p1">
<s id="d40p1s1">Đêm Hoàng Cung</s>
</p>
<p id="d40p2">
<s id="d40p2s1">Đêm Hoàng Cung là chương trình nghệ thuật gắn với lễ hội được tổ chức trong khuôn khổ Festival Huế, tái hiện lại vẻ đẹp lung linh của Đại Nội về đêm, giới thiệu nghệ thuật múa hát cung đình, tổ chức các trò chơi dân gian, cung đình, kết hợp hiệu ứng âm thanh, ánh sáng và nghệ thuật trình chiếu hiện đại, mới lạ, hấp dẫn.</s>
<s id="d40p2s2">Tâm điểm của Đêm Hoàng Cung là chương trình “Dạ yến tiệc cung đình” diễn ra tại sân điện Cần Chánh, được kết hợp độc đáo giữa ẩm thực cung đình Huế và các chương trình ca múa nhạc tiêu biểu nhất của cung đình xưa.</s>
<s id="d40p2s3">Người tham dự sẽ có những trải nghiệm và được giới thiệu chi tiết các món ẩm thực của hoàng cung, đồng thời, thưởng thức các tinh hoa trong nghệ thuật diễn xướng của cung đình Huế.</s>
</p>
<p id="d40p3">
<s id="d40p3s1">Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d41">
<p id="d41p1">
<s id="d41p1s1">Chương trình nghệ thuật Bế mạc</s>
</p>
<p id="d41p2">
<s id="d41p2s1">Chương trình nghệ thuật bế mạc được dàn dựng công phu, với sự góp mặt của nhiều đoàn nghệ thuật trong và ngoài nước.</s>
<s id="d41p2s2">Các tiết mục đan xen giữa truyền thống và hiện đại sẽ là bữa tiệc nghệ thuật lãng mạn tạo nên cảm xúc, sự lưu luyến của thời khắc giã bạn và cùng hẹn gặp lại trong các kỳ Festival Huế tiếp theo.</s>
</p>
<p id="d41p3">
<s id="d41p3s1">Quảng trường Ngọ Môn</s>
</p>
</div>
<div id="d42">
<p id="d42p1">
<s id="d42p1s1">Hoạt động hưởng ứng</s>
</p>
<p id="d42p2">
<s id="d42p2s1">Chương trình "Văn hóa và Ẩm thực Nhật Bản"</s>
</p>
<p id="d42p3">
<s id="d42p3s1">Công viên 3/2</s>
</p>
<p id="d42p4">
<s id="d42p4s1">Festival "Bệnh lý đái tháo đường và rối loạn chuyển hóa"</s>
</p>
<p id="d42p5">
<s id="d42p5s1">Khách sạn Xanh</s>
</p>
</div>
<div id="d43">
<p id="d43p1">
<s id="d43p1s1">Festival Khoa học Huế 2016</s>
</p>
<p id="d43p2">
<s id="d43p2s1">Có chủ đề “Thành tựu y học với sức khỏe cộng đồng”, Festival Khoa học Huế 2016 được tổ chức với hai mảng nội dung chính: Cụm hội nghị, hội thảo khoa học và các hoạt động hướng về cộng đồng, bao gồm hướng dẫn, tư vấn sức khỏe miễn phí cho người dân; tăng cường sự tiếp cận, hiểu biết về các lĩnh vực khoa học phục vụ đời sống; giới thiệu, quảng bá các thành tựu, thông tin trong việc chăm sóc sức khỏe một cách gần gũi và dễ hiểu đến công chúng quan tâm.Những năm qua, Festival Khoa học là diễn đàn khoa học uy tín, nơi các thành tựu y học được giới thiệu, các nhà khoa học được gặp gỡ, trao đổi và chia sẻ kinh nghiệm.</s>
</p>
<p id="d43p3">
<s id="d43p3s1">Trường Đại học Y Dược Huế</s>
</p>
</div>
<div id="d44">
<p id="d44p1">
<s id="d44p1s1">Hội chợ Thương mại Quốc tế Festival Huế 2016</s>
</p>
<p id="d44p2">
<s id="d44p2s1">Có quy mô trên 600 gian hàng của các cơ quan, tổ chức, doanh nghiệp trong và ngoài nước, Hội chợ Thương mại Quốc tế Festival Huế 2016 nhằm giới thiệu, giao lưu các nước và vùng lãnh thổ tham gia Festival Huế về văn hóa, các sản phẩm đặc trưng; tuyên truyền, quảng bá các thương hiệu hàng hoá, dịch vụ của các doanh nghiệp, đơn vị trong cả nước đến với các nhà đầu tư, du khách quốc tế trong dịp Festival Huế; liên kết xúc tiến thương mại, hợp tác đầu tư với các nước thuộc Tuyến hành lang kinh tế Đông Tây nhằm đẩy mạnh giao thương trong bối cảnh hội nhập kinh tế quốc tế; triển lãm giới thiệu những thành tựu kinh tế, văn hoá - xã hội, các tiềm năng thế mạnh, chính sách ưu đãi đầu tư, giới thiệu sự phát triển của sản phẩm các doanh nghiệp, các ngành nghề truyền thống nhằm xúc tiến thương mại, phát triển thị trường.</s>
</p>
<p id="d44p3">
<s id="d44p3s1">Trung tâm Thể dục Thể thao Thừa Thiên Huế</s>
</p>
</div>
<div id="d45">
<p id="d45p1">
<s id="d45p1s1">Liên hoan Ẩm thực Quốc tế - Huế 2016</s>
</p>
<p id="d45p2">
<s id="d45p2s1">Liên hoan Ẩm thực Quốc tế - Huế 2016 có quy mô 100 - 120 gian hàng, trong đó, 12 - 15 gian hàng quốc tế đến từ các nước ASEAN và một số nước châu Á như: Nhật Bản, Hàn Quốc, Trung Quốc, Đài Loan…cùng nhiều gian hàng của các nhà hàng, vùng ẩm thực nổi tiếng trong cả nước.</s>
<s id="d45p2s2">Đây là hoạt động nhằm tôn vinh, quảng bá những nét độc đáo, tinh hoa văn hóa ẩm thực đặc trưng của xứ Huế, các vùng miền Việt Nam và các nước tham gia đến với với du khách trong nước và quốc tế; mở rộng cơ hội giao lưu văn hóa ẩm thực giữa các quốc gia, góp phần thúc đẩy quan hệ hợp tác hữu nghị giữa Việt Nam với các nước trong khu vực và trên thế giới.</s>
</p>
<p id="d45p3">
<s id="d45p3s1">Nghinh Lương Đình</s>
</p>
<p id="d45p4">
<s id="d45p4s1">Gỉải Golf Vô địch Trung niên toàn quốc năm 2016</s>
</p>
<p id="d45p5">
<s id="d45p5s1">Sân golf Laguna - Lăng Cô</s>
</p>
<p id="d45p6">
<s id="d45p6s1">Hội chợ Xuất bản phẩm về Sách và Tem</s>
</p>
<p id="d45p7">
<s id="d45p7s1">Trung tâm VHTT tỉnh</s>
</p>
<p id="d45p8">
<s id="d45p8s1">Không gian ẩm thực chay "Môi trường hiền thiện - Cuộc sống hạnh phúc"</s>
</p>
<p id="d45p9">
<s id="d45p9s1">Trung tâm Văn hóa Phật giáo Liễu Quán</s>
</p>
</div>
<div id="d46">
<p id="d46p1">
<s id="d46p1s1">Festival Khoa học Huế 2016</s>
</p>
<p id="d46p2">
<s id="d46p2s1">Có chủ đề “Thành tựu y học với sức khỏe cộng đồng”, Festival Khoa học Huế 2016 được tổ chức với hai mảng nội dung chính: Cụm hội nghị, hội thảo khoa học và các hoạt động hướng về cộng đồng, bao gồm hướng dẫn, tư vấn sức khỏe miễn phí cho người dân; tăng cường sự tiếp cận, hiểu biết về các lĩnh vực khoa học phục vụ đời sống; giới thiệu, quảng bá các thành tựu, thông tin trong việc chăm sóc sức khỏe một cách gần gũi và dễ hiểu đến công chúng quan tâm.</s>
<s id="d46p2s2">Những năm qua, Festival Khoa học là diễn đàn khoa học uy tín, nơi các thành tựu y học được giới thiệu, các nhà khoa học được gặp gỡ, trao đổi và chia sẻ kinh nghiệm.</s>
</p>
<p id="d46p3">
<s id="d46p3s1">Công viên Lý Tự Trọng</s>
</p>
<p id="d46p4">
<s id="d46p4s1">Phiên họp đầu tiên của dự án "Mạng lưới các thành phố văn hóa của FEALAC"</s>
</p>
<p id="d46p5">
<s id="d46p5s1">Khách sạn Saigon Morin</s>
</p>
</div>
<div id="d47">
<p id="d47p1">
<s id="d47p1s1">Lễ hội Diều</s>
</p>
<p id="d47p2">
<s id="d47p2s1">Thả diều là thú vui thanh tao đầy sáng tạo đã có từ xa xưa.</s>
<s id="d47p2s2">Ở nơi nào có trẻ thơ, có bầu trời xanh, có gió lộng là có cánh diều.</s>
<s id="d47p2s3">Cánh diều là biểu tượng của sự thanh bình, tự do và khát vọng, thể hiện ước mơ cháy bỏng của con người vươn tới bầu trời.</s>
<s id="d47p2s4">Liên hoan Diều “Những cánh bay Việt Nam” lần thứ 9 trong khuôn khổ Festival Huế 2016 là dịp để người dân Huế và du khách chiêm ngưỡng những cánh diều xinh đẹp, mới lạ, khoe sắc trên nền trời xanh biếc của vùng đất Cố đô từ những Câu lạc bộ Diều nổi tiếng khắp đất nước Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d47p3">
<s id="d47p3s1">Phu Văn Lâu</s>
</p>
<p id="d47p4">
<s id="d47p4s1">Lễ hội Bia Huế</s>
</p>
<p id="d47p5">
<s id="d47p5s1">Nghinh Lương Đình</s>
</p>
</div>
<div id="d48">
<p id="d48p1">
<s id="d48p1s1">Triển lãm tranh dân gian làng Sình</s>
</p>
<p id="d48p2">
<s id="d48p2s1">Tranh dân gian làng Sình là dòng tranh đã tồn tại hơn 400 năm, mang trong mình những giá trị mỹ thuật dân gian truyền thống quý giá.</s>
<s id="d48p2s2">Cùng với thời gian và những thay đổi của xã hội, những giá trị của dòng tranh làng Sình đang dần bị phôi pha, biến dạng, nhiều tranh và bản khắc độc đáo đã không còn nguyên bản, lưu lạc trong dân gian.</s>
<s id="d48p2s3">Hoạt động triển lãm, tương tác tranh dân gian làng Sình trong khuôn khổ Festival Huế 2016 nhằm quảng bá, giới thiệu, giúp du khách và người dân có cơ hội trực tiếp in tranh, tìm hiểu ý nghĩa, góp phần chung sức bảo tồn và phát huy giá trị văn hóa, mỹ thuật xứ Huế.</s>
</p>
<p id="d48p3">
<s id="d48p3s1">Công viên 3/2</s>
</p>
</div>
<div id="d49">
<p id="d49p1">
<s id="d49p1s1">Lễ hội “Chợ quê ngày hội”</s>
</p>
<p id="d49p2">
<s id="d49p2s1">Được tổ chức định kỳ 2 năm một lần trong khuôn khổ Festival Huế, “Chợ quê ngày hội” là dịp để tăng cường quảng bá hình ảnh miền quê Hương Thủy, giới thiệu những sản phẩm đặc trưng của địa phương.</s>
<s id="d49p2s2">Đồng thời, kết hợp với các hoạt động văn hóa, du lịch, nghệ thuật mang tính cộng đồng cao, mới lạ, hấp dẫn, có sức thu hút mạnh mẽ là động lực thúc đẩy phát triển kinh tế - xã hội của Hương Thủy.</s>
<s id="d49p2s3">Tìm về “Chợ quê ngày hội” du khách sẽ được sống trong không khí thanh bình, ấm cúng của làng quê, pha trộn vào đó là sự hối hả, tấp nập của ngày mùa bận rộn, như đưa du khách trở về với chính quê hương mình, với chính nơi gắn với tuổi thơ mà cứ tưởng chỉ còn trong quá khứ.</s>
</p>
<p id="d49p3">
<s id="d49p3s1">http://www.huefestival.com/?cat_id=622</s>
</p>
<p id="d49p4">
<s id="d49p4s1">Cầu ngói Thanh Toàn, Hương Thủy</s>
</p>
</div>
<div id="d50">
<p id="d50p1">
<s id="d50p1s1">Lễ hội đua thuyền truyền thống</s>
</p>
<p id="d50p2">
<s id="d50p2s1">Đua thuyền là môn thể thao truyền thống mang đậm bản sắc văn hóa dân tộc, được duy trì tổ chức hằng năm, nhằm tăng cường sự hiểu biết, giao lưu, đoàn kết giữa các địa phương, đồng thời, phát huy truyền thống văn hóa thể thao và phát triển phong trào tập luyện môn thể thao dân tộc truyền thống của nhân dân Thừa Thiên Huế.</s>
</p>
<p id="d50p3">
<s id="d50p3s1">Công viên Lý Tự Trọng</s>
</p>
</div>
<div id="d51">
<p id="d51p1">
<s id="d51p1s1">Lễ hội thiếu nhi “Sắc màu tuổi thơ”</s>
</p>
<p id="d51p2">
<s id="d51p2s1">“Sắc màu tuổi thơ” là Festival của thiếu nhi trong lòng Festival Huế, giúp các em thiếu nhi thành phố Huế có những ngày hội thật vui tươi, bổ ích và đầy lý thú.</s>
<s id="d51p2s2">Năm nay, Liên hoan “Sắc màu tuổi thơ” sẽ diễn ra từ ngày 30/4 - 02/5 tại Nhà Thiếu nhi Huế và Công viên Nguyễn Văn Trỗi, với các hoạt động: Liên hoan vẽ tranh và tranh xé dán “Sắc màu đất nước”; Liên hoan hát dân ca - đồng dao “Giai điệu quê hương”; Vũ hội hóa trang - thể dục cổ động “Lung linh sắc màu”… dành cho học sinh các trường Tiểu học và THCS trên địa bàn thành phố Huế.</s>
</p>
<p id="d51p3">
<s id="d51p3s1">Nhà Thiếu nhi Huế</s>
</p>
</div>
<div id="d52">
<p id="d52p1">
<s id="d52p1s1">Festival Khoa học Huế 2016</s>
</p>
<p id="d52p2">
<s id="d52p2s1">Có chủ đề “Thành tựu y học với sức khỏe cộng đồng”, Festival Khoa học Huế 2016 được tổ chức với hai mảng nội dung chính: Cụm hội nghị, hội thảo khoa học và các hoạt động hướng về cộng đồng, bao gồm hướng dẫn, tư vấn sức khỏe miễn phí cho người dân; tăng cường sự tiếp cận, hiểu biết về các lĩnh vực khoa học phục vụ đời sống; giới thiệu, quảng bá các thành tựu, thông tin trong việc chăm sóc sức khỏe một cách gần gũi và dễ hiểu đến công chúng quan tâm.Những năm qua, Festival Khoa học là diễn đàn khoa học uy tín, nơi các thành tựu y học được giới thiệu, các nhà khoa học được gặp gỡ, trao đổi và chia sẻ kinh nghiệm.</s>
</p>
<p id="d52p3">
<s id="d52p3s1">Trường Đại học Y Dược Huế</s>
</p>
<p id="d52p4">
<s id="d52p4s1">Festival Hip-Hop</s>
</p>
</div>
<div id="d53">
<p id="d53p1">
<s id="d53p1s1">Lễ hội “Hương xưa làng cổ”</s>
</p>
<p id="d53p2">
<s id="d53p2s1">Đến với lễ hội, du khách thỏa thích tham quan nét đẹp của làng cổ Phước Tích, một làng quê đã hình thành và phát triển cách đây hơn 500 năm, được bao bọc bởi dòng sông Ô Lâu trong xanh, hiền hòa; trải nghiệm làm các loại bánh lá, nhào nặn các sản phẩm gốm; đục đẽo, chạm trổ với các nghệ nhân điêu khắc Mỹ Xuyên…; thả diều, thi đấu bóng đá, bóng chuyền, kéo co…tại bãi biển Điền Lộc.</s>
<s id="d53p2s2">Ngoài ra, du khách còn được tham quan nhiều làng nghề truyền thống nổi tiếng khác của huyện Phong Điền: Đệm bàng Phò Trạch; nước mắm Phong Hải; rượu Phong Chương; tương măng Phong Mỹ…</s>
</p>
<p id="d53p3">
<s id="d53p3s1">Phước Tích, Phong Điền</s>
</p>
<p id="d53p4">
<s id="d53p4s1">Tour xe đạp Doanh nhân TTH vì môi trường và bảo vệ động vật hoang dã'</s>
</p>
<p id="d53p5">
<s id="d53p5s1">Phố đi bộ Nguyễn Đình Chiểu</s>
</p>
</div>
<div id="d54">
<p id="d54p1">
<s id="d54p1s1">Festival Thơ Huế</s>
</p>
<p id="d54p2">
<s id="d54p2s1">Bên bờ sông Hương thơ mộng, đêm thơ là dịp để các nhà thơ thuộc Hội Nhà văn Thừa Thiên Huế và các tỉnh thành khác cùng hội ngộ và giao lưu, ngâm lên những lời thơ trữ tình, sâu sắc ca ngợi quê hương đất nước, con người và biển đảo quê hương.</s>
</p>
<p id="d54p3">
<s id="d54p3s1">Hội thảo quốc tế "Ẩm thực cung đình dân dã Huế, Nét văn hóa đặc trưng của VN kết hợp với du lịch"</s>
</p>
<p id="d54p4">
<s id="d54p4s1">Khách sạn Indochine Palace - Huế</s>
</p>
<p id="d54p5">
<s id="d54p5s1">Liveshow 2016 “Lửa Cố đô”</s>
</p>
<p id="d54p6">
<s id="d54p6s1">Ngày hội Khinh khí cầu Quốc tế - Huế 2016</s>
</p>
<p id="d54p7">
<s id="d54p7s1">Sân Hàm Nghi</s>
</p>
</div>
<div id="d55">
<p id="d55p1">
<s id="d55p1s1">Âm nhạc</s>
</p>
<p id="d55p2">
<s id="d55p2s1">Âm nhạc đường phố</s>
</p>
</div>
<div id="d56">
<p id="d56p1">
<s id="d56p1s1">Ban nhạc flamenco Lãng Du</s>
</p>
<p id="d56p2">
<s id="d56p2s1">Sau những thành công của hai liveshow “Lãng Du cùng vô tận” và “Vũ Cầm” tại Festival Huế 2014, trở lại Festival Huế lần này, ban nhạc Lãng Du và ca sĩ Đồng Lan sẽ tiếp tục gửi đến khán giả những vũ khúc Flamenco lôi cuốn đầy màu sắc và những bản tình ca Pháp lãng mạng.</s>
</p>
<p id="d56p3">
<s id="d56p3s1">Cung An Định</s>
</p>
<p id="d56p4">
<s id="d56p4s1">Dàn Hợp xướng Hàn lâm Kazak vùng Kuban – Liên bang Nga</s>
</p>
<p id="d56p5">
<s id="d56p5s1">Sân khấu Điện Kiến Trung - Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d57">
<p id="d57p1">
<s id="d57p1s1">Ban nhạc đồng quê Della Mae – Hoa Kỳ</s>
</p>
<p id="d57p2">
<s id="d57p2s1">Với mong muốn thành lập một ban nhạc đồng quê truyền thống tại trung tâm vùng New England, năm 2009, ban nhạc Della Mae đã được ra đời tại thành phố Boston (tiểu bang Massachusetts - Hoa Kỳ).</s>
<s id="d57p2s2">Thời điểm mới thành lập, Della Mae là ban nhạc nữ duy nhất thực hiện lưu diễn vòng quanh nước Mỹ.</s>
<s id="d57p2s3">Một trong những mục tiêu chính từ đầu của ban nhạc là giới thiệu hình ảnh người phụ nữ mạnh mẽ trong dòng nhạc bluegrass.</s>
<s id="d57p2s4">Phong cách âm nhạc của họ là sự hòa trộn giữa âm nhạc truyền thống của miền sơn cước và cảm xúc của người ca sĩ - nhạc sĩ đương đại qua bao năm kinh nghiệm.</s>
</p>
<p id="d57p3">
<s id="d57p3s1">Sân khấu Tây Thái Hòa - Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d58">
<p id="d58p1">
<s id="d58p1s1">Ban nhạc dân gian Paulina y el Buscapié – Mê-hi-cô</s>
</p>
<p id="d58p2">
<s id="d58p2s1">Tham gia Festival Huế 2016, ban nhạc Paulina y el Buscapié sẽ giới thiệu với khán giả một chương trình với tên gọi từ album thứ hai của mình có tựa đề “Ventanas a la Calle” (Những ô cửa trên phố).</s>
<s id="d58p2s2">Album bao gồm những ca khúc mới được chuyển thể từ những bài hát truyền thống với mong muốn đem người nghe đến gần hơn với âm nhạc dân gian Mê-hi-cô.</s>
<s id="d58p2s3">Các ca khúc được ví như những khung cửa sổ hướng ra đường phố - nơi chứng kiến dòng chảy của cuộc sống hằng ngày và chúng là tấm gương phản chiếu sự đa dạng, đầy sắc màu của nhịp sống đương đại.</s>
</p>
<p id="d58p3">
<s id="d58p3s1">Cung An Định</s>
</p>
</div>
<div id="d59">
<p id="d59p1">
<s id="d59p1s1">Nhóm tam tấu jazz Michal Milczarek – Ba Lan</s>
</p>
<p id="d59p2">
<s id="d59p2s1">Michał Milczarek (MM3) là một trong những nhóm nhạc trẻ được yêu thích nhất trong giới nhạc jazz tại Ba Lan.</s>
<s id="d59p2s2">Nhóm chuyên về thể loại nhạc không lời với sự pha trộn giữa jazz, rock và nhạc điện tử.</s>
<s id="d59p2s3">Được xem là một trong những ban nhạc theo phong cách ứng tấu thăng tiến nhanh nhất tại Ba Lan, Michał Milczarek thường xuyên tổ chức những chương trình biểu diễn nhạc jazz sôi động, mang âm hưởng rock đầy ngẫu hứng.</s>
</p>
<p id="d59p3">
<s id="d59p3s1">Nhà hát Duyệt Thị Đường - Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d60">
<p id="d60p1">
<s id="d60p1s1">Ban nhạc Giao Thời</s>
</p>
<p id="d60p2">
<s id="d60p2s1">Với mong muốn khán giả trẻ yêu thích và đón nhận dòng nhạc truyền thống, ban nhạc Giao Thời đã làm mới những tác phẩm âm nhạc khi vừa thể hiện được tính cổ truyền và cả hiện đại.</s>
<s id="d60p2s2">Phong cách âm nhạc của Giao Thời rất phong phú, nhạc trẻ, dân gian đương đại, đặc biệt ban nhạc luôn cố gắng tìm tòi để thể hiện những nét đẹp trong âm nhạc dân tộc Việt Nam, trong đó có những giai điệu đã được Nhà nước và thế giới công nhận, tôn vinh, như: Quan họ, ca trù, ca Huế, hát then, ả đào, những làn điệu dân ca Nam bộ…</s>
</p>
<p id="d60p3">
<s id="d60p3s1">Sân khấu Tây Thái Hòa - Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d61">
<p id="d61p1">
<s id="d61p1s1">Ban nhạc Germein Sisters – Australia</s>
</p>
<p id="d61p2">
<s id="d61p2s1">Theo dòng nhạc Indie Pop trẻ trung, Germein Sisters luôn dành tặng khán giả những ca khúc quyến rũ, ấm áp, chân thành và tràn đầy yêu thương.</s>
<s id="d61p2s2">Giọng hát của ba chị em hòa quyện đến tuyệt vời, dường như mơ hồ và chỉ có thể xảy ra bởi sự gần gũi của những người chị em cùng huyết thống.</s>
<s id="d61p2s3">Những bài hát đầy cuốn hút và phong cách biểu diễn trẻ trung đã ngay lập tức thu hút sự chú ý của những người yêu nhạc.</s>
<s id="d61p2s4">Album đầu tay của họ mang tên “Bởi bạn đang thở” được giới thiệu tại Australia và Châu Âu đã đón nhận nhiều lời chúc mừng cũng như những đánh giá cao của giới chuyên môn.</s>
</p>
</div>
<div id="d62">
<p id="d62p1">
<s id="d62p1s1">Ban nhạc Cancer - Đan Mạch</s>
</p>
<p id="d62p2">
<s id="d62p2s1">Ca sĩ, nhạc sĩ kiêm nhà sản xuất âm nhạc Nikolaj Manuel Vonsild và ca sĩ, nhạc sĩ kiêm nhạc công guitar Kristian Finne Kristen vốn là hai nghệ sĩ chơi thân với nhau và cùng nhau sáng tạo nên phong cách âm nhạc mới lạ, độc đáo trong suốt nhiều năm liền.</s>
<s id="d62p2s2">Nikolaj Manuel Vonsild, nổi tiếng với chất giọng đẹp, truyền cảm và cá tính, vốn là ca sĩ chính của Ban nhạc điện tử When Saint Go Machine tại Đan Mạch còn Kristian Finne Kristensen là nhạc công chơi guitar kiêm ca sĩ của ban nhạc Chorus Grant, Kristian cũng được công chúng yêu mến bởi chất giọng trầm ấm, đầy nội lực.</s>
</p>
</div>
<div id="d63">
<p id="d63p1">
<s id="d63p1s1">Ban nhạc pop Stealing Sheep – Vương quốc Anh</s>
</p>
<p id="d63p2">
<s id="d63p2s1">Stealing Sheep là ban nhạc gồm ba cô gái tài năng Emily Lansley (guitar), Rebecca Hawley (keyboard) và Lucy Mercer (trống).</s>
<s id="d63p2s2">Dù cùng ở thành phố Liverpool, nhưng đến năm 2010 họ mới gặp nhau và thành lập ban nhạc sau khi đã từng là thành viên của các ban nhạc khác nhau.</s>
<s id="d63p2s3">Được ví như những người bất ngờ “phục hưng” nhạc pop, album đầu tiên của Stealing Sheep tạo nên phong cách rất riêng của mình với những sáng tác mang âm hưởng dân ca Đức thời Trung cổ.</s>
<s id="d63p2s4">Album thứ hai của họ mang tên “Not Real” vừa được ra mắt vào năm 2015 với nhiều thử nghiệm mới mẻ, được giới chuyên môn đánh giá cao, sẽ là điểm nhấn được giới thiệu tại Festival Huế 2016.</s>
</p>
</div>
<div id="d64">
<p id="d64p1">
<s id="d64p1s1">Ban nhạc dân gian Paulina y el Buscapié – Mê-hi-cô</s>
</p>
<p id="d64p2">
<s id="d64p2s1">Tham gia Festival Huế 2016, ban nhạc Paulina y el Buscapié sẽ giới thiệu với khán giả một chương trình với tên gọi từ album thứ hai của mình có tựa đề “Ventanas a la Calle” (Những ô cửa trên phố).</s>
<s id="d64p2s2">Album bao gồm những ca khúc mới được chuyển thể từ những bài hát truyền thống với mong muốn đem người nghe đến gần hơn với âm nhạc dân gian Mê-hi-cô.</s>
<s id="d64p2s3">Các ca khúc được ví như những khung cửa sổ hướng ra đường phố - nơi chứng kiến dòng chảy của cuộc sống hằng ngày và chúng là tấm gương phản chiếu sự đa dạng, đầy sắc màu của nhịp sống đương đại.</s>
</p>
</div>
<div id="d65">
<p id="d65p1">
<s id="d65p1s1">Ban nhạc Fuzeta – Cộng hòa Pháp</s>
</p>
<p id="d65p2">
<s id="d65p2s1">Quán quân giải Ricard S.A, Live Music 2015, Fuzeta là nhóm nhạc đa phong cách, vừa cuồng nhiệt, ồn ã lại vừa yêu kiều, mộng mơ và thuần khiết.</s>
<s id="d65p2s2">Mới đây, nhóm Fuzeta đã biểu diễn tại Liên hoan Nhạc đương đại Quốc tế Rencontres Transmusicales tại Rennes.</s>
<s id="d65p2s3">Tứ tấu xuất thân từ vùng Bretagne (Pháp), khát khao trở thành người lái đò chở nhạc pop Mỹ vượt đại dương và họ đã tỏ ra là người kế thừa xứng đáng khi cống hiến cho khán giả những màn biểu diễn tràn ngập cảm xúc mãnh liệt, còn chính họ lại thú nhận sân khấu chỉ là ngẫu hứng.</s>
<s id="d65p2s4">Dù có ảnh hưởng từ Grandaddy hay Bon Iver, Fuzeta vẫn tạo được dấu ấn riêng bằng phong cách nhạc pop linh hoạt đầy quyến rũ bởi sự hòa quyện tuyệt vời giữa những giọng hát độc đáo và tươi mới, điều khiến họ trở thành một trong những nhóm nhạc Pháp được tìm kiếm nhiều nhất trên sân khấu nhạc rock indie.</s>
</p>
<p id="d65p3">
<s id="d65p3s1">Nghệ sĩ violin Hoàng Rob và nhóm GEN9</s>
</p>
<p id="d65p4">
<s id="d65p4s1">Nghệ thuật truyền thống</s>
</p>
</div>
<div id="d66">
<p id="d66p1">
<s id="d66p1s1">Đoàn nghệ thuật Okinawa - Takamine Hisae - Nhật Bản</s>
</p>
<p id="d66p2">
<s id="d66p2s1">Đoàn nghệ thuật múa Okinawa được dẫn dắt bởi bà Takamine Hisae, giáo sư Trường Đại học Nghệ thuật Okinawa, Chủ tịch Hội Múa Ryukyu Okinawa, người có nhiều cống hiến trong việc đào tạo nên các thế hệ nghệ sĩ.</s>
<s id="d66p2s2">Các tiết mục chủ đạo của đoàn chính là nghệ thuật hát, múa đặc sắc được hình thành qua quá trình giao thương phát triển mạnh mẽ của Vương quốc Ryukyu với các nước trong khu vực.</s>
</p>
<p id="d66p3">
<s id="d66p3s1">Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d67">
<p id="d67p1">
<s id="d67p1s1">Chương trình "Âm sắc Việt"</s>
</p>
<p id="d67p2">
<s id="d67p2s1">Phát huy thành công của các kỳ Festival Huế trước, chương trình âm nhạc truyền thống “Âm sắc Việt” tại Festival Huế 2016 sẽ tiếp tục được tôn vinh trong không gian tao nhã và sang trọng của Cung Diên Thọ, qua nghệ thuật trình tấu, biểu diễn điêu luyện của Câu lạc bộ (CLB) Nhã nhạc - Ca Huế Phú Xuân (TP Huế), các nghệ nhân, nghệ sĩ của CLB Ca trù Thái Hà (Hà Nội), Trung tâm Bảo tồn và Phát huy nghệ thuật dân ca bài chòi và hát hố Quảng Ngãi và CLB Đàn &amp; Hát Dân ca thành phố Đà Nẵng.</s>
</p>
<p id="d67p3">
<s id="d67p3s1">Cung Diên Thọ - Đại Nội</s>
</p>
<p id="d67p4">
<s id="d67p4s1">Nhà hát Ca múa nhạc Thăng Long</s>
</p>
<p id="d67p5">
<s id="d67p5s1">Sân khấu Điện Kiến Trung - Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d68">
<p id="d68p1">
<s id="d68p1s1">Đoàn nghệ thuật múa Thanh niên Sri Lanka</s>
</p>
<p id="d68p2">
<s id="d68p2s1">Với tất cả khả năng của mình, đoàn nghệ thuật múa Thanh niên Sri Lanka luôn nỗ lực để giúp giới trẻ Sri Lanka phát huy hết năng lực sáng tạo của bản thân, đồng thời, thúc đẩy các chương trình giao lưu văn hóa với các đất nước khác.</s>
<s id="d68p2s2">Qua đó, góp phần vào việc quảng bá hình ảnh Sri Lanka trên trường quốc tế.</s>
<s id="d68p2s3">Tại Festival Huế 2016, đoàn nghệ thuật múa từ Đại học VINYASA sẽ giới thiệu đến khán giả những điệu múa truyền thống có lịch sử hàng ngàn năm của Sri Lanka như: Kandyan, Pahatharata và Sabaragamuwa.</s>
</p>
<p id="d68p3">
<s id="d68p3s1">Sân khấu Điện Cần Chánh - Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d69">
<p id="d69p1">
<s id="d69p1s1">Nhóm nhạc truyền thống Colombia "Changó"</s>
</p>
<p id="d69p2">
<s id="d69p2s1">Được thành lập từ năm 2004, Viện Âm Nhạc Thái Bình Dương Changó (tiếng TBN: Fundación de Música del Pacifico Changó) là một tổ chức hoạt động nhằm bảo tồn, củng cố và truyền bá âm nhạc truyền thống của Vùng bờ biển Nam Thái Bình Dương của Colombia.</s>
<s id="d69p2s2">Âm nhạc của nhóm Changó bao gồm âm nhạc và các điệu hát truyền thống như Pango, Patacoré và Caramba... phản ánh nét hòa trộn văn hóa độc đáo của miền duyên hải Nam Thái Bình Dương của đất nước Colombia, bao gồm cả sự ảnh hưởng từ âm nhạc và văn hóa gốc Phi.</s>
</p>
</div>
<div id="d70">
<p id="d70p1">
<s id="d70p1s1">Chương trình Múa</s>
</p>
</div>
<div id="d71">
<p id="d71p1">
<s id="d71p1s1">Nhóm múa Halleluya – Israel</s>
</p>
<p id="d71p2">
<s id="d71p2s1">Nhóm múa Halleluya tươi mới, rực rỡ đã thực sự “càn quét” Israel và thế giới bằng tinh thần trẻ trung, kết hợp với sự đam mê khiêu vũ bất tận và đa dạng các tiết mục biểu diễn.</s>
<s id="d71p2s2">Được thành lập vào năm 1988 bởi biên đạo múa và đạo diễn Barry Avidan, Halleluya từng xuất hiện trên nhiều đài truyền hình và các sân khấu lớn toàn thế giới, mang những màn trình diễn đầy màu sắc đến với những người yêu thích nghệ thuật múa ở Israel và toàn cầu.</s>
<s id="d71p2s3">Với sự sáng tạo của Barry Avidan, nhóm múa Halelluya hứa hẹn tiếp tục giới thiệu đến khán giả những tiết mục múa đương đại hấp dẫn, pha trộn với những nét truyền thống dân tộc của Israel.</s>
</p>
<p id="d71p3">
<s id="d71p3s1">Sân khấu Đông Thái Hòa - Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d72">
<p id="d72p1">
<s id="d72p1s1">Đoàn múa dân gian Amurskie Zori – Nga</s>
</p>
<p id="d72p2">
<s id="d72p2s1">Amurskie Zori được thành lập vào năm 1989, với hơn 218 thanh thiếu niên trong độ tuổi từ 6 đến 18, tên của đoàn được đặt theo tên của điệu múa “Amurskie Zori”.</s>
<s id="d72p2s2">Biên đạo chính của đoàn là nghệ sĩ Kuznetsov Pavel đã có hơn 32 năm kinh nghiệm trong lĩnh vực múa.</s>
<s id="d72p2s3">Amurskie Zori thường biểu diễn các điệu múa dân gian của nước Nga, các điệu múa truyền thống của vùng Viễn Đông và một số điệu múa khác.</s>
<s id="d72p2s4">Năm 1994, Amurskie Zori được trao tặng danh hiệu “Đoàn múa cấp quốc gia Nga”.</s>
</p>
<p id="d72p3">
<s id="d72p3s1">Phước Tích, Phong Điền</s>
</p>
</div>
<div id="d73">
<p id="d73p1">
<s id="d73p1s1">Đoàn nghệ thuật múa Thanh niên Sri Lanka</s>
</p>
<p id="d73p2">
<s id="d73p2s1">Với tất cả khả năng của mình, đoàn nghệ thuật múa Thanh niên Sri Lanka luôn nỗ lực để giúp giới trẻ Sri Lanka phát huy hết năng lực sáng tạo của bản thân, đồng thời, thúc đẩy các chương trình giao lưu văn hóa với các đất nước khác.</s>
<s id="d73p2s2">Qua đó, góp phần vào việc quảng bá hình ảnh Sri Lanka trên trường quốc tế.</s>
<s id="d73p2s3">Tại Festival Huế 2016, đoàn nghệ thuật múa từ Đại học VINYASA sẽ giới thiệu đến khán giả những điệu múa truyền thống có lịch sử hàng ngàn năm của Sri Lanka như: Kandyan, Pahatharata và Sabaragamuwa.</s>
</p>
</div>
<div id="d74">
<p id="d74p1">
<s id="d74p1s1">Nhóm múa Halleluya – Israel</s>
</p>
<p id="d74p2">
<s id="d74p2s1">Nhóm múa Halleluya tươi mới, rực rỡ đã thực sự “càn quét” Israel và thế giới bằng tinh thần trẻ trung, kết hợp với sự đam mê khiêu vũ bất tận và đa dạng các tiết mục biểu diễn.</s>
<s id="d74p2s2">Được thành lập vào năm 1988 bởi biên đạo múa và đạo diễn Barry Avidan, Halleluya từng xuất hiện trên nhiều đài truyền hình và các sân khấu lớn toàn thế giới, mang những màn trình diễn đầy màu sắc đến với những người yêu thích nghệ thuật múa ở Israel và toàn cầu.</s>
<s id="d74p2s3">Với sự sáng tạo của Barry Avidan, nhóm múa Halelluya hứa hẹn tiếp tục giới thiệu đến khán giả những tiết mục múa đương đại hấp dẫn, pha trộn với những nét truyền thống dân tộc của Israel.</s>
</p>
</div>
<div id="d75">
<p id="d75p1">
<s id="d75p1s1">Đoàn nghệ thuật múa Thanh niên Sri Lanka</s>
</p>
<p id="d75p2">
<s id="d75p2s1">Với tất cả khả năng của mình, đoàn nghệ thuật múa Thanh niên Sri Lanka luôn nỗ lực để giúp giới trẻ Sri Lanka phát huy hết năng lực sáng tạo của bản thân, đồng thời, thúc đẩy các chương trình giao lưu văn hóa với các đất nước khác.</s>
<s id="d75p2s2">Qua đó, góp phần vào việc quảng bá hình ảnh Sri Lanka trên trường quốc tế.</s>
<s id="d75p2s3">Tại Festival Huế 2016, đoàn nghệ thuật múa từ Đại học VINYASA sẽ giới thiệu đến khán giả những điệu múa truyền thống có lịch sử hàng ngàn năm của Sri Lanka như: Kandyan, Pahatharata và Sabaragamuwa.</s>
</p>
</div>
<div id="d76">
<p id="d76p1">
<s id="d76p1s1">Nhóm múa Par Terre – Cộng hòa Pháp</s>
</p>
<p id="d76p2">
<s id="d76p2s1">Autarcie là vở múa thành công của biên đạo người Pháp gốc Việt Anne Nguyễn, quán quân cuộc thi Biên đạo Tài năng Mới SACD năm 2013.</s>
<s id="d76p2s2">Autarcie là một trò chơi chiến lược gồm bốn vũ công dâng hiến hết mình giữa nghệ thuật múa và tự do phóng tác.</s>
<s id="d76p2s3">Sử dụng những kỹ thuật break, popping hay waacking như một ngôn ngữ hình thể trừu tượng, mỗi nghệ sĩ là một cá tính mạnh mẽ trên sân khấu, phiêu lưu trong không gian để tìm kiếm lãnh thổ, liên minh hay một trật tự cho nhịp điệu mãnh liệt và phóng túng của trống điện tử.</s>
</p>
<p id="d76p3">
<s id="d76p3s1">Sân khấu Đông Thái Hòa - Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d77">
<p id="d77p1">
<s id="d77p1s1">Đoàn nghệ thuật múa Yoon Myung Hwa – Hàn Quốc</s>
</p>
<p id="d77p2">
<s id="d77p2s1">Yoon Myeong Hwa được thành lập vào năm 1998 với 20 nghệ sĩ, nhằm mục đích nghiên cứu các điệu múa truyền thống Hàn Quốc và sáng tạo nên những điệu múa mới lấy cảm hứng từ những điệu múa truyền thống.</s>
<s id="d77p2s2">Suốt chặng đường hoạt động, Yoon Myeong Hwa vẫn duy trì các buổi công diễn các điệu múa truyền thống và các điệu múa được sáng tạo mới.</s>
<s id="d77p2s3">Đoàn đã nhận được sự ủng hộ, đánh giá cao về tính nghệ thuật và sự hòa hợp với công chúng thông qua các buổi công diễn trong nước và quốc tế.</s>
</p>
<p id="d77p3">
<s id="d77p3s1">Sân khấu Điện Cần Chánh - Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d78">
<p id="d78p1">
<s id="d78p1s1">Đoàn múa dân gian Amurskie Zori – Nga</s>
</p>
<p id="d78p2">
<s id="d78p2s1">Amurskie Zori được thành lập vào năm 1989, với hơn 218 thanh thiếu niên trong độ tuổi từ 6 đến 18, tên của đoàn được đặt theo tên của điệu múa “Amurskie Zori”.</s>
<s id="d78p2s2">Biên đạo chính của đoàn là nghệ sĩ Kuznetsov Pavel đã có hơn 32 năm kinh nghiệm trong lĩnh vực múa.</s>
<s id="d78p2s3">Amurskie Zori thường biểu diễn các điệu múa dân gian của nước Nga, các điệu múa truyền thống của vùng Viễn Đông và một số điệu múa khác.</s>
<s id="d78p2s4">Năm 1994, Amurskie Zori được trao tặng danh hiệu “Đoàn múa cấp quốc gia Nga”.</s>
</p>
<p id="d78p3">
<s id="d78p3s1">Cầu ngói Thanh Toàn, Hương Thủy</s>
</p>
<p id="d78p4">
<s id="d78p4s1">Triển lãm, trưng bày, sắp đặt</s>
</p>
</div>
<div id="d79">
<p id="d79p1">
<s id="d79p1s1">Trưng bày tài liệu "Văn bản hành chính Nhà nước qua Châu bản triều Nguyễn"</s>
</p>
<p id="d79p2">
<s id="d79p2s1">Trường Lang Tử Cấm Thành - Đại Nộ</s>
</p>
<p id="d79p3">
<s id="d79p3s1">Triển lãm “Phố tranh Festival Huế 2016”</s>
</p>
<p id="d79p4">
<s id="d79p4s1">Đường Lê Ngô Cát</s>
</p>
<p id="d79p5">
<s id="d79p5s1">Triển lãm cổ vật “Di sản văn hóa nghệ thuật cổ Phật giáo và Hindu giáo khu vực phía Nam”</s>
</p>
<p id="d79p6">
<s id="d79p6s1">Trung tâm Văn hóa Phật giáo Liễu Quán</s>
</p>
<p id="d79p7">
<s id="d79p7s1">Không gian trưng bày Diều</s>
</p>
<p id="d79p8">
<s id="d79p8s1">Bảo tàng Văn hóa Huế</s>
</p>
<p id="d79p9">
<s id="d79p9s1">Trưng bày Kim ấn và Kim sách thời Nguyễn</s>
</p>
<p id="d79p10">
<s id="d79p10s1">Bảo tàng Cổ vật Cung đình Huế</s>
</p>
<p id="d79p11">
<s id="d79p11s1">Triển lãm Mỹ thuật Huế - Sài Gòn – Hà Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d80">
<p id="d80p1">
<s id="d80p1s1">Bảo tàng Văn hóa Huế</s>
</p>
<p id="d80p2">
<s id="d80p2s1">Trưng bày 02 bộ sư tập cổ vật quí hiếm "cổ vật nghìn năm kể chuyện" của nhà sưu tập cổ vật Lâm Dũ Xênh &amp; Nguyễn Hữu Hoàng</s>
</p>
<p id="d80p3">
<s id="d80p3s1">Triển lãm "Rừng và di sản văn hóa Huế"</s>
</p>
<p id="d80p4">
<s id="d80p4s1">Công viên Tứ Tượng</s>
</p>
<p id="d80p5">
<s id="d80p5s1">Trưng bày sưu tập gốm sứ và sản phẩm mỹ nghệ Nhật Bản thế kỷ XVIII-XX</s>
</p>
</div>
<div id="d81">
<p id="d81p1">
<s id="d81p1s1">Triển lãm tranh "Hội ngộ"</s>
</p>
<p id="d81p2">
<s id="d81p2s1">Bảo tàng Trần Đình Sơn - Huế</s>
</p>
<p id="d81p3">
<s id="d81p3s1">Bảo tàng Hồ Chí Minh</s>
</p>
<p id="d81p4">
<s id="d81p4s1">Trưng bày "Triều Nguyễn và Huế xưa"</s>
</p>
<p id="d81p5">
<s id="d81p5s1">Trường Lang Tử Cấm Thành - Đại Nội</s>
</p>
<p id="d81p6">
<s id="d81p6s1">Triển lãm nghệ thuật thị giác Trúc chỉ - Điện Long An</s>
</p>
<p id="d81p7">
<s id="d81p7s1">Bảo tàng Cổ vật Cung đình Huế</s>
</p>
<p id="d81p8">
<s id="d81p8s1">Trưng bày "Sắc gốm Lý Trần qua bản phục chế của Nghệ nhân ưu tú Trần Độ" và "Không gian nghề truyền thống Huế"</s>
</p>
<p id="d81p9">
<s id="d81p9s1">Phủ Nội Vụ - Đại Nội Huế</s>
</p>
<p id="d81p10">
<s id="d81p10s1">Triển lãm "Dấu ấn văn hóa Kinh đô Huế và Đồng bằng Sông Hồng qua các sản phẩm thủ công truyền thống</s>
</p>
<p id="d81p11">
<s id="d81p11s1">Bảo tàng Lịch sử Cách mạng Thừa Thiên Huế</s>
</p>
<p id="d81p12">
<s id="d81p12s1">Triển lãm "Phong Lan ba miền và cây kiểng Huế"</s>
</p>
<p id="d81p13">
<s id="d81p13s1">Vườn Cơ Hạ - Đại Nội Huế</s>
</p>
<p id="d81p14">
<s id="d81p14s1">Triển lãm "Tạp chí Heritage với Di sản Văn hóa Huế"</s>
</p>
<p id="d81p15">
<s id="d81p15s1">Sân khấu Điện Kiến Trung - Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d82">
<p id="d82p1">
<s id="d82p1s1">Triển lãm hội họa "Trịnh Công Sơn"</s>
</p>
<p id="d82p2">
<s id="d82p2s1">Triển lãm "Bánh mứt Cung đình" do nghệ nhân ẩm thực Hồ Thị Hoàng Anh thực hiện</s>
</p>
</div>
<div id="d83">
<p id="d83p1">
<s id="d83p1s1">Chương trình nghệ thuật</s>
</p>
</div>
<div id="d84">
<p id="d84p1">
<s id="d84p1s1">Nhà hát Ca múa nhạc dân gian Việt Bắc</s>
</p>
<p id="d84p2">
<s id="d84p2s1">Nhà hát Ca múa nhạc dân gian Việt Bắc có chức năng sưu tầm và xây dựng các chương trình nghệ thuật mang đậm văn hóa dân tộc Việt Bắc; biểu diễn phục vụ nhiệm vụ chính trị, phục vụ nhân dân trong nước và giao lưu đối ngoại với các nước trên thế giới.</s>
<s id="d84p2s2">Các tiết mục biểu diễn của Nhà hát có tính nhân văn sâu sắc, ca ngợi tình yêu quê hương, đất nước và con người Việt Bắc nói riêng, cộng đồng các dân tộc Việt Nam nói chung.</s>
</p>
</div>
<div id="d85">
<p id="d85p1">
<s id="d85p1s1">Cung Văn hóa Trung ương Mông Cổ</s>
</p>
</div>
<div id="d86">
<p id="d86p1">
<s id="d86p1s1">Đoàn nghệ thuật Quảng Đông – Trung Quốc</s>
</p>
<p id="d86p2">
<s id="d86p2s1">Đoàn nghệ thuật Quảng Đông gồm các diễn viên xuất sắc và các truyền nhân di sản văn hóa phi vật thể đến từ đoàn vũ đạo Trạm Giang, kết hợp với đoàn múa nhạc kịch dân tộc Quảng Đông, đoàn ca múa Quảng Đông, đoàn ca múa Nam Phương và đoàn tạp kỹ của Quảng Châu.</s>
<s id="d86p2s2">Đoàn sẽ mang đến những tiết mục biểu diễn đa dạng với những vũ điệu dân tộc đầy màu sắc, kết hợp ca hát, tạp kỹ, âm nhạc dân gian, ảo thuật đặc sắc thể hiện được vẻ đẹp độc đáo văn hóa Lĩnh Nam.</s>
</p>
<p id="d86p3">
<s id="d86p3s1">Sân khấu Đông Thái Hòa - Đại Nội</s>
</p>
</div>
<div id="d87">
<p id="d87p1">
<s id="d87p1s1">Nghệ sĩ kịch câm Jean-Louis Danvoye – Bỉ</s>
</p>
<p id="d87p2">
<s id="d87p2s1">Là gương mặt đại diện cho Vùng Wallonie – Bruxelles tại Festival Huế lần này, Jean-Louis Danvoye sẽ kết hợp với nghệ sĩ kịch câm Hoàng Tùng của Việt Nam sáng tạo và xây dựng một vở kịch chung mang tên “To see or not to see”.</s>
<s id="d87p2s2">Đây là vở kịch không lời hài hước, pha trộn tuyệt vời giữa nghệ thuật kịch câm gây ngạc nhiên bất tận, chất thơ của hình ảnh và tinh thần lạ thường của các nhân vật hề.</s>
<s id="d87p2s3">Các nghệ sĩ sẽ đưa người xem vào những tiểu phẩm đầy mê hoặc, đem lại niềm vui, tiếng cười sảng khoái bằng kỹ thuật kịch câm điêu luyện và trí tưởng tưởng tượng vô cùng phong phú.</s>
</p>
</div>
<div id="d88">
<p id="d88p1">
<s id="d88p1s1">Nhà hát Ca múa nhạc Thăng Long</s>
</p>
<p id="d88p2">
<s id="d88p2s1">Được thành lập từ năm 1960, tiền thân là Đoàn Ca múa Hà Nội, trãi qua 56 năm xây dựng, trưởng thành và phát triển, Nhà hát Ca múa nhạc Thăng Long luôn hoàn thành xuất sắc nhiệm vụ được giao.</s>
<s id="d88p2s2">Những năm qua, Nhà hát đã dàn dựng được hơn 1.000 chương trình nghệ thuật, trong đó gần 300 chương trình có quy mô để phục vụ chính trị, kỷ niệm các ngày lễ lớn của đất nước và TP Hà Nội; đóng góp tích cực trên mặt trận văn hóa tư tưởng của Đảng và Nhà nước.</s>
</p>
</div>
<div id="d89">
<p id="d89p1">
<s id="d89p1s1">Nhà hát Ca múa nhạc dân gian Việt Bắc</s>
</p>
<p id="d89p2">
<s id="d89p2s1">Nhà hát Ca múa nhạc dân gian Việt Bắc có chức năng sưu tầm và xây dựng các chương trình nghệ thuật mang đậm văn hóa dân tộc Việt Bắc; biểu diễn phục vụ nhiệm vụ chính trị, phục vụ nhân dân trong nước và giao lưu đối ngoại với các nước trên thế giới.</s>
<s id="d89p2s2">Các tiết mục biểu diễn của Nhà hát có tính nhân văn sâu sắc, ca ngợi tình yêu quê hương, đất nước và con người Việt Bắc nói riêng, cộng đồng các dân tộc Việt Nam nói chung.</s>
</p>
<p id="d89p3">
<s id="d89p3s1">Cầu ngói Thanh Toàn, Hương Thủy</s>
</p>
</div>
<div id="d90">
<p id="d90p1">
<s id="d90p1s1">Vũ công Hồng Hạnh và vũ đoàn Sadie Bellydance</s>
</p>
<p id="d90p2">
<s id="d90p2s1">Là người đầu tiên đưa Bellydance của Việt Nam ra đấu trường quốc tế, vũ công Đỗ Hồng Hạnh đã liên tiếp thành công khi giành trên 20 giải thưởng quốc tế từ năm 2009 cho đến nay.</s>
<s id="d90p2s2">Hồng Hạnh đóng góp tích cực trong vai trò giám khảo các cuộc thi Bellydance trong nước và quốc tế; tham gia đào tạo các tài năng Bellydance Việt Nam để tham dự các giải đấu quốc tế lớn hằng năm.</s>
<s id="d90p2s3">Ngoài ra, cô cũng đã gặt hái nhiều thành công với 2 nhóm Sadie Bellydance (từ 13 tuổi trở lên) và Ministars (từ 12 tuổi trở xuống).</s>
</p>
<p id="d90p3">
<s id="d90p3s1">Đến với Festival Huế 2016, Hồng Hạnh và vũ đoàn Sadie Bellydance sẽ giới thiệu những điệu Bellydance đầy quyến rũ và sôi động, hứa hẹn sẽ làm hài lòng công chúng thưởng thức.</s>
</p>
</div>
<div id="d91">
<p id="d91p1">
<s id="d91p1s1">Nghệ sĩ kịch câm Jean-Louis Danvoye – B</s>
</p>
<p id="d91p2">
<s id="d91p2s1">Là gương mặt đại diện cho Vùng Wallonie – Bruxelles tại Festival Huế lần này, Jean-Louis Danvoye sẽ kết hợp với nghệ sĩ kịch câm Hoàng Tùng của Việt Nam sáng tạo và xây dựng một vở kịch chung mang tên “To see or not to see”.</s>
<s id="d91p2s2">Đây là vở kịch không lời hài hước, pha trộn tuyệt vời giữa nghệ thuật kịch câm gây ngạc nhiên bất tận, chất thơ của hình ảnh và tinh thần lạ thường của các nhân vật hề.</s>
<s id="d91p2s3">Các nghệ sĩ sẽ đưa người xem vào những tiểu phẩm đầy mê hoặc, đem lại niềm vui, tiếng cười sảng khoái bằng kỹ thuật kịch câm điêu luyện và trí tưởng tưởng tượng vô cùng phong phú.</s>
</p>
<p id="d91p3">
<s id="d91p3s1">Cung Văn hóa Trung ương Mông Cổ</s>
</p>
</div>
<div id="d92">
<p id="d92p1">
<s id="d92p1s1">Nhà hát Ca múa nhạc dân tộc Bông Sen</s>
</p>
</div>
<div id="d93">
<p id="d93p1">
<s id="d93p1s1">Dàn Hợp xướng Hàn lâm Kazak vùng Kuban – Liên bang Nga</s>
</p>
<p id="d93p2">
<s id="d93p2s1">Được thành lập từ năm 1811, Dàn Hợp xướng Hàn lâm Kazak vùng Kuban là dàn hợp xướng dân gian lâu đời nhất của Liên bang Nga.</s>
<s id="d93p2s2">Khởi đầu từ một ca đoàn của Quân đội Kazak có trụ sở tại Ekaterinodar (thủ phủ vùng Kuban, phía nam Liên bang Nga) chủ yếu phục vụ các thánh lễ tại nhà thờ, về sau đoàn dần chuyển sang biểu diễn phục vụ công chúng.</s>
</p>
<p id="d93p3">
<s id="d93p3s1">Trãi qua hơn 200 năm hình thành và phát triển, Dàn Hợp xướng là biểu tượng, là niềm tự hào của nền nghệ thuật dân gian Nga.</s>
<s id="d93p3s2">Đoàn đã được nhà nước trao tặng những phần thưởng cao quý nhất vì những đóng góp to lớn đối với nền văn hóa nghệ thuật Nga.</s>
<s id="d93p3s3">Tại Olympics SOCHI 2014, Dàn Hợp xướng là đơn vị nghệ thuật duy nhất của Nga được vinh danh là đại sứ của Đại hội thể thao quốc tế này.</s>
</p>
<p id="d93p4">
<s id="d93p4s1">Khí chất độc đáo và kỹ năng trình diễn điêu luyện là yếu tố khiến cho dàn đồng ca Hàn lâm của người Kazak vùng Kuban nhận được sự cổ vũ nhiệt thành của khán giả tại nhiều quốc gia trên thế giới, cũng như sự tán dương của báo giới trong và ngoài nước, kể cả các nhân vật tiếng tăm trong lĩnh vực nghệ thuật.</s>
</p>
</div>
<div id="d94">
<p id="d94p1">
<s id="d94p1s1">Đoàn nghệ thuật múa Yangpyeong - Hàn Quốc</s>
</p>
</div>
<div id="d95">
<p id="d95p1">
<s id="d95p1s1">Viện Văn hóa Nghệ thuật Việt Nam</s>
</p>
<p id="d95p2">
<s id="d95p2s1">Thời gian thực hiện công tác kiểm kê khoa học</s>
<s id="d95p2s2">Giai đoạn 1 - từ 25 tháng 8 đến 30 tháng 9 năm 2010</s>
<s id="d95p2s3">Giai đoạn 2 và 3 - từ 5 tháng 10 năm 2010 đến 30 tháng 2 năm 2011</s>
</p>
<p id="d95p3">
<s id="d95p3s1">Mục đích của đợt kiểm kê khoa học</s>
<s id="d95p3s2">Khảo sát và đánh giá thực trạng của tín ngưỡng thờ Hùng Vương tại các địa vực cư trú của cộng đồng người Việt trong phạm vi tỉnh Phú Thọ, nơi lưu truyền hình thức thờ phụng Hùng Vương.</s>
<s id="d95p3s3">Bước đầu, tập hợp một cách có hệ thống những dữ liệu cụ thể do cộng đồng cung cấp, để đánh giá thực trạng hiện tồn của cơ sở vật chất cũng như sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng - lễ hội liên quan trực tiếp đến Hùng Vương; từ đó, có kế hoạch tiếp tục triển khai hoạt động sưu tầm, bảo tồn, khai thác giá trị di sản văn hóa tín ngưỡng thờ Hùng Vương (như đã tiến hành ở những cấp độ và mức độ khác nhau từ nhiều năm trước đây).</s>
<s id="d95p3s4">Thu thập cứ liệu khoa học theo tiêu chí UNESCO đặt ra để phục vụ công tác xây dựng hồ sơ, trình UNESCO công nhận “Tín ngưỡng thờ cúng Hùng Vương” là Di sản văn hóa phi vật thể đại diện của nhân loại.</s>
</p>
<p id="d95p4">
<s id="d95p4s1">Về địa bàn kiểm kê khoa học</s>
<s id="d95p4s2">Đặc trưng của địa bàn cư trú và hệ thống sinh hoạt tín ngưỡng - lễ hội gắn với nghi lễ thờ phụng Hùng Vương:</s>
<s id="d95p4s3">Hệ thống các làng/thôn có liên quan đến việc phụng thờ và tham dự lễ hội gắn với tín ngưỡng thờ các nhân vật thời đại Hùng Vương trong quá khứ là rất lớn, trải dài - rộng trên một phạm vi không gian bao trùm gần khắp địa bàn phía đông - bắc và tây - nam của tỉnh Phú Thọ (12/13 huyện, thị, thành phố - 74/275 xã/phường/thị trấn với 109 làng/thôn/khu dân cư); đặc biệt tập trung ở 2 vùng trung tâm là các xã/phường/thị trấn thuộc thành phố Việt Trì và huyện Lâm Thao.</s>
<s id="d95p4s4">Trong không gian văn hóa tín ngưỡng tại hầu hết các làng thuộc 12 huyện, thị, thành phố của tỉnh Phú Thọ, nhân vật được phụng thờ tại từng di  tích, được phối thờ với các nhân vật khác.</s>
<s id="d95p4s5">Chúng tôi xác định đối tượng kiểm kê bước đầu chủ yếu dừng lại, đi sâu vào việc thờ phụng Hùng Vương; các nhân  vật khác sẽ được xem xét như cứ liệu tham khảo để nhận diện quy mô trong cùng một không gian tín ngưỡng.</s>
</p>
<p id="d95p5">
<s id="d95p5s1">Việc lựa chọn các làng để tiến hành kiểm kê, tập trung chủ yếu vào một số vấn đề sau</s>
<s id="d95p5s2">Căn cứ vào các bản Ngọc phả, Thần tích, Sắc phong, một số bản chúc văn hiện đang lưu giữ tại khu vực đền Hùng, các điện thờ tại các xã/ thuộc huyện Lâm Thao, thành phố Việt Trì,… cùng tài liệu Hán Nôm lưu trữ tại Viện nghiên cứu Hán Nôm (Viện Khoa học Xã hội Việt Nam) trong đó có ghi các tước hiệu, mỹ tự của Hùng Vương được các triều đình phong kiến phong tặng (chủ yếu hiện còn từ thế kỷ XV trở về sau), việc xác định các làng/thôn/khu có sinh hoạt tín ngưỡng thờ Hùng Vương được đặt ra theo một số tiêu chí:</s>
<s id="d95p5s3">Một là, đây trước hết phải là nơi đã và đang hiện tồn di tích thờ phụng  đối tượng được nêu đích danh là Hùng Vương hoặc tên các đời Hùng Vương;</s>
<s id="d95p5s4">Hai là, tại những nơi thờ phụng HùngVương, nhưng lại được dân gian truyền gọi (theo thói quen ngắn gọn hoặc vì lý do kiêng kỵ,…) bằng các mỹ tự hoặc hiệu danh như: Ất Sơn Thánh Vương, Viễn Sơn Thánh Vương, Đột Ngột Cao Sơn và Cao Sơn Thánh Vương;</s>
<s id="d95p5s5">Ba là, những nơi thờ phụng đảm bảo một trong hai tiêu chí trên, nhưng chỉ tồn tại trong quá khứ (năm 1945 trở về trước), hiện không còn di tích hoặc đã/đang thành phế tích, vẫn được nêu ra để xem xét, phục vụ việc xác định không gian văn hóa tín ngưỡng thờ Hùng Vương từ trước đến nay.</s>
<s id="d95p5s6">Những địa phương có di tích tín ngưỡng gắn với các danh xưng khác (Đức  Thánh Sa  Lộc,  Đại Vương Thượng đẳng thần, Hiển Lang Đại Vương, Hiển Công Đại Vương, Đông Hải Đại Vương,...), xét về bản chất, có biểu hiện  của việc thờ cúng Hùng Vương, được xếp vào diện tồn nghi, khảo cứu sau này.</s>
<s id="d95p5s7">Nhìn chung, các làng/thôn/khu dân cư được kiểm kê lần này đều nằm trong khu vực có điều kiện tự nhiên tương tác giữa vùng bán sơn địa, mật độ các dãy núi thưa dần từ hướng tây - nam (thuộc phạm vi các huyện Yên Lập, Thanh Sơn, Thanh Thủy, Tam Nông,Cẩm Khê) đến hướng đông - bắc (các vùng thuộc huyện Lâm Thao, thành phố Việt Trì, Phù Ninh, Thị xã Phú Thọ, Thanh Ba, Đoan Hùng, Hạ Hòa), để rồi chỉ còn hệ thống đồi núi thấp nhô lên giữa vùng đồng bằng trung du, quanh khu vực Nghĩa Lĩnh.</s>
<s id="d95p5s8">Nhìn về lịch sử cội nguồn, cách ngày nay nhiều nghìn năm, nơi đây đã trở thành một vị trí đặc biệt, có vị thế trung tâm cả về chặng đường khởi nghiệp của cộng đồng dân cư, lẫn địa bàn lịch sử xã hội - văn hóa, hình thành nên trung tâm của nhà nước Văn Lang do Hùng Vương lập nên.</s>
<s id="d95p5s9">Điều dễ nhận diện qua thực địa là, hướng liên kết theo mạch kiến tạo của đồi núi từ tây - bắc đến đông - nam trên mặt bằng bán sơn địa này cũng chính là hướng vận động của 3 dòng chủ lưu lớn: sông Thao, sông Lô, sông Đà, góp phần hợp lực tạo ra những dải đất ven màu mỡ, thành nơi tụ cư và lập cư cho cộng đồng cư dân bản địa, đồng thời cũng dồn tạo ra/hình thành nên vùng đồng bằng châu thổ phía hạ nguồn.</s>
<s id="d95p5s10">Chính vì vậy, mọi hoạt động sinh tồn của cư dân trong phạm vi không gian địa lý này về căn bản, qua thời gian vẫn chỉ là nông nghiệp lúa nước, chăn nuôi và trồng trọt.</s>
<s id="d95p5s11">Các cứ liệu khảo cổ học trong vòng trên dưới nửa thể kỷ qua đã cho thấy, trong phạm vi không gian địa lý này, hiện tồn những di chỉ cư trú, di chỉ công xưởng, di chỉ mộ táng,… của các nền văn hóa khảo cổ học: Phùng Nguyên - Đồng Đậu - Gò Mun - Đông Sơn.</s>
<s id="d95p5s12">Nhìn từ góc độ địa - văn hóa, dân cư của các tộc người Việt - Mường có nguồn gốc hình thành từ lâu đời.</s>
<s id="d95p5s13">Tín ngưỡng của cộng đồng này là tín ngưỡng đa thần, trong đó tín ngưỡng thờ thần núi, thờ tổ tiên, thờ thành hoàng và Phật giáo rất đậm nét.</s>
<s id="d95p5s14">Nhìn về nguồn gốc lịch sử, vùng đất này nằm trong địa bàn quần cư và giao thoa văn hóa Văn Lang - Âu Lạc cửa ngõ giao lưu giữa vùng đồng bằng với các vùng văn hóa Tây Bắc và một phần Việt Bắc.</s>
<s id="d95p5s15">Các thế hệ dân cư có quan hệ gắn bó mật thiết với nhau về lịch sử, chính trị, kinh tế - văn hoá - xã hội.</s>
<s id="d95p5s16">Do vùng đất này trải qua quá trình hình thành lâu dài và lưu giữ nhiều sự kiện lịch sử quan trọng gắn với nhiều nghìn năm cư trú, dựng nước và giữ nước của người Việt cổ, bên cạnh các tộc người khác.</s>
</p>
<p id="d95p6">
<s id="d95p6s1">Phương pháp thực hiện</s>
<s id="d95p6s2">Phương pháp được sử dụng để thu thập thông tin gồm phỏng vấn bảng hỏi, phỏng vấn sâu, ghi chép thông qua thảo luận nhóm, hồi cố lịch sử, thống kê và theo quan điểm tôn trọng tiếng nói của cộng đồng trong việc đồng thuận với nội dung giới thiệu về di sản văn hóa do chính cộng đồng sáng tạo và bảo tồn trong lịch sử.</s>
<s id="d95p6s3">Kết hợp sử dụng phương pháp nghiên cứu liên ngành (thư tịch học, khảo cổ học, văn bản học, bảo tàng học,…) trong việc phân tích, đối chiếu, so sánh  các nguồn tư liệu để xác định đối tượng khảo sát, kiểm kê.</s>
</p>
<p id="d95p7">
<s id="d95p7s1">Một số khó khăn</s>
<s id="d95p7s2">Trên bước đường phát triển của lịch sử xã hội và những biến đổi của cơ tầng địa lí tự nhiên, của nhiều giai đoạn tổ chức hành chính khác nhau, nhiều địa danh đã bị biến đổi, nhiều địa danh cũ đã bị thay thế bằng thứ ngôn ngữ hiện đại, người am hiểu không còn, thế hệ trẻ không được tiếp nhận một cách hệ thống và bền vững từ những hình thức trao truyền bằng văn bản học, nhiều cương vực hành chính đã biến cải, thay đổi hoặc mở rộng (cả về địa vực cư trú lẫn tên gọi hành chính), nhiều tập tục sinh hoạt tín ngưỡng và thực hành lễ hội bị mai một so với thời kỳ cách đây vài chục năm (đặc biệt là so với năm 1945 trở về trước), bên cạnh sự lấn át của văn hóa đương đại đối với văn hóa cổ truyền.</s>
<s id="d95p7s3">Sự tiếp nối sinh hoạt văn hóa truyền thống giữa các thế hệ bị ngắt quãng do chiến tranh và điều kiện lịch sử - xã hội.</s>
<s id="d95p7s4">Trong quá trình tiến hành điều tra trực tiếp tại các địa phương, chúng tôi nhận thấy, rất nhiều di tích gắn với tín ngưỡng phụng thờ Hùng Vương (đình, đền, chùa, miếu) đã bị phá hủy hoặc đang xuống cấp nghiêm trọng.</s>
<s id="d95p7s5">Không ít các di tích thờ tự được người dân khi phục dựng đã chuyển sang tại vị trí hoàn toàn mới, hiện đại hóa trong kiến trúc và do vậy, không còn/không có sức hút về mặt tâm linh với cộng đồng.</s>
<s id="d95p7s6">Tại hầu khắp các địa phương được kiểm kê, đội ngũ cán bộ quản lý văn hóa và cán bộ lãnh đạo cấp xã hầu hết đều trẻ tuổi, năng lực hiểu biết về văn hóa truyền thống còn hạn chế hoặc yếu kém, không đáp ứng được nhu cầu quản lý văn hóa và giúp cộng đồng sưu tầm, nghiên cứu, bảo tồn di sản của địa phương.</s>
<s id="d95p7s7">Chính vì vậy, nhiều di tích có giá trị bị hủy hoại, xuống cấp của các làng/thôn/khu chưa được quan tâm để lập kế hoạch phục hồi (thông qua hình thức xã hội hóa) hoặc đề đạt các cấp có thẩm quyền thẩm định, cấp kinh phí phục dựng, sửa chữa, tôn tạo…</s>
<s id="d95p7s8">Trong khoảng chục năm trở lại đây (từ 1996), hầu hết các địa bàn dân cư nguyên là thôn, xóm, trại hoặc làng đã được chuyển đổi/phân chia thành các khu dân cư, đánh số từ thấp đến cao (khu 1, khu 2, khu 3,…).</s>
<s id="d95p7s9">Thực tế đó vô hình dung đã xóa dần một cách tự nhiên tên gọi truyền thống của hàng loạt xóm, làng, những tự danh vốn đã đi theo cộng đồng dân cư hàng nghìn năm, ăn sâu vào tiềm thức văn hóa con người, gắn với đặc điểm, ngọn nguồn xuất xứ lập xóm, lập làng cùng hàng loạt các giá trị văn hóa truyền thống khác.</s>
<s id="d95p7s10">Cạnh đó, có những làng/thôn, do diện tích cư trú rộng, dân cư đông, đã được chính quyền chia thành nhiều khu dân cư.</s>
<s id="d95p7s11">Và như vậy, gần như chỉ có khu dân cư trực tiếp hiện tồn di tích tín ngưỡng là quan tâm, hiểu biết (ở những mức độ khác nhau) về đối tượng thờ phụng ở địa phương mình.</s>
<s id="d95p7s12">Các khu dân cư khác lâm vào tình trạng tâm lý bị xa rời di tích tín ngưỡng, ý thức cùng trách nhiệm dần phai nhạt, mang tính khách thể hóa.</s>
<s id="d95p7s13">Thực trạng cho thấy, nhiều di tích tín ngưỡng gắn trực tiếp đến việc thờ phụng Hùng Vương ở khá nhiều làng quê đã bị phá hủy (do nhiều nguyên nhân khác nhau) từ hàng chục năm về trước.</s>
<s id="d95p7s14">Không gian thờ tự và sinh hoạt tín ngưỡng ở một số làng/thôn bị chính quyền cấp xã hoặc tư nhân sử dụng, chiếm dụng.</s>
<s id="d95p7s15">Do vậy, việc hồi cố, phục dựng diện mạo sinh hoạt tín ngưỡng xa xưa ở nhiều thôn/làng là bất khả hoặc mờ nhạt.</s>
<s id="d95p7s16">Điều đó gây ra những tổn thất văn hóa khó bù đắp nổi.</s>
<s id="d95p7s17">Tín ngưỡng thờ Hùng Vương vốn là một hiện trạng sinh hoạt văn hóa xuất phát từ một thời đại được truyền lưu bằng huyền thoại.</s>
<s id="d95p7s18">Mọi nhân vật liên quan đến thời đại cổ xưa này, khi được dân gian tôn sùng, đưa nhập vào tín ngưỡng thờ phụng, trải hàng nghìn năm, đã được nhào nặn, tiếp biến qua nhiều lớp văn hóa tín ngưỡng phong tục, tập quán làng quê.</s>
<s id="d95p7s19">Chính vì vậy, khi cùng hiện tồn trong một không gian phối thờ, tên gọi của chủ điện thờ nhiều khi rất khó nhận diện.</s>
<s id="d95p7s20">Sự mờ ảo, biến hóa (do tục hèm, do quan niệm hoặc nhận biết) cũng như chuyển hóa giữa các vai được thờ tự (giữa Hùng Vương và các nhân vật thuộc/liên quan đến thời đại Hùng Vương) trên thực tế ở khá nhiều làng hiện tại rất khó phân tách.</s>
<s id="d95p7s21">Do thời gian thực hiện việc kiểm kê - điều tra eo hẹp và số cán bộ chuyên môn thực hiện có hạn nên việc tập hợp và khai thác tư liệu cùng cộng đồng còn hạn chế… Điều này phần nào ảnh hưởng tới kết quả kiểm kê, nghiên cứu, đặc biệt là việc thẩm định những biểu hiện của đặc trưng di sản và hệ thống ngôn ngữ cổ, gắn với sinh hoạt lễ hội truyền thống nói riêng và sinh hoạt văn hóa  cộng đồng làng xã nói chung.</s>
</p>
<p id="d95p8">
<s id="d95p8s1">Một số thuận lợi</s>
<s id="d95p8s2">Trong thời gian tiến hành kiểm kê của nhóm nghiên cứu, chính quyền và đội ngũ làm công tác quản lý văn hoá xã, huyện và đội ngũ các trưởng thôn đã thường xuyên trực tiếp và quan tâm chỉ đạo, giúp đỡ cụ thể, tạo điều kiện thuận lợi để đáp ứng mọi yêu cầu đặt ra của công việc kiểm kê.</s>
<s id="d95p8s3">Đặc biệt, các trưởng thôn, các bí thư chi bộ, cán bộ văn hóa thuộc các thôn/khu tại hầu hết các huyện đã trực tiếp tham gia tổ chức nhóm thảo luận tại địa phương, tham gia chủ động giải quyết mọi vấn đề nảy sinh trong quá trình thảo luận nhóm đại diện cộng đồng, nhằm cung cấp thông tin cho việc điều tra - kiểm kê.</s>
<s id="d95p8s4">Tất cả những người dân (đặc biệt là các bậc cao niên, các thành viên trong các ban khánh tiết) trực tiếp hoặc gián tiếp tham gia vào công việc cung cấp thông tin tại đa số các thôn đều nhiệt tình, có quan điểm đồng thuận với nhu cầu bảo tồn, khai thác và trao truyền di sản sinh hoạt tín ngưỡng và lễ hội liên quan đến Hùng Vương tại địa phương.</s>
<s id="d95p8s5">Nhiều bậc cao niên đã cung cấp những tư liệu quý do cá nhân tự sưu tầm, biên soạn hoặc biên dịch, làm tài liệu tham khảo tốt cho quá trình trả lời phiếu điều tra.</s>
<s id="d95p8s6">Sự giúp đỡ tận tình, chu đáo của các vị trong các ban quản lý di tích, hội người cao tuổi tại các thôn về công tác tổ chức, tham gia điều hành thảo luận nhóm đạt yêu cầu chất lượng đề ra của nhóm nghiên cứu.</s>
</p>
<p id="d95p9">
<s id="d95p9s1">Kết quả điều tra - kiểm kê</s>
<s id="d95p9s2">Dựa vào những thuận lợi và khắc phục những khó khăn trên, nhóm nghiên cứu đã thu được những kết quả nhất định.</s>
<s id="d95p9s3">Nguồn tài liệu và thông tin do nhóm đại diện cộng đồng cung cấp, thông qua phiếu điều tra đã được tập hợp, cho phép khẳng định: Đây là nguồn tư liệu tương đối phong phú, có nhiều thông tin mới, có hệ thống về sinh hoạt tín ngưỡng và thực hành lễ hội gắn với Hùng Vương trong lịch sử và đương đại.</s>
<s id="d95p9s4">Bước đầu có sự nhận diện cụ thể về các di tích lịch sử - văn hóa tại 12 huyện, thị xã, thành phố (Cẩm Khê, Đoan Hùng, Hạ Hòa, Lâm Thao, Phù Ninh, Tam Nông, Thanh Ba, Thanh Sơn, Thanh Thủy, Yên Lập, Thị xã Phú Thọ và Thành phố Việt Trì) với 122 làng/thôn/khu dân cư, nhóm kiểm kê thống kê bước đầu, nhận thấy trong đó có 46 làng/thôn (tại 29 xã/phường/thị trấn) có liên quan trực tiếp đến sinh hoạt văn hóa lễ hội của địa phương gắn với sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng thờ Hùng Vương và tên gọi điện thờ (theo người dân) đích danh là nơi thờ tự Hùng Vương, hoặc tên của một trong số 18 đời Hùng Vương.</s>
<s id="d95p9s5">Số lượng các làng/thôn hiện tồn sự gắn kết với các nghi lễ thờ phụng Hùng Vương, nội dung thực hành nghi lễ và sinh hoạt văn hóa trong các ngày hội, tập trung đông trên địa bàn huyện Lâm Thao và thành phố Việt Trì.</s>
<s id="d95p9s6">Sự hiện tồn của một số lễ hội gắn trực tiếp đến tín ngưỡng thờ phụng Hùng Vương tại một số làng/thôn của huyện Cẩm Khê (làng Khổng Tước), Lâm Thao (hai thôn Trẹo, Vi), Việt Trì (làng Hùng Lô) kèm theo các vết tích vật chất cụ thể (ao đầm, thao trường luyện quân của Hùng Vương , nơi vua dừng ngựa thăm dân, nơi vua  cùng dân đón xuân vui Tết, nơi vua dạy dân trồng lúa,…) cùng hàng loạt những địa danh cổ, đã chứa đựng trong đó những thông tin quan trọng, góp phần  nghiên cứu văn hóa và tín ngưỡng phong tục của người Việt - Mường cổ.</s>
<s id="d95p9s7">Song hành với các di tích tín ngưỡng trên, hiện có 139 di tích tại 52 xã (76 làng/thôn/khu) của 12 huyện đã và đang hiện tồn các cơ sở thờ tự mang các danh xưng như Cao Sơn Thánh Vương, Đột Ngột Cao Sơn, Ất Sơn Thánh Vương, Viễn Sơn Thánh Vương.</s>
</p>
<p id="d95p10">
<s id="d95p10s1">Một số kết quả cụ thể rút ra từ cuộc điều tra - kiểm kê</s>
<s id="d95p10s2">Các tư liệu thu thập được từ cuộc điều tra bao gồm nhiều nội dung, có thể chia thành 2 mảng chính: tư liệu định lượng (chủ yếu sử dụng phương pháp định lượng như phỏng vấn bảng hỏi, thống kê… để thu thập tư liệu) và tư liệu định tính (được thu thập bởi các phương pháp hồi cố, dân tộc học,...).</s>
<s id="d95p10s3">Các thông tin này phản ánh về: a/ Những hoạt động sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng và lễ hội gắn với Hùng Vương, diễn ra trong quá khứ; b/ Các hoạt động sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng và lễ hội gắn với Hùng Vương trong hoàn cảnh đương đại; c/Những đặc điểm cơ bản của sinh hoạt tín ngưỡng thờ phụng Hùng Vương; d/ Thực trạng văn hóa vật thể gắn với sinh hoạt tín ngưỡng và thực hành lễ hội; và, e/ Những vấn đề đặt ra trong quá trình tổ chức bảo tồn, khai thác giá trị văn hóa của sinh hoạt tín ngưỡng và lễ hội liên quan đến các Hùng Vương nói riêng và các nhân vật thời đại Hùng Vương nói chung.</s>
</p>
<p id="d95p11">
<s id="d95p11s1">MNhững hoạt động sinh hoạt văn hóa tín gưỡng, lễ hội diễn ra  trong quá khứ</s>
<s id="d95p11s2">Về sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng</s>
<s id="d95p11s3">Nhìn về khởi thủy, cơ sở vật chất phục vụ cho sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng ở tất cả các làng/thôn vốn đã được cộng đồng tạo lập từ nhiều trăm năm, dưới các hình thức kiến trúc đình, đền, chùa, miếu, trong đó số lượng đình chiếm trên 90%.</s>
<s id="d95p11s4">Nhìn vào bản thống kê di tích thờ tự, có thể nhận biết thực tế phân bổ, tạo lập cơ sở vật chất phục vụ sinh hoạt tín ngưỡng thờ Hùng Vương của cộng đồng ở tỉnh Phú Thọ có số lượng lớn.</s>
<s id="d95p11s5">Tại 46 làng/thôn có nơi thờ tự mang đích danh/tên gọi Hùng Vương đã và đang hiện tồn 43 đình, 6 đền và 2 chùa.</s>
<s id="d95p11s6">Tại 76 làng/thôn có nơi thờ tự gắn với các tên gọi nhân vật thờ phụng Cao Sơn Minh Vương, Đột Ngột Cao Sơn, Ất Sơn Thánh Vương, Viễn Sơn Thánh Vương, đã và đang hiện tồn 99 đình, 15 đền, 7 miếu, 11 nghè, 7 chùa.</s>
<s id="d95p11s7">Theo tư liệu hồi cố từ các bậc cao niên tại hầu hết các làng/thôn, từ năm 1945 trở về trước, cơ sở vật chất phục vụ cho việc thờ phụng Hùng Vương nói riêng, các nhân vật được thờ phụng khác nói chung trên đất Phú Thọ, đã được tạo dựng qua 2 giai đoạn.</s>
<s id="d95p11s8">Từ thế kỷ X trở về trước, hầu hết các nơi thờ tự (đình, đền, miếu) gần như được tạo lập bằng tranh tre, nứa lá, một số nơi xây dựng bằng nhà sàn để tránh thú dữ và mưa lũ.</s>
<s id="d95p11s9">Kể từ triều Lý trở đi, nhất là dưới triều đại nhà Lê (thế kỷ XV), dưới sự cho phép của chính quyền hàng tổng và triều đình, cộng đồng người dân Phú Thọ đã (cũng như hầu khắp các địa phương khác trên cả nước) huy động cộng đồng xây dựng nơi thờ tự (cả về mặt khuôn dạng kiến trúc lẫn bài trí nội thất) ở các làng một cách hoành tráng, bề thế, đi kèm với nó là các lễ hội náo nhiệt, trang trọng, linh thiêng.</s>
<s id="d95p11s10">Bên cạnh việc quan tâm đến các di tích thông qua các sắc phong, chiếu dụ, nhà nước phong kiến còn chủ trương cho phép các làng quê đầu tư trùng tu, tu sửa hoặc tôn tạo các cơ sở vật chất phục vụ tín ngưỡng tâm linh và coi đó như một thứ công cụ vô hình, góp phần hỗ trợ cho thiết chế và bộ máy cai trị của chính quyền các cấp.</s>
<s id="d95p11s11">Từ sau Cách mạng thánh Tám 1945, do hạn chế về nhận thức của một số cấp chính quyền, cùng với sự tác động của thời gian, khí hậu tự nhiên, hầu hết (khoảng 90%) các di tích thờ tự (đình, đền, chùa,…) của tỉnh Phú Thọ bị hủy hoại hoặc trở thành phế tích.</s>
<s id="d95p11s12">Thời gian các di tích bị phá hủy nặng nhất là vào các năm 1956-1957, 1961 và 1975.</s>
<s id="d95p11s13">Phải đến đầu những năm 90 của thế kỷ XX trở lại đây, nhiều địa phương mới có điều kiện về mặt pháp lý và cơ sở vật chất để phục dựng, tôn tạo, tu sửa và khôi phục các cơ sở thờ tự, phục vụ cho nhu cầu sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng ở từng địa phương.</s>
<s id="d95p11s14">Do hoàn cảnh và  điều kiện kinh tế, phần lớn các di tích được phục dựng đều có quy mô nhỏ hơn và sơ sài trong kiến trúc.</s>
<s id="d95p11s15">Tuy nhiên, trong số các địa phương vốn có các di tích tín ngưỡng thờ Hùng Vương, vẫn còn khoảng 20% di tích tại các làng/thôn hoàn toàn bị xóa sổ (phế tích), với nhiều lý do/nguyên nhân chủ quan và khách quan khác nhau.</s>
<s id="d95p11s16">Có thể nói, từ thời điểm Việt Nam bước vào giai đoạn “đổi mới”, cộng đồng các làng quê mới có điều kiện phục hưng kinh tế, văn hóa lên tầm cao - rộng mới, trong đó có sự khôi phục, phục dựng những nét sinh hoạt văn hóa truyền thống có giá trị của dân tộc.</s>
<s id="d95p11s17">Nhận diện thực trạng hiện tồn của các di tích cũng như tiếp nhận ý kiến cộng đồng, đa số các làng quê vốn có di tích và sinh hoạt tín ngưỡng thờ Hùng Vương nói riêng, sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng nói chung, đều có nhu cầu được hỗ trợ về mặt chủ trương và kinh phí để khôi phục, phục dựng hoặc tôn tạo, nâng cấp các khu thờ tự, đảm bảo đáp ứng  một cách tích cực nhất nhu cầu sinh hoạt văn hóa cộng đồng hiện tại và lâu dài.</s>
</p>
<p id="d95p12">
<s id="d95p12s1">Về các ban thờ</s>
<s id="d95p12s2">Trên thực địa, có thể nhận thấy, trong số 181 đình, 15 đền (trong đó có 43 đình, 8 đền được người dân gọi đích danh là nơi thờ tự Hùng Vương), cách bài trí điện/ban thờ Hùng Vương cùng những nhân vật được phối thờ chủ yếu tập trung vào các ngai bài vị chủ điện thờ kèm bát nhang.</s>
<s id="d95p12s3">Một số điện thờ có thêm ban thờ công đồng.</s>
<s id="d95p12s4">Nhìn chung, các điện/ban thờ Hùng Vương đều được tạo lập theo khuôn mẫu của ban thờ tổ tiên tại hầu khắp các gia đình trong cộng đồng người Việt.</s>
<s id="d95p12s5">Nếu lấy núi Nghĩa Lĩnh làm trung tâm của tín ngưỡng thờ Hùng Vương, thì các di tích thờ tự càng giãn cách về không gian, càng thể hiện sự bài trí điện /ban thờ một cách giản đơn, không cầu kỳ như các lớp lang thờ tự trong các điện thờ do chính quyền phong kiến xác lập từ cuối đời Hậu Lê đến các triều vua nhà Nguyễn sau này.</s>
</p>
<p id="d95p13">
<s id="d95p13s1">Về lễ vật dâng cúng, thờ tự</s>
<s id="d95p13s2">Lễ vật chuẩn bị cho các buổi lễ (từ lễ mở cửa đình/đền đến lễ rước, lễ đóng cửa đình/đền) ở hầu khắp các địa phương gần như giống nhau: Bao gồm xôi/ oản, hoa quả, rượu, vàng hương, gạo, muối, gà luộc (bắt buộc phải là gà trống thiến, to, đẹp mã), thịt lợn sống (bắt buộc phải là lợn đen), bánh chưng và bánh dày (hai loại bánh này chủ yếu được người dân các làng thuộc Lâm Thao và thành phố Việt Trì dâng cúng).</s>
<s id="d95p13s3">Ngoài ra, một số làng còn cúng cá chép (làng Đào Xá thuộc Thanh Thủy, làng Bến Đá thuộc Cẩm Khê).</s>
<s id="d95p13s4">Riêng các làng Trẹo, Vi (Lâm Thao), Hùng Lô (Việt Trì), khi cúng lợn (bắt buộc phải là lợn đen), thường đặt cả con đã mổ sạch, kèm theo một nhúm lông cạo từ thân lợn và một bát/hoặc tất cả số tiết lợn cắt được.</s>
<s id="d95p13s5">Một số làng/thôn của các huyện Hạ Hòa, Đoan Hùng, Yên Lập lại quy định đồ dâng lễ phải có thịt trâu đen.</s>
<s id="d95p13s6">Điều đặc biệt, trong lệ làng của các làng/thôn khi chuẩn bị lễ vật là, tất cả những người được phân công chuẩn bị lễ vật, đều phải lựa chọn cẩn trọng, từ chọn gà, chọn lợn, chọn gạo, chọn lá gói bánh,… cho đến việc cẩn trọng ngay cả từ lúc gói bánh, mổ gà, chọc tiết lợn.</s>
<s id="d95p13s7">Đối với, đồ thờ cúng làm từ động vật (lợn đen, gà, trâu,…), hầu hết các làng đều có cách thức quy định chặt chẽ về các  mặt: Chọn gia đình được nuôi vật thờ (là gia đình sống hòa thuận, làm ăn tốt, kinh tế vững, được dân làng quý mến, trong năm không có tang,…); vị trí nuôi phải cao ráo, sạch sẽ; đồ đựng thức ăn phải mới (mua bát mới, chậu mới, làm chuồng trại mới); thức ăn cho vật nuôi phải ngon, sạch.</s>
<s id="d95p13s8">Một số làng còn cầu kỳ khi chọn hai hoặc ba gia đình cùng nuôi một loại vật, gần kỳ lễ hội, cả làng xem xét lựa chọn, chấm con vật đẹp nhất, béo khỏe và có dáng chuẩn nhất để làm đồ thờ cúng.</s>
<s id="d95p13s9">Khi giết thịt lợn, kiêng kỵ chọc tiết lợn ra màu đen (phải là màu tiết hồng tươi).</s>
<s id="d95p13s10">Khi làm lông và luộc gà, kiêng làm rách da gà, kiêng nhúng cả con vào nồi nước sôi (phải treo lên que/gậy phía trên miệng nồi và dội từng gáo  nước sôi tới khi gà chín,…).</s>
<s id="d95p13s11">Với loại đồ thờ bằng hoa quả, xưa kia, dân làng còn cầu kỳ chọn 5 loại quả không có hạt (có hạt được coi là phàm tục) và chỉ được phép tìm kiếm trên mảnh đất mình tụ cư và làm ăn, không lấy từ nơi khác!</s>
<s id="d95p13s12">Nếu vi phạm các quy định bất thành văn này, dân làng cho rằng trong năm sẽ chăn nuôi, trồng trọt thất bát, con người ốm đau, bệnh tật.</s>
<s id="d95p13s13">Bên cạnh những lễ vật phục vụ việc thờ cúng mang tính phổ biến trong cộng đồng các làng/thôn có sinh hoạt tín ngưỡng thờ cúng các vua Hùng, hiện còn có thể nhận thấy những nét đặc trưng riêng biệt mang tính biểu tượng trong đồ cúng tế của một số làng/thôn.</s>
<s id="d95p13s14">Đó là lễ vật cúng tế của thôn Cổ Tích, xã Hy Cương, thành phố Việt Trì, trong đó còn xuất hiện 3 đon mạ nhỏ xanh tốt, được bày trên mâm bên cạnh những mâm xôi, mâm gà, mâm gạo,… với ước nguyện cầu “phong đăng hòa cốc”, cày cấy thuận chiều, mùa màng bội thu.</s>
<s id="d95p13s15">Trong lễ tế của các thôn Vi, Trẹo thuộc thị trấn Hùng Sơn, Lâm Thao, đồ tế lễ ngoài những thứ quen thuộc, còn phải dâng lễ một “ông” voi màu đen có đủ bành, yên cương, 2 “ông” ngựa (một “ông” màu hồng, một “ông” màu trắng) đều được làm bằng nứa đan, phết giấy, to như thật.</s>
<s id="d95p13s16">Bên sườn “ông” voi và 2 “ông” ngựa phải làm kèm một ống nưa để thắp hương cho đến khi hóa ngày cuối hội.</s>
<s id="d95p13s17">Người dân tin rằng, với hai “ông” ngựa này, đức vua và thánh thần có phương tiện ngao du, đi lại chăm nom dân lành, che chở mỗi khi dân làng gặp gió bão, lũ lụt, bệnh tật.</s>
<s id="d95p13s18">(Xem thêm: Bui Quang Thanh - Offerings to Hung Kings; Vietnam academy of social sciences, 6 (146) - 2011).</s>
</p>
<p id="d95p14">
<s id="d95p14s1">Về việc lựa chọn người tế lễ</s>
<s id="d95p14s2">Trước đây, bên cạnh việc chọn lựa thủ nhang cho nơi thờ tự thường xuyên trong năm, việc lựa chọn chủ tế luôn được các làng/thôn tuân thủ một cách khắt khe, cẩn trọng.</s>
<s id="d95p14s3">Dưới thời phong kiến (năm 1945 trở về trước), việc cắt cử, lựa chọn ngôi chủ tế thường do hội đồng hương lý, chức sắc, kỳ mục trong xã đề xuất và quyết định.</s>
<s id="d95p14s4">Sau này, tại các làng, vị trí này chủ yếu do các bậc trưởng  lão và đại diện các dòng họ xem xét, quyết định.</s>
<s id="d95p14s5">Người được chọn làm chủ tế bao giờ cũng phải đạt được những tiêu chuẩn bắt buộc: là đàn ông, đã lên lão (ngoài 50 tuổi), am hiểu cách thức tế lễ, có đạo đức tư cách tốt, được cộng đồng tin tưởng, kính trọng, gia đình hòa thuận và đặc biệt là phải không vướng tang ma.</s>
<s id="d95p14s6">Khi người nào đã được các bậc cao niên và dân làng chọn làm chủ tế trong lễ hội sắp diễn ra, phải tuân thủ một số quy định bất thành văn: Đó là phải tránh dự các đám tang, không lao động nặng nhọc để giữ sức khỏe, kiêng sinh hoạt vợ chồng để giữ chay tịnh.</s>
<s id="d95p14s7">Từ ngày được chọn chủ tế, tự thân người đó phải luyện tập các động tác lễ bái cho thuần thục, hòa nhuyễn với đội tế, nếu mắc lỗi sẽ bị làng bắt vạ.</s>
<s id="d95p14s8">Trong thời gian luyện tập, vị chủ tế từ năm trước có trách nhiệm theo kèm để truyền dạy cách tế lễ, uốn nắn hoặc chỉ bảo các nghi thức tế lễ cần thiết cho chủ tế mới.</s>
<s id="d95p14s9">Ngoài ra, người vinh dự được chọn làm chủ tế phải đảm bảo có một gia đình vững về kinh tế, đủ sức chi phí cho việc tổ chức sinh hoạt lễ hội, từ việc mời nuôi các phường nhà trò, phường bát âm, các nhóm văn nghệ (hát chèo, ca trù, hát xoan,…) cho đến anh em, khách khứa xa gần của gia đình, từ ngày mở cửa nơi thờ tự khai hội đến khi đóng hội.</s>
<s id="d95p14s10">Đối với việc lập đội tế, mọi tiêu chí có giảm nhẹ hơn, chủ yếu là các bậc trung niên trở lên, có đạo đức, hiền lành, đoàn kết với làng xóm và không có tang.</s>
<s id="d95p14s11">Hoạt động của đội tế đã có chủ tế đứng ra điều hành và những người am hiểu cách thức tế cúng truyền dạy (thường là những người thuộc đội tế lễ từ những năm trước), huấn luyện trong khoảng thời gian nhất định.</s>
</p>
<p id="d95p15">
<s id="d95p15s1">Về sinh hoạt lễ hội truyền thống</s>
<s id="d95p15s2">Theo những tư liệu hồi cố của các bậc cao niên ở tất cả 196 thôn/làng, lễ  hội tại các địa phương trước đây (từ 1945 trở về trước) tổ chức thường niên,  mức độ và phạm vi có sự khác nhau giữa các thôn/làng (tuỳ theo điều kiện vật chất và hoàn cảnh xã hội, truyền thống tín ngưỡng, phong tục, tập quán,…).</s>
<s id="d95p15s3">Có 2 loại lễ hội được thực hành thường niên trong quá khứ:</s>
<s id="d95p15s4">Lễ hội hàng tổng (liên kết giữa một số làng trong tổng hoặc các làng có quan hệ kết chạ, thờ chung một thành hoàng);</s>
<s id="d95p15s5">Lễ hội riêng của từng làng/thôn theo thời gian khác nhau (do nhân sự các giáp đóng vai trò nòng cột).</s>
<s id="d95p15s6">Phần lớn diễn ra vào khoảng thời gian tháng giêng hoặc giữa tháng tám và tháng chín âm lịch hàng năm.</s>
<s id="d95p15s7">Về chủ thể tổ chức và điều hành lễ hội: Theo quy định của chính quyền phong kiến, từ trước Cách mạng tháng Tám 1945, Hội đồng chức sắc hàng Tổng đứng ra trực tiếp tổ chức và điều hành những lễ hội mà trong đó, các nhân vật làm chủ điện thần được triều đình ban sắc phong, chiếu chỉ.</s>
<s id="d95p15s8">Với lễ hội riêng  từng làng, hình thức tổ chức do các giáp trong từng làng hợp sức đứng ra làm nhiệm vụ phục vụ hội, đảm nhiệm các chức trách, công việc do Hội đồng trưởng lão của làng quy định.</s>
<s id="d95p15s9">Kinh phí dùng cho sinh hoạt lễ hội được thu từ hai nguồn: Nguồn thu nhập từ công điền công thổ (do triều đình hoặc chính quyền sở tại) cấp riêng cho nhà đền hàng năm và nguồn xã hội hóa từ đóng góp của trai đinh các giáp tham gia thực hành lễ hội.</s>
<s id="d95p15s10">Về diễn trình lễ hội: Hầu hết các buổi thảo luận nhóm để cung cấp thông  tin cho việc kiểm kê đều đi đến nhận định: Diễn trình của một lễ hội ở làng quê phụng thờ Hùng Vương nói riêng, xưa kia ở đất Phú Thọ đều đa dạng, cầu kỳ và phức tạp.</s>
<s id="d95p15s11">Hiện tất cả các làng/thôn đều không có tư liệu ghi chép thành văn nào (từ văn bia, thần tích, hương ước,…) ghi chép quy định cho các bước tiến hành diễn trình lễ hội.</s>
<s id="d95p15s12">Việc thực hành được thực thi theo trí nhớ và từ các thế hệ trước truyền lại.</s>
<s id="d95p15s13">Có một số nét chung theo quy định (bất thành văn) trong cung cách tế lễ và rước kiệu của diễn trình lễ hội.</s>
<s id="d95p15s14">Đa số thường rước theo lộ trình từ miếu(hoặc nghè) về đình hoặc đền; và rước từ đình hoặc đền đi quanh làng, rồi trở về nơi xuất phát.</s>
<s id="d95p15s15">Thứ tự các đội rước cũng theo quy định chung: Lần lượt là đội múa rồng/lân, đội cờ thần, đội kiệu lễ, phường bát âm, hai hàng bát bửu và bát khí, đội kiệu long đình (rước lô nhang), đội kiệu ngai và bài vị, đội tế, cuối cùng là dân chúng.</s>
</p>
<p id="d95p16">
<s id="d95p16s1">Về các sinh hoạt tín ngưỡng và trò chơi dân gian đi kèm</s>
<s id="d95p16s2">Xung quanh diễn trình của hoạt động thực hành các nghi lễ thờ phụng  Hùng Vương và các nghi thức tôn vinh tại sinh hoạt lễ hội, gần như trong tất cả các không gian thiêng của sinh hoạt tín ngưỡng đặc biệt này, cộng đồng dân chúng tại những nơi có di tích tín ngưỡng thờ Hùng Vương đều tổ chức thêm nhiều hình thức sinh hoạt văn hóa mang biểu tượng tín ngưỡng độc đáo, thể hiện những nét đặc trưng của nghề nghiệp, cung cách thẩm mỹ và nhận thức  của mình về tự nhiên, xã hội.</s>
<s id="d95p16s3">Có thể nhận ra một số chủ đề sinh hoạt tín ngưỡng cơ bản được thực hành qua các hình thức diễn xướng nghệ thuật dân gian như sau: Sinh hoạt tín ngưỡng gắn với nghi lễ mang tính phồn thực:dùng sinh thực khí đã cách điệu làm đồ thờ, diễn xướng động tác trai gái giao phối qua trò tùng rí.</s>
<s id="d95p16s4">Sinh hoạt tín ngưỡng gắn với ý niệm và mong ước của nghề trồng lúa nước:rước nước từ giữa sông về làm nước thờ, dùng mạ làm vật thờ.</s>
<s id="d95p16s5">Sinh hoạt tín ngưỡng gắn với việc tái hiện sự nghiệp, công trạng của nhân vật được phụng thờ: mô phỏng động tác vua dạy dân cấy lúa, công chúa dạy dân nuôi tằm dệt vải, vua dạy dân đi săn.</s>
<s id="d95p16s6">Sinh hoạt tín ngưỡng gắn với việc giải thích một số hiện tượng đặc biệt của tự nhiên và xã hội:dùng tiếng hú gọi/tìm nhau trong đêm khi lạc giữa rừng, vua dạy dân cách làm tiết canh khi thịt lợn.</s>
<s id="d95p16s7">Sinh hoạt tín ngưỡng gắn với những sáng tạo độc đáo của thời kỳ khởi nguồn dựng nước và giữ nước của dân tộc:vua dạy dân nướng thịt sau cuộc săn, vua dạy dân cách cùng nhau luyện võ thuật, cung tên, vua dạy dân dựng làng  bản quây quần bên nhau để ở và bảo vệ nhau.</s>
<s id="d95p16s8">Đa số các địa phương, nhất là các thôn/làng nằm xa các thị tứ, thành phố đều gặp nhau ở hình thức lễ cầu đảo (cầu tài, cầu mưa thuận gió hòa, cầu bình an, cầu đinh,...) trong quá trình thờ phụng Hùng Vương.</s>
<s id="d95p16s9">Song hành với các hoạt động diễn xướng mang tính nghi lễ và tín ngưỡng văn hóa trong không gian thiêng thờ phụng Hùng Vương và các nhân vật phối thờ, hệ thống các trò chơi dân gian được thực hành bởi sự tham dự của nhiều lứa tuổi, gắn chặt với ký ức truyền thống và thể hiện nhận thức thực tại cuộc sống cũng như lý tưởng thẩm mỹ của cộng đồng.</s>
<s id="d95p16s10">Có 2 hệ thống trò chơi dân gian: Hệ thống trò chơi mang tính phổ biến, tương đồng của các làng/thôn (chẳng hạn: bịt mắt bắt dê, kéo co, cướp cờ, thi bơi, bắt vịt trên ao/sông,…) và hệ thống trò chơi mang tính đặc trưng, độc đáo của một số làng/thôn trên đất Phú Thọ (chẳng hạn: trò quây lợn, trò trám, đánh phết, trò bắt chạch trong chum, trò tùng rí…).</s>
</p>
<p id="d95p17">
<s id="d95p17s1">Những hoạt động sinh hoạt tín ngưỡng và lễ hội trong xã hội đương đại</s>
<s id="d95p17s2">Từ sau Cách mạng tháng Tám 1945 đến những thập niên cuối thế kỷ XX,do nhiều nguyên nhân và hoàn cảnh lịch sử khác nhau, hầu hết các di tích vật chất phục vụ cho sinh hoạt tín ngưỡng bị hủy hoại, hàng loạt lễ hội dân gian ở các làng quê không phát triển.</s>
<s id="d95p17s3">Tại hầu hết các làng quê, người dân gần như chỉ âm thầm tự tổ chức làm cỗ, thắp hương cúng Hùng Vương nói riêng cùng các nhân vật được phụng thờ nói chung (các thần, thánh, các mẫu, các nhân vật lịch sử) tại gia hoặc từ đường các dòng họ).</s>
<s id="d95p17s4">Thực trạng lịch sử đó qua gần nửa thế kỷ đã gây ra những tổn thất về văn hóa vật thể và văn hóa phi vật thể sâu nặng cho cộng đồng.</s>
<s id="d95p17s5">Hàng loạt di sản văn hóa quý báu của ông cha bị mất mát, tàn phá, lãng quên.</s>
<s id="d95p17s6">Chính vì vậy, sự trao truyền văn hóa truyền thống giữa thế hệ trước với thế hệ sau, phần lớn bị đứt quãng, có tác động về nhiều mặt đối với đời sống văn hóa xã hội.</s>
<s id="d95p17s7">Sinh hoạt tín ngưỡng văn hóa phụng thờ Hùng Vương ở Phú  Thọ nằm trong thực trạng xã hội điển hình đó.</s>
<s id="d95p17s8">Từ cuối những năm 80, đặc biệt là từ năm 1995 đến nay tại 12 huyện thị có các làng quê sinh hoạt tín ngưỡng gắn với việc thờ phụng Hùng Vương ở Phú Thọ, có khoảng 50% số di tích được phục dựng (từ sau năm1990), 10% di tích được tu bổ, 20% di tích đã xuống cấp, có nguy cơ trở thành phế tích và 20% di tích đã hoàn toàn trở thành phế tích hoặc biến dạng.</s>
<s id="d95p17s9">Về sinh hoạt lễ hội: Từ năm 1945 trở về trước, hầu khắp các làng có sinh hoạt tín ngưỡng thờ Hùng Vương đều tiến hành tổ chức lễ hội truyền thống ở  các cấp độ và mức độ khác nhau.</s>
<s id="d95p17s10">Sau gần nửa thế kỷ đứt quãng, từ cuối những năm 1980 thế kỷ XX trở đi, lễ hội truyền thống được phục hồi và các di tích văn hóa tín ngưỡng được phép hoạt động trở lại.</s>
<s id="d95p17s11">Tại nhiều địa phương, đội ngũ những người cao tuổi (từ 50 tuổi trở lên) đã đóng vai trò nòng cột trong việc tổ chức phục dựng và tham gia trực tiếp vào các công đoạn thực hành lễ hội nơi mình cư trú.</s>
<s id="d95p17s12">Kinh phí dành cho việc tổ chức chủ yếu được người dân đóng góp, công đức.</s>
</p>
<p id="d95p18">
<s id="d95p18s1">Những điểm khác của lễ hội hiện nay so với quá khứ</s>
<s id="d95p18s2">Thời gian hành hội hiện nay ngắn hơn nhiều so với lễ hội truyền thống(chủ yếu diễn ra từ 1 đến 2 ngày).</s>
<s id="d95p18s3">Quá trình thảo luận, phân công nhiệm vụ, thu chi kinh phí và tổ chức thực hành lễ hội được trao đổi một cách bình đẳng, dân chủ, công khai.</s>
<s id="d95p18s4">Người dân của các làng/thôn có lễ hội đều được tham gia lễ hội hàng năm hoặc các dịp hội chính (theo quy định của Ban tổ chức lễ hội hoặc chính quyền sở tại) một cách bình đẳng, từ đóng góp nhân sự đến hưởng các quyền lợi vật chất và tinh thần thu nhận từ lễ hội.</s>
<s id="d95p18s5">Thành phần đứng ra tổ chức điều hành và quản lý do Ban quản lý di tích các đình, đền, chùa đảm nhiệm, dưới sự chỉ đạo trực tiếp của chính quyền các cấp xã, huyện.</s>
<s id="d95p18s6">Kinh phí phục vụ lễ hội do chính quyền tài trợ (nếu có điều kiện) kết hợp với công đức của toàn dân (là chủ yếu), không còn công thổ hoa lợi chung như xã hội phong kiến đặt ra trước đây.</s>
<s id="d95p18s7">Do đề cao vấn đề trật tự an ninh và nếp sinh hoạt văn hóa văn minh, nên  lễ hội hiện nay bị giảm về mức độ náo nhiệt, hình thức tế lễ đa số bị giản lược,các loại vật phẩm dâng lễ không đa dạng và ý nghĩa của những vật thiêng cũng dần suy giảm theo.</s>
<s id="d95p18s8">Việc chuẩn bị các đồ tế lễ được giản tiện nhiều, không phức tạp trong lựa chọn, sắp đặt như xưa.</s>
<s id="d95p18s9">Một số hình thức tế lễ rườm rà được tước bỏ.</s>
<s id="d95p18s10">Khá nhiều nét sinh hoạt tín ngưỡng tâm linh mang ý nghĩa thần bí, bùa chú được loại bỏ.</s>
<s id="d95p18s11">Một số hình thức sinh hoạt văn hóa mang ý nghĩa phồn thực không còn được phục dựng.</s>
<s id="d95p18s12">Mọi thành viên trong cộng đồng được thụ lộc hoặc liên hoan bình đẳng trong không gian văn hóa lễ hội.</s>
<s id="d95p18s13">Trong quá trình chuẩn bị và tổ chức thực hành lễ hội, có sự kết hợp chặt chẽ giữa cộng đồng với chính quyền sở tại, được chính quyền hậu thuẫn tích cực về mặt an ninh, pháp lý và tham gia chỉ đạo tổ chức.</s>
</p>
<p id="d95p19">
<s id="d95p19s1">Những đặc điểm cơ bản của sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng thờ Hùng Vương ở Phú Thọ</s>
<s id="d95p19s2">Hầu hết các làng/thôn đều thực hành các nghi lễ gắn với các lễ tiết trong năm (Tết Nguyên đán, rằm tháng Giêng, xuống đồng, cơm mới,… tại nơi thờ tự các vua Hùng.</s>
<s id="d95p19s3">Hình thức nổi bật là nghi lễ cầu xin mưa thuận gió hòa, làm ăn thuận lợi, con người sức khỏe, cầu tài, cầu lộc.</s>
<s id="d95p19s4">Mọi thực hành nghi lễ đều coi trọng vật thờ, được lựa chọn nghiêm ngặt, bắt buộc phải có ít nhất 3 loại lễ vật: Gà trống thiến, lợn đen và hoa quả.</s>
<s id="d95p19s5">Lễ hội truyền thống gắn với sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng thờ Hùng Vương trong chừng mực nhất định vẫn giữ được những lớp văn hóa, những yếu tố văn hóa cổ xưa, thể hiện qua việc diễn xướng các biểu tượng khi hành hội và tổ chức các trò chơi dân gian gắn với tín ngưỡng cổ.</s>
<s id="d95p19s6">Đây là lễ hội thể hiện sự đa dạng về mặt hình thức, linh thiêng trong nội dung nghi lễ và thực hành lễ hội, bộc lộ truyền thống nhận thức sâu sắc  về  nguồn cội dựng nước và giữ nước của dân tộc.</s>
<s id="d95p19s7">Các vai diễn thể hiện trong lễ hội nhìn chung đều mang khuôn phép chặt chẽ của nhận thức tâm linh, đòi hỏi sự đồng thuận cả về tinh thần, nhận thức và sức khỏe, nằm trong hệ thống vận hành của diễn trình lễ hội.</s>
</p>
<p id="d95p20">
<s id="d95p20s1">Hệ thống các di sản văn hóa gắn với tín ngưỡng trong phạm vi không gian thờ phụng Hùng Vương</s>
<s id="d95p20s2">Về các di sản văn hóa vật thể ở các làng/thôn:Thực trạng kiểm kê cho thấy, đa số các địa điểm thờ tự có tuổi đời hàng trăm năm đều bị hủy hoại hoặc nếu còn (số lượng ít) đều xuống cấp.</s>
<s id="d95p20s3">Diện tích đất đai vốn thuộc phạm vi các khu thờ tự hầu hết đã bị lấn chiếm, theo các mức độ khác nhau (tiêu biểu là các thôn/làng của các huyện Đoan Hùng, Hạ Hòa, Yên Lập).</s>
<s id="d95p20s4">Cảnh quan các di tích hầu như bị phá vỡ hoặc bị lấn át, bao lấp, chiếm dụng.</s>
<s id="d95p20s5">Môi trường sinh thái tại các đường biên bị tác động xấu do sinh hoạt dân sinh.</s>
<s id="d95p20s6">Một số di tích thiếu sự quan tâm của các cấp quản lý văn hóa.</s>
<s id="d95p20s7">Tại một số di tích, mặt bằng bị lấn chiếm hoặc được dùng cho mục đích sử dụng ngoài phạm vi tín ngưỡng, tâm linh.</s>
<s id="d95p20s8">Theo thống kê của chính quyền địa phương, cho đến nay, tại 46 thôn/làng trực tiếp tham gia vào sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng tại các di tích được người dân gọi đích danh thờ Hùng Vương, 80% số ao đầm đã bị san lấp hoặc co hẹp, phục vụ những mục đích khác nhau theo nhu cầu đương đại.</s>
<s id="d95p20s9">Nhiều ao, đầm, nghè, miếu liên quan đến vết tích của di tích cũ không còn nữa.</s>
<s id="d95p20s10">Ví dụ: Nơi được truyền là thao trường luyện quân thời Hùng Vương ở xã Tiên Kiên (Lâm Thao), đình Đạng ở xã Xuân Viên (Yên Lập), đình Đanh ở xã Chính Công, đình Tân Tiến xã Vĩnh Chân (Hạ Hòa),…Một số di tích nguyên là nơi thờ tự khang trang, bị phá hủy hiện chưa có kinh phí phục dựng (Đình Cả, thị trấn Hùng Sơn, Lâm Thao; Cụm di tích thôn Đanh, xã Chính Công, Hạ Hòa,…).</s>
<s id="d95p20s11">Đối với các di tích được cộng đồng các làng/thôn phục dựng trong vòng chục năm vừa qua, hầu như không có di tích nào trở lại hiện trạng và khuôn  dạng kiến trúc, quy mô như trong quá khứ.</s>
<s id="d95p20s12">Phần lớn các nơi thờ tự đều có nội thất sơ sài, chưa đáp ứng được nhu cầu phục dựng theo truyền thống đã có.</s>
<s id="d95p20s13">Về hệ thống các di sản văn hóa phi vật thể ở các làng/thôn: Cho đến nay, hầu hết các làng/thôn ở Phú Thọ có các di tích gắn với tín ngưỡng thờ Hùng Vương đều không có các ấn phẩm, xuất bản phẩm ghi chép, sưu tầm các truyền thuyết, lễ hội, trò chơi dân gian phản ánh hoặc liên quan trực tiếp đến sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng này.</s>
<s id="d95p20s14">Tại một số làng quê, có một số bậc cao niên tự  ghi chép, dịch thần tích, câu đối từ di tích tín ngưỡng của địa phương mình, nhưng đa số vẫn chưa được giới thiệu, khai thác.</s>
<s id="d95p20s15">Tại một số di tích, hiện vẫn lưu tồn những bộ sách viết bằng chữ Hán, nhưng chưa được quan tâm dịch thuật và do vậy, không ít nội dung liên quan đến văn hóa truyền thống vẫn còn trong vòng  bí mật không có giá trị (nhận thức, giáo dục) với con cháu.</s>
<s id="d95p20s16">Về xu hướng trao truyền di sản qua các thế hệ</s>
<s id="d95p20s17">Thành phần nắm giữ mọi cách thức, nội dung chương trình tế lễ, hội hè là các bậc cao niên, những người đã có thời gian trữ tiếp tham gia thực hành các công đoạn thực hành nghi lễ và diễn trình của hoạt động hội trong quá khứ.</s>
<s id="d95p20s18">Phần lớn đối tượng này đều cao tuổi, số lượng hiểu biết về nghi lễ, hành trạng thực hành nghi lễ và hành trạng hội không nhiều, một số đã và đang là các thành viên của Ban khánh tiết và Ban quản lý di tích tại làng/thôn.</s>
<s id="d95p20s19">Lực lượng chủ yếu trực tiếp tham gia thực hành sinh hoạt tín ngưỡng là lứa tuổi trung niên (50 tuổi trở lên).</s>
<s id="d95p20s20">Trong sinh hoạt hành hội, đội ngũ tham gia là các thế hệ thanh-thiếu nhi, tuổi từ 15 đến 25.</s>
<s id="d95p20s21">Thông qua phiếu kiểm kê, 100% người tham gia thảo luận đều khẳng định, thế hệ trẻ, con cháu các gia đình trong các xóm đều nhiệt tình và hứng thú muốn được/nếu được tham gia trực tiếp vào các công việc hành hội nhưng  không hứng thú với công việc/hoạt động thực hành tế lễ.</s>
<s id="d95p20s22">Phỏng vấn ngẫu nhiên các cháu đã tham gia kỳ lễ hội Rước vua về làng ăn Tết (thị trấn Hùng Sơn) và Đón vua vui xuân cùng làng bản (xã Tiên Kiên) cuối năm 2010 - đầu năm 2011, tất cả đều tự hào được chọn đóng các vai diễn và luôn sẵn sàng được góp công sức phục vụ lễ hội một cách tự giác, cho dù không được nhận thù lao, miễn là được nhà trường và gia đình cho phép.</s>
<s id="d95p20s23">Tuy nhiên, do hoàn cảnh xã hội hiện đại và do thời gian học hành, các thế hệ con cháu chưa tự giác tìm hiểu về cội nguồn dân tộc và các lớp văn hóa truyền thống được phục dựng thực hành trong nghi lễ và lễ hội truyền thống của địa phương.</s>
<s id="d95p20s24">Hầu hết các làng/thôn có các tư liệu thần tích, thần phả, văn bia và các nguồn sách vở bằng chữ Hán - Nôm gần như chưa khai thác, dịch thuật  để truyền bá trong cộng đồng.</s>
<s id="d95p20s25">Hầu hết các câu đối, các chữ trên hoành phi, đại tự  tại các di tích đình, đền, chùa và hàng chục bộ sách chữ Hán chưa được chuyển ngữ để mọi người nhận biết,</s>
</p>
<p id="d95p21">
<s id="d95p21s1">Một số vấn đề đặt ra trong quá trình bảo tồn và khai thác giá trị di sản</s>
<s id="d95p21s2">Về tình trạng và hiệu ứng tích cực của di sản</s>
<s id="d95p21s3">Cho đến nay, phần lớn các sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng gắn với việc  thờ phụng các vua Hùng (dưới nhiều tên gọi khác nhau) tại 12 huyện/thị/thành phố ở Phú Thọ đã được cộng đồng dân chúng sở tại quan tâm, khôi phục, cả về vật chất (cơ sở thờ tự) lẫn tinh thần.</s>
<s id="d95p21s4">Do điều kiện kinh tế eo hẹp và những hoàn cảnh chủ quan, khách quan khác nhau, số lượng các di tích được khôi phục, tôn tạo, trùng tu hoặc phục dựng từ đầu, trên nền đất cũ, ở nhiều huyện vẫn còn khiêm tốn.</s>
<s id="d95p21s5">Thể hiện rõ nhất ở các huyện có đời sống kinh tế vật chất khó khăn, như Hạ Hòa, Thanh Ba, Yên Lập, Thanh Sơn.</s>
<s id="d95p21s6">Cạnh đó, cũng do trên dưới gần nửa thế kỷ bị cấm đoán, đứt quãng, thiếu sự quan tâm quản lý của chính quyền cơ sở và người dân địa phương, nhiều di tích đã bị chiếm dụng ở những mức độ khác nhau.</s>
<s id="d95p21s7">Nhiều đồ vật dụng phục vụ cho quá trình hành lễ, bài trí nội thất thờ tự cổ xưa bị huỷ hoại hoặc cũ nát.</s>
<s id="d95p21s8">Trong khi đó, nhu cầu sinh hoạt tín ngưỡng - tâm linh của cộng đồng vẫn rất cao.</s>
<s id="d95p21s9">Đa số các địa phương, việc phục dựng cơ sở tín ngưỡng đều do cộng đồng dân chúng đóng góp và hợp sức xây dựng.</s>
<s id="d95p21s10">Thể hiện rõ nhất ở các huyện Cẩm Khê, Phù Ninh và thành phố Việt Trì.</s>
<s id="d95p21s11">Ý thức bảo tồn và duy trì tín ngưỡng thờ phụng các vua Hùng tại các làng/thôn/khu dân cư chủ yếu thuộc lứa tuổi trung niên trở lên, thể hiện qua  hành động đóng góp công sức, vật lực cụ thể.</s>
<s id="d95p21s12">Nếu như trong nửa cuối của thế kỷ XX, thành phần tham gia sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng thờ Hùng Vương chủ yếu là lứa tuổi cao niên, thì từ cuối thế kỷ XX (những năm 90) đến nay, thành phần tham gia thực hành tín ngưỡng không chỉ dừng ở hội người cao tuổi mà còn mở rộng đến lực lượng thanh niên, trai tráng trong làng/thôn.</s>
<s id="d95p21s13">Riêng sinh hoạt lễ hội đã được mở rộng ra nhiều lứa tuổi, cả nam lẫn nữ.</s>
<s id="d95p21s14">Đặc biệt, tại các địa phương có nhiều lễ hội truyền thống (các huyện/thị: Cẩm Khê, Lâm Thao, Việt Trì, Thanh Thuỷ, Phù Ninh), thành phần tham gia thực hành hội đã mang tính cộng đồng sâu rộng, được sự hưởng ứng của mọi lứa tuổi, nghề nghiệp và vị trí công tác khác nhau.</s>
<s id="d95p21s15">Trong khoảng trên dưới chục năm trở lại đây, một số địa phương đã tổ chức phục dựng sinh hoạt lễ hội trong các kỳ sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng thờ Hùng Vương (Đào Xá của Thanh Thuỷ, Hùng Lô của Việt Trì, Khổng Tước của Cẩm Khê, các làng Vi, Trẹo, thị trấn Hùng Sơn và các làng thuộc xã Tiên Kiên của Lâm Thao,…).</s>
<s id="d95p21s16">Thực tế đó đã, ở những hình thức và mức độ khác nhau, giúp cho các thế hệ nhận thức sâu sắc thêm các giá trị truyền thống văn hóa của dân tộc buổi đầu dựng nước, đặc biệt là thế hệ trẻ.</s>
<s id="d95p21s17">Điều này đã có tác động tích cực cho mối quan hệ giáo dục giữa nhà trường và xã hội trong hoàn cảnh đương đại và nâng cao ý thức bảo vệ các di tích lịch sử - văn hóa truyền thống ở từ địa phương.</s>
<s id="d95p21s18">Khảo sát thực tĩên tại các địa phương có tổ chức sinh hoạt lễ hội gắn với sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng thờ phụng Hùng Vương nói riêng, sinh hoạt hội làng nói chung ở một số huyện, thành phố của Phú Thọ, có thể nhận thấy,chính quyền và các bộ máy quản lý văn hóa các cấp, đặc biệt là cấp xã đã trực tiếp gánh vác trách nhiệm tổ chức, điều hành, theo dõi, kiểm tra tất cả mọi khâu của quá trình chuẩn bị nhân tài vật lực, diễn tập và hành hội.</s>
<s id="d95p21s19">Tổng hợp các phiếu điều tra của các nhóm đại diện cho cộng đồng, có thể nhận thấy sự hài lòng của dân chúng đối với chính quyền địa phương cấp xã và cấp thôn.</s>
<s id="d95p21s20">Điều đó cho thấy rõ những cơ sở tạo ra sự đồng thuận theo chiều hướng tích cực để duy trì lễ hội một cách bền vững và đem lại hiệu ứng tích cực trong quá trình khai thác những giá trị và ý nghĩa của lễ hội phục vụ công cuộc xây dựng đời sống văn hóa cơ sở trong hiện tại và lâu dài.</s>
<s id="d95p21s21">Bước đầu, chính quyền cấp xã đã kết hợp chặt chẽ với cộng đồng theo phương châm xã hội hóa trong quản lý, bảo tồn và khai thác giá trị di tích, đầu tư cơ sở vật chất, kinh phí tu bổ, phục hồi, tôn tạo các di tích tuỳ theo tính cấp thiết của từng di tích, với các mức độ khác nhau, đáp ứng được nhu cầu tín ngưỡng của cộng đồng trong không gian có di sản văn hóa.</s>
<s id="d95p21s22">Theo thống kê, có 90% số ý kiến của cộng đồng nhất trí với bước đi ban đầu của chính quyền địa phương trong quá trình khôi phục, bảo tồn di tích và tổ chức lễ hội gắn với tín ngưỡng thờ Hùng Vương hiện nay.</s>
<s id="d95p21s23">Một số nguy cơ đặt ra từ thực tế đối với di sản</s>
<s id="d95p21s24">Qua điều tra, 95% số người đại diện cho cộng đồng thôn, xóm, khu dân  cư tham gia thảo luận đều khẳng định sự yếu kém, hạn chế trong các khâu sưu tầm, ghi chép về lịch sử di tích văn hóa tín ngưỡng cũng như diễn trình của lễ  hội truyền thống địa phương (số người biết chữ Hán, Nôm ngày một ít, có địa phương không còn ai).</s>
<s id="d95p21s25">Hầu hết các cách thức, nội dung sinh hoạt nghi lễ và các hoạt động thực hành sinh hoạt văn hóa truyền thống nói chung (rước kiệu, trò chơi dân gian,...) gần như chỉ được trao truyền, thực hành theo phương thức truyền khẩu.</s>
<s id="d95p21s26">Một số bậc cao niên ở một số làng quê đã có ý thức ghi chép, nhưng đều mang tính tự phát, theo nhận thức chủ quan cá nhân, chưa được đưa ra trao đổi, bổ sung và phổ biến trong cộng đồng.</s>
<s id="d95p21s27">Thực trạng đó dẫn đến sự rơi rụng, mất mát nguồn văn hóa phi vật thể quý báu vốn đã được sáng tạo, thực hành trong quá khứ, làm cho đời sống sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng hiện nay rơi vào hoàn cảnh đơn điệu, chắp vá và mất đi bản sắc độc đáo, hấp dẫn vốn có.</s>
<s id="d95p21s28">100% người thảo luận nêu ra vai trò yếu kém của chính quyền các cấp trong việc tổ chức đầu tư trí tuệ, công sức cho việc sưu tầm, ghi chép, xuất bản và phát hành đến các thành viên trong cộng đồng những di sản văn hóa phi vật thể liên quan đến văn hóa truyền thống địa phương nói chung và sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng gắn với việc thờ phụng Hùng Vương nói riêng...</s>
<s id="d95p21s29">90% người thảo luận cho rằng, chính quyền các cấp còn chưa năng động và sáng tạo trong việc mở rộng quan hệ, vận động sự quan tâm của các tổ chức phi chính phủ, các thành phần xã hội khác nhau đến việc bảo tồn, khai thác và phát huy giá trị của di sản văn hóa ở địa phương.</s>
<s id="d95p21s30">Chính vì thế, sự hạn chế trong tiềm lực của công cuộc xã hội hóa phục vụ nhiệm vụ bảo tồn di sản văn hóa đã chưa đủ lực tạo ra sức hút của di sản và quá trình trao truyền di sản giữa các  thế hệ.</s>
<s id="d95p21s31">Nhiều di tích chưa được quy hoạch phục dựng hoặc tu bổ, chống xuống cấp.</s>
<s id="d95p21s32">100% ý kiến thảo luận đề xuất việc chính quyền cần khẩn trương quản lý, điều hành sao cho Luật Di sản Văn hóa được vận dụng có hiệu lực vào thực tiễn, đáp ứng nguyện vọng bảo vệ diện tích và cảnh quan không gian văn hóa di tích, bảo vệ di sản văn hóa vật thể của từng di tích tại các làng/thôn.</s>
<s id="d95p21s33">Theo ý kiến của đại diện các ban quản lý di tích làng/thôn, một trong những nguyên nhân dẫn đến tình trạng di tích xuống cấp, môi trường sinh thái  và nhân văn bị tác động xấu là do Nhà nước cùng chính quyền các cấp chưa có chế độ vật chất (kinh phí) thích hợp đối với những người trông nom, bảo vệ di tích (các thủ nhang, chủ tế, các thành viên trong ban quản lý di tích,…).</s>
<s id="d95p21s34">Các cấp quản lý văn hóa còn nặng về chỉ thị văn bản hành chính, nghiêng về việc tổ chức các hoạt động tuyên truyền đường lối, chính sách, chưa thực sự chủ động, năng động sâu sát với cơ sở, có kế hoạch hành động trước mắt và lâu dài đối với việc bảo tồn và khai thác giá trị văn hóa của di sản ở các địa phương.</s>
<s id="d95p21s35">Tại các bộ phận đảm trách việc quản lý và nghiên cứu nghiệp vụ văn hóa (phòng VHTT huyện, thị xã, cán bộ văn hóa xã/phường), phần lớn đội ngũ cán bộ nghiệp vụ còn trẻ, kiến thức về văn hóa truyền thống còn nhiều hạn chế, ý thức học hỏi, đi sâu thực tiễn nghiên cứu chưa cao.</s>
<s id="d95p21s36">Do vậy, việc tham gia quản lý văn hóa cơ sở gặp không ít hạn chế, thậm chí có phần sai lệch cả về nhận thức chuyên môn lẫn nhu cầu của đời sống văn hóa cộng đồng.</s>
<s id="d95p21s37">Trong thực tế, sự gắn kết giữa nhà trường các cấp tại địa phương với việc bảo về, quảng bá giá trị di sản văn hóa của các làng/thôn chưa chặt chẽ.</s>
<s id="d95p21s38">Công tác tuyên truyền, giáo dục còn nhiều hạn chế, chưa tạo thành phong trào sâu rộng trong cộng đồng.</s>
<s id="d95p21s39">Hiện tại, trong nội dung sách giáo khoa dạy cho học sinh các cấp, số lượng trang giới thiệu về truyền thuyết dân gian, lễ hội dân gian gắn với thời đại Hùng Vương và ngọn nguồn dân tộc còn quá ít (sách Ngữ văn lớp 6)!</s>
<s id="d95p21s40">Vẫn còn hiện tượng cá biệt ở một vài địa phương hiện đã và đang diễn ra sự không thống nhất trong quan điểm và hành động đánh giá giá trị của di sản văn hóa truyền thống giữa chính quyền cấp xã với cộng đồng sở tại.</s>
<s id="d95p21s41">Chẳng hạn, tại xã Xuân Viên, huyện Yên Lập, chính quyền đã và đang có chủ trương không cho khôi phục các di tích văn hóa tín ngưỡng vốn có trước đây, nhưng đã bị phá huỷ từ năm 1975 (với lý do chống mê tín dị đoan!).</s>
<s id="d95p21s42">Cả một cụm di tích bao gồm đình Đạng, chùa, miếu liên quan đến việc thờ phụng Hùng Vương thuộc 3 làng trong xã đã bị cháy và bị phá huỷ, vốn trước đây nằm trong hệ thống rước lễ hoành tráng của lễ hội truyền thống địa phương.</s>
<s id="d95p21s43">Hiện nay, cộng đồng có nhu  cầu tự đóng góp kinh phí để phục dựng các cơ sở sinh hoạt tín ngưỡng đó, nhưng chính quyền chưa tạo điều kiện.</s>
<s id="d95p21s44">Do nhu cầu sinh hoạt văn hóa tâm linh, người dân xã Xuân Viên thường xuyên phải đến tham gia sinh hoạt nhờ tại xã láng giềng!</s>
<s id="d95p21s45">Hiện tượng xâm chiếm, vi phạm sở hữu đất đai tại khá nhiều di tích thờ phụng các vua Hùng là một thực tế đã và đang diễn ra.</s>
<s id="d95p21s46">Tại một số địa phương, do khâu quản lý đất đai và di tích văn hóa lỏng lẻo, yếu kém, nhiều di tích bị chiếm dụng tài sản, đất đai (do tự ý hoặc được chính quyền cấp phép).</s>
<s id="d95p21s47">Cạnh đó, chính quyền một số địa phương còn cho phép xóa bỏ di tích để nhường đất xây dựng cho nhà công sở hoặc xây dựng tuỳ ý tại không gian thuộc phạm vi sử dụng của sinh hoạt văn hóa tín ngưỡng, tôn giáo cộng đồng.</s>
<s id="d95p21s48">Đa số người dân đã đề nghị chính quyền các cấp quan tâm hơn nữa đến lực lượng doanh nhân, vốn là con em người địa phương, do hoạt động doanh nghiệp mà thành đạt, và có nhu cầu công đức, đầu tư cho việc phục dựng, tôn  tạo các di sản văn hóa địa phương./.</s>
<s id="d95p21s49">Người viết báo cáo PGS.TS Bùi Quang Thanh Trưởng nhóm kiểm kê khoa học Tín ngưỡng thờ cúng Hùng Vương</s>
</p>
</div>
<div id="d96">
<p id="d96p1">
<s id="d96p1s1">STT</s>
<s id="d96p1s2">Địa danh</s>
<s id="d96p1s3">Thôn/Xóm/Khu</s>
<s id="d96p1s4">Xã/Phường/Thị trấn</s>
<s id="d96p1s5">Huyện/Thị xã</s>
<s id="d96p1s6">Thôn Thượng Tinh Xá.	</s>
<s id="d96p1s7">Thanh Xá</s>
<s id="d96p1s8">THANH BA</s>
<s id="d96p1s9">Thôn Tinh Xá.</s>
<s id="d96p1s10">Xóm Lăng.</s>
<s id="d96p1s11">Thái Ninh</s>
<s id="d96p1s12">Thôn Đông Thượng.</s>
<s id="d96p1s13">Đông Thành</s>
<s id="d96p1s14">Xóm Đối Đen</s>
<s id="d96p1s15">Đông Lĩnh</s>
<s id="d96p1s16">Thôn Thượng.</s>
<s id="d96p1s17">Khải Xuân</s>
<s id="d96p1s18">Xóm Lũng.</s>
<s id="d96p1s19">Võ Lao</s>
<s id="d96p1s20">Xóm Chùa.</s>
<s id="d96p1s21">Thôn Quản Dương.</s>
<s id="d96p1s22">Lương Lỗ</s>
<s id="d96p1s23">Thôn Quán.</s>
<s id="d96p1s24">Thôn Quán Lương.</s>
<s id="d96p1s25">Khu 16 (thôn Mạo Phổ)</s>
<s id="d96p1s26">Khu 2</s>
<s id="d96p1s27">Quảng Nạp</s>
<s id="d96p1s28">Khu 3</s>
<s id="d96p1s29">Khu 4 (thôn Ngoài)</s>
<s id="d96p1s30">Xóm Võ (thôn Đồng Lạn)</s>
<s id="d96p1s31">Vũ Yển</s>
<s id="d96p1s32">Xóm Sấu (thôn Hoàng Cương)</s>
<s id="d96p1s33">Hoàng Cương</s>
<s id="d96p1s34">Xóm Giuồng</s>
<s id="d96p1s35">Mạn Lạn</s>
<s id="d96p1s36">Xóm Vàng</s>
<s id="d96p1s37">Yển Khê</s>
<s id="d96p1s38">Xóm Nghĩa</s>
<s id="d96p1s39">Xóm Ngăn.</s>
<s id="d96p1s40">Đại An</s>
<s id="d96p1s41">Thôn Tân Thân</s>
<s id="d96p1s42">Yên Nội</s>
<s id="d96p1s43">Xóm Lem.</s>
<s id="d96p1s44">Làng Phương Trà</s>
<s id="d96p1s45">Liên Phương</s>
<s id="d96p1s46">Xóm Xuân Áng</s>
<s id="d96p1s47">Hậu Bổng</s>
<s id="d96p1s48">Xóm Đan (Khu 1)</s>
<s id="d96p1s49">Đan Hòa</s>
<s id="d96p1s50">Làng Vô Tranh</s>
<s id="d96p1s51">Võ Tranh</s>
<s id="d96p1s52">Xóm Cầu Xây</s>
<s id="d96p1s53">Ấm Hạ</s>
<s id="d96p1s54">Xóm Phú Vĩnh.</s>
<s id="d96p1s55">Bằng Giã</s>
<s id="d96p1s56">Làng Bến</s>
<s id="d96p1s57">Xóm Đanh.</s>
<s id="d96p1s58">Chính Công</s>
<s id="d96p1s59">Thôn Trường Thiên</s>
<s id="d96p1s60">Vĩnh Chân</s>
<s id="d96p1s61">Thôn Tân Tiến</s>
<s id="d96p1s62">Thôn Tân Lập.</s>
<s id="d96p1s63">Minh Tiến</s>
<s id="d96p1s64">ĐOAN HÙNG</s>
<s id="d96p1s65">Thôn Phú Nham.</s>
<s id="d96p1s66">Phú Thứ</s>
<s id="d96p1s67">Vĩnh Lại</s>
<s id="d96p1s68">Hùng Quan</s>
<s id="d96p1s69">Thôn Kê.</s>
<s id="d96p1s70">Phúc Lai</s>
<s id="d96p1s71">Thôn Lê Hùng</s>
<s id="d96p1s72">Sóc Đăng</s>
<s id="d96p1s73">Thôn Đình Cả</s>
<s id="d96p1s74">Tiên Sơn</s>
<s id="d96p1s75">Làng Đại Hộ</s>
<s id="d96p1s76">Đại Nghĩa</s>
<s id="d96p1s77">Thôn Đám</s>
<s id="d96p1s78">Chí Đám</s>
<s id="d96p1s79">Thôn Ngọc Tân</s>
<s id="d96p1s80">Ngọc Quan</s>
<s id="d96p1s81">Đồng Bích</s>
<s id="d96p1s82">Hùng Long</s>
<s id="d96p1s83">Thôn Đồng Kệ (làng Đồng Kệ)</s>
<s id="d96p1s84">Đồng Cam</s>
<s id="d96p1s85">>CẨM KHÊ</s>
<s id="d96p1s86">Thôn Vực Câu.</s>
<s id="d96p1s87">Tiên Lương</s>
<s id="d96p1s88">Thôn Mỹ Đức</s>
<s id="d96p1s89">Thôn Quyết Tiến – xóm Sâu.</s>
<s id="d96p1s90">Tuy Lộc</s>
<s id="d96p1s91">Thôn Vực Cầu (Khu 9)</s>
<s id="d96p1s92">Thị trấn Sông Thao</s>
<s id="d96p1s93">Làng Đông Viên (Khu 4)</s>
<s id="d96p1s94">Xóm Gọ</s>
<s id="d96p1s95">Phùng Xá</s>
<s id="d96p1s96">Xóm Cầu Ngòi</s>
<s id="d96p1s97">Cấp Dẫn</s>
<s id="d96p1s98">Xóm Đoài</s>
<s id="d96p1s99">Thanh Nga</s>
<s id="d96p1s100">Xóm Gò Làng (Khu 4)</s>
<s id="d96p1s101">Sơn Tình</s>
<s id="d96p1s102">Xóm Gò (Khu 6 - 7)</s>
<s id="d96p1s103">Thôn Khổng Tước – Xóm Chùa (Khu 6)</s>
<s id="d96p1s104">Phượng Vỹ</s>
<s id="d96p1s105">Thôn Trình Khúc</s>
<s id="d96p1s106">Văn Khúc</s>
<s id="d96p1s107">Thôn Ô Đà</s>
<s id="d96p1s108">Làng Thạch Đê (Khu 3)</s>
<s id="d96p1s109">Hiền Đa</s>
<s id="d96p1s110">Xóm Bến Đá (Khu 5)</s>
<s id="d96p1s111">Chương Xá</s>
<s id="d96p1s112">Thôn Quyết Tiến</s>
<s id="d96p1s113">Tuy Lộc</s>
<s id="d96p1s114">Xóm Đình (Khu 7)</s>
<s id="d96p1s115">Đồng Luận</s>
<s id="d96p1s116">THANH THỦY</s>
<s id="d96p1s117">Thôn Đào Xá (Khu 5)</s>
<s id="d96p1s118">Đào Xá</s>
<s id="d96p1s119">Phương Giao (Khu 12-13)</s>
<s id="d96p1s120">Hạ Bì Trung</s>
<s id="d96p1s121">Xuân Lộc</s>
<s id="d96p1s122">Làng Kim Đức (Khu 6)</s>
<s id="d96p1s123">Kim Đức</s>
<s id="d96p1s124">Thành phố VIỆT TRÌ</s>
<s id="d96p1s125">Thôn Kim Đái (Khu 3)</s>
<s id="d96p1s126">Làng Thét (Khu 8)</s>
<s id="d96p1s127">Lâu Thượng</s>
<s id="d96p1s128">xã Trưng Vương</s>
<s id="d96p1s129">Thôn Hòa Bình 1 (Khu 7)</s>
<s id="d96p1s130">Phường Bến Gót</s>
<s id="d96p1s131">Thôn Hòa Bình</s>
<s id="d96p1s132">Xóm Giải (làng Hồng Hải)</s>
<s id="d96p1s133">Phường Minh Nông</s>
<s id="d96p1s134">Xóm Từ Mõ (Khu 2)</s>
<s id="d96p1s135">Xã Hùng Lô</s>
<s id="d96p1s136">Phú Nang (Khu 4)</s>
<s id="d96p1s137">Phường Vân Phú </s>
<s id="d96p1s138">Thôn Vân Luông (Khu 7)</s>
<s id="d96p1s139">Xóm Lũng</s>
<s id="d96p1s140">Xã Hy Cương</s>
<s id="d96p1s141">Làng Cổ Tích</s>
<s id="d96p1s142">Thôn Thuần Lương</s>
<s id="d96p1s143">xã Sông Lô</s>
<s id="d96p1s144">Thôn Vân Khê - đình Thia (Khu 3)</s>
<s id="d96p1s145">Hà Lộc</s>
<s id="d96p1s146">Thị xã PHÚ THỌ</s>
<s id="d96p1s147">Thôn Hạ</s>
<s id="d96p1s148">Thanh Minh</s>
<s id="d96p1s149">Làng Mạo (Khu dân cư số 2)</s>
<s id="d96p1s150">Thôn Thanh Lâu (Khu 8)</s>
<s id="d96p1s151">Làng Trẹo (Khu 7)</s>
<s id="d96p1s152">Thị trấn Hùng Sơn</s>
<s id="d96p1s153">LÂM THAO</s>
<s id="d96p1s154">Làng Hậu Lộc (Khu 2)</s>
<s id="d96p1s155">Xóm Phường (Khu 16)</s>
<s id="d96p1s156">Thôn Vi Cương (Khu 3)</s>
<s id="d96p1s157">Làng Huy Sơn (Khu 14)</s>
<s id="d96p1s158">Làng Vi (Đình Đông) – Khu 3</s>
<s id="d96p1s159">Xóm Mở - Khu 12 (đình Tập Lục)</s>
<s id="d96p1s160">Tiên Kiên</s>
<s id="d96p1s161">Xóm Lum (Khu 7 )</s>
<s id="d96p1s162">Đình Cả (Khu 3)</s>
<s id="d96p1s163">Xóm Đoàn Kết – Đình Giã (Khu 4)</s>
<s id="d96p1s164">Xóm Mua - Chùa Quan Mạc (Khu 5)</s>
<s id="d96p1s165">Khuân Dậu</s>
<s id="d96p1s166">Trung Giáp</s>
<s id="d96p1s167">PHÙ NINH</s>
<s id="d96p1s168">Xóm Đình</s>
<s id="d96p1s169">Thôn Nội (Khu 8)</s>
<s id="d96p1s170">Hạ Giáp</s>
<s id="d96p1s171">Thanh Thúy</s>
<s id="d96p1s172">Bảo Thanh</s>
<s id="d96p1s173">Thôn Vải Đạng (Khu 2)</s>
<s id="d96p1s174">Xuân Viên</s>
<s id="d96p1s175">YÊN LẬP</s>
<s id="d96p1s176">Giai Thượng</s>
<s id="d96p1s177">Thắng Sơn</s>
<s id="d96p1s178">THANH SƠN</s>
<s id="d96p1s179">Xóm Chòi (Khu 13)</s>
<s id="d96p1s180">Cự Thắng</s>
<s id="d96p1s181">Thôn Dẹ (Khu 2)</s>
<s id="d96p1s182">Văn Miếu</s>
<s id="d96p1s183">Phố Ba Mỏ</s>
<s id="d96p1s184">Thị trấn Thanh Sơn</s>
<s id="d96p1s185">Xóm Chùa (Khu 2)</s>
<s id="d96p1s186">Xuân Quang</s>
<s id="d96p1s187">TAM NÔNG</s>
<s id="d96p1s188">Thôn Bình Lỗ (Khu 9)</s>
<s id="d96p1s189">Thôn Thanh Uyên (Khu 3)</s>
<s id="d96p1s190">Thanh Uyên</s>
<s id="d96p1s191">Thôn Sơn Cương (Khu 1)</s>
<s id="d96p1s192">Hồng Đà</s>
<s id="d96p1s193">Thôn Hạ Nông (Khu 6)</s>
<s id="d96p1s194">Xóm Gò Dược (Khu 2)</s>
<s id="d96p1s195">Dị Nậu</s>
<s id="d96p1s196">Xóm Gia Khảm( Khu 6)</s>
<s id="d96p1s197">Xóm Hoàng Hanh (Khu 7)</s>
<s id="d96p1s198">Tổng</s>
</p>
</div>
<div id="d97">
<p id="d97p1">
<s id="d97p1s1">Phú Thọ là một tỉnh trung du, miền núi nằm ở trung tâm miền Bắc Việt Nam, vị trí chuyển tiếp giữa miền núi phía Bắc và đồng bằng, đỉnh của tam giác Châu thổ đồng bằng Bắc bộ, nơi hợp lưu giữa ba con sông lớn: Sông Thao, Sông Lô và Sông Đà, có bao bọc giữa hai dãy núi Tam Đảo và Ba Vì, tựa lưng vào vùng đồi núi san sát như bát úp phần cuối của dãy Hoàng Liên Sơn, mặt hướng xa vùng Đồng bằng Châu thổ Bắc bộ phì nhiêu rộng mênh mông làm cho Phú Thọ có một vị trí đắc địa: Sơn chầu, Thuỷ tụ.</s>
<s id="d97p1s2">Tuy nhiên đã ban tặng cho Phú Thọ nhiều cảnh quan thiên nhiên  như ngã ba Bạch Hạc, Ao Giời Suối Tiên, Đầm Ao Châu, Đầm Vân Hội, mỏ nước khoáng nóng Thanh Thủy, Vườn Quốc gia Xuân Sơn…là tài nguyên du lịch tự nhiên vô cùng quý báu để phát triển các loại hình du lịch sinh thái, nghỉ dưỡng và khám phá thiên nhiên.</s>
</p>
<p id="d97p2">
<s id="d97p2s1">Phú Thọ là mảnh đất cội nguồn của dân tộc Việt Nam, có truyền thống lịch sử văn hóa gắn liền với suốt chiều dài lịch sử dựng nước và giữ nước của dân tộc.</s>
<s id="d97p2s2">Nơi các Vua Hùng chọn làm đất khởi nghiệp dựng nước, xây dựng nhà nước Văn Lang, nhà nước đầu tiên của dân tộc Việt Nam.</s>
<s id="d97p2s3">Phú Thọ có Đền Hùng, là nơi thờ cúng Tổ tiên chung của cả dân tộc Việt Nam, là nơi tụ hội và thể hiện sức mạnh, ý trí đại đoàn kết dân tộc.</s>
<s id="d97p2s4">Trên mảnh đất Phú Thọ còn đang lưu giữ hàng ngàn di tích lịch sử văn hóa, hàng trăm lễ hội dân gian cùng các làn điệu xoan, ghẹo cổ, là di sản văn hóa quý báu của dân tộc mang đậm sắc cội nguồn và là các tài nguyên du lịch nhân văn có bản sắc độc đáo tạo nên sức hấp dẫn rất lớn đối với du khách.</s>
</p>
<p id="d97p3">
<s id="d97p3s1">Du lịch Phú Thọ có những điểm đến hấp dẫn như: Khu di tích lịch sử văn hóa Đền Hùng, Việt Trì là thành phố Lễ hội, khu nước khoáng nóng Thanh Thủy, vườn Quốc gia Xuân Sơn, …Trong những năm qua cơ sở vật chất kỹ thuật du lịch của Phú Thọ đã được nâng cấp 1200 phòng nghỉ đạt tiêu chuẩn, các phương tiện vận chuyển khách sang trọng đã thu hút trên ba triệu lượt khách mỗi năm.</s>
<s id="d97p3s2">Để có những thông tin cung cấp cho các nhà quản lý, các nhà đầu tư, các hãng lữ hành trong và ngoài nước và du khách.</s>
<s id="d97p3s3">Sở Văn hóa, Thể thao và Du lịch Phú Thọ Biên soạn và xuất bản cuốn Sổ tay du lịch Phú Thọ.</s>
<s id="d97p3s4">Sổ tay sẽ giúp ích cho các hãng lữ hành, các du khách có được những thông tin đầy đủ và chính xác, để lựa chọn và thực hiện các chuyến thăm quan du lịch tới Phú Thọ một cách dễ dàng, thuận tiện.</s>
</p>
</div>
<div id="d98">
<p id="d98p1">
<s id="d98p1s1">Đền Hùng thuộc Thôn Cổ tích, xã Hy Cương, thành phố Việt Trì, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d98p1s2">Đền Hùng là một hệ thống kiến trúc, thờ các Vua Hùng.</s>
<s id="d98p1s3">Đền Hùng vừa là thắng cảnh đẹp, vừa là một di tích lịch sử văn hóa đặc biệt quan trọng đối với người Việt Nam.</s>
<s id="d98p1s4">Các ngôi đền nằm trên núi Nghĩa lĩnh có độ cao 175m so với mực nước biển.</s>
<s id="d98p1s5">Núi Nghĩa Lĩnh trông xa giống như đầu Rồng hướng về phía Nam, cảnh ngoạn mục hùng vĩ, đất đầy khí thiêng của Sơn Thủy hội tụ.</s>
<s id="d98p1s6">Cụm Di tích lịch sử Đền Hùng có các kiến trúc như sau:</s>
</p>
<p id="d98p2">
<s id="d98p2s1">Cổng Đền: Được xây năm Khải Định thứ hai( 1917), cổng xây cao 8,5m, rộng 4,5m, nóc cổng có hình dáng tám mái nhỏ, hai bên có đắp phù điêu hai võ sỹ, một cầm dao, một cầm chùy.</s>
</p>
<p id="d98p3">
<s id="d98p3s1">Đền Hạ: Đền Hạ được xây dựng vào thế kỷ thứ XVII theo kiểu chữ nhị gồm hai tòa, mỗi tòa ba gian.</s>
<s id="d98p3s2">Tương truyền nơi đây mẹ Âu Cơ sinh bọc trăm trứng, nở thành 100 người con, nghĩa đồng bào được bắt đầu từ đây.</s>
</p>
<p id="d98p4">
<s id="d98p4s1">Chùa Thiền Quang: Nằm ở phía bên phải Đền Hạ, kiến trúc chủ yếu là cột gỗ có đá kê.</s>
<s id="d98p4s2">Chùa được xây dựng vào thời Lý và thời Trần.</s>
<s id="d98p4s3">Chùa dựng lại vào thời nhà Lê 1427-1573,  chùa thờ Phật theo phái đại thừa, trước cửa chùa có cây thiên tuế khoảng 700 năm tuổi.</s>
</p>
<p id="d98p5">
<s id="d98p5s1">Đền Trung( Hùng Vương Tổ Miếu): Đền Trung được xây sớm nhất trên núi Nghĩa Lĩnh.</s>
<s id="d98p5s2">Đến thế kỷ XVII được xây dựng lại như kiểu dáng hiện nay.</s>
<s id="d98p5s3">Tương truyền nơi đây các Vua Hùng thường họp bàn việc nước.</s>
<s id="d98p5s4">Đền Trung cũng là nơi Vua Hùng thứ 6 nhường ngôi cho Lang Liêu đã có công làm ra bánh chưng, bánh giầy.</s>
</p>
<p id="d98p6">
<s id="d98p6s1">Đền Thượng (Kính Thiên Lĩnh Điện): Đền Thượng được trùng tu vào năm Khải Định thứ 2(1917), đền làm theo kiểu chữ “ Vương”.</s>
<s id="d98p6s2">Phía trước đền có bốn cột trụ được trang trí, điêu khắc “Lưỡng Long Chầu Nguyệt”.</s>
<s id="d98p6s3">Đền Thượng là nơi các Vua Hùng thường làm lễ tế trời đất, mong cho mưa thuận gió hòa, mùa màng tươi tốt, muôn dân được ấm no hạnh phúc.</s>
</p>
<p id="d98p7">
<s id="d98p7s1">Trước cửa đền Thượng phía bên phải còn có cột đá thề do An Dương Vương sau khi được vua Hùng thứ 18 nhường ngôi đã dụng cột đá và thề rằng: “Sẽ suốt đổi giữ gìn non sông gam vóc”.</s>
<s id="d98p7s2">Đền Thượng là nơi thờ Thanh Gióng, người có cong dẹp giặc Ân.</s>
</p>
<p id="d98p8">
<s id="d98p8s1">Lăng Vua Hùng: Lăng được xây bên trái phía trước Đền Thượng, Lăng hình vuông, cột liền tường, tám mái có đao cong, trong Lăng có mộ khối hình chữ nhật.Tương truyền đây là mộ của Vua Hùng thứ 6.</s>
</p>
<p id="d98p9">
<s id="d98p9s1">Đền giếng: Được xây dựng vào thế kỷ thứ XVII ở chân núi phía Nam Nghĩa Lĩnh, gồm ba lớp nhà và hai nhà oản hai bên.</s>
<s id="d98p9s2">Trong Đền có Giếng Ngọc, tương truyền là nơi hai nàng công chúa Tiên Dung và Ngọc Hoa thường soi gương, chải tóc.</s>
<s id="d98p9s3">Nước Giếng trong không bao giờ cạn, Đền gồm hai tòa không có trạm trổ.</s>
</p>
</div>
<div id="d99">
<p id="d99p1">
<s id="d99p1s1">Lễ hội Đền Hùng là Lễ hội có quy mô lớn nhất trong cả nước.</s>
<s id="d99p1s2">Lễ hội diễn ra từ sau tết Nguyên đán đến hết tháng ba âm lịch.</s>
<s id="d99p1s3">Lượng khách đến tham dự Lễ hội đông nhất từ ngày 01 đến ngày 10 tháng 3 âm lịch.</s>
<s id="d99p1s4">Hàng năm có khoảng trên ba triệu lượt khách về Đền Hùng thắp hương viếng Mộ Tổ và tham dự Lễ hội.</s>
<s id="d99p1s5">Ngày 10 tháng 3 âm lịch là ngày Giỗ Tổ Hùng Vương, đã được công nhận là ngày Quốc Giỗ tại Nghị định số 82/2001/NĐCP ngày 06 tháng 11 năm 2001.</s>
<s id="d99p1s6">Phần Lễ Giỗ Tổ Hùng Vương được tiến hành với nghi lễ tôn nghiêm, trọng thể tại Đền Thượng.</s>
<s id="d99p1s7">Lễ Dâng hương được tổ chức ở cấp Nhà nước vào những năm chẵn, ở cấp tỉnh những năm còn lại.</s>
</p>
<p id="d99p2">
<s id="d99p2s1">Nhân dân các địa phương xung quanh như xã Hùng Lô, xã Chu Hóa, xã Sơn Vi, thị trấn Lâm Thao, xã Hy Cương... tổ chức Rước kiệu đến Đền Hùng.</s>
<s id="d99p2s2">Phần hội diễn ra dưới chân núi Nghĩa Lĩnh với các trò diễn dân gian như: Múa Lân, múa sư tử, kéo co, tứ dân chi nghiệp…Các hoạt động văn hóa nghệ thuật như: Hát dân ca, hát xoan, hát ghẹo…Các cuộc thi nấu cơm, giã bánh dầy, gói nấu bánh chưng… Thi đấu thể thao: Bóng chuyền, vật…Với sự tham gia đông đảo của hàng vạn người dân địa phương và du khách thập phương tới tham dự lễ hội.</s>
<s id="d99p2s3">Trong dịp lễ hội các địa hương xung quanh Đền Hùng cũng tổ chức nhiều hoạt động văn hóa để tạo thêm không khí tưng bừng náo nhiệt cho Lễ hội Đền Hùng.</s>
</p>
</div>
<div id="d100">
<p id="d100p1">
<s id="d100p1s1">Đền Mẫu Âu Cơ thuộc xã Hiền Lương- huyên Hạ Hòa- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d100p1s2">Đền Mẫu Âu Cơ cách thành phố Việt Trì 80km và cách Hà Nội( cầu Trung Hà) 70km.</s>
<s id="d100p1s3">Đền Mẫu Âu Cơ được xây dựng vào năm 1475 trên một quả gò đất cao, giữa khoảng đất rộng thoáng của cánh đồng.</s>
<s id="d100p1s4">Ngôi đền nằm dưới gốc Đa Cổ thụ, quay mặt về phía Nam.</s>
<s id="d100p1s5">Bên tả có giếng Loan, bên hữu có giếng Phượng, phía trước có núi giác đẹp như một thư án, sau lưng có Sông hồng uốn khúc bao bọc, cây cối xanh tốt.</s>
<s id="d100p1s6">Kiến trúc Đền gồm 5 gian Đại Bái và ba gian hậu cung trong Đền có nhiều bức trạm gỗ quý giá, có giá trị mỹ thuật điêu khắc, có các Cổ vật có giá trị như: Tương Âu Cơ, tượng Đức Ông, Long Ngai, khảm thờ.</s>
<s id="d100p1s7">Đền Mẫu Âu Cơ là di tích thờ Quốc Mẫu quan trọng trong hệ thống di tích lịch sử của tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
</div>
<div id="d101">
<p id="d101p1">
<s id="d101p1s1">Lễ hội tổ chức chính vào ngày 07 tháng giêng âm lịch hàng năm.</s>
<s id="d101p1s2">Ngoài ra còn có các ngày lễ khác như ngày 10 và 11 tháng 2 (âm lịch), ngày 12 tháng 3( âm lịch), ngày 13 tháng 8( âm lịch), và ngày 25 tháng 12( âm lịch) là ngày “Tiên thăng về trời”.</s>
<s id="d101p1s3">Mở đầu lễ hội là lễ tế thành hoàng ở đình Đức Ông sau đó rước kiệu vào đền Quốc Mẫu( vào khoảng 07giờ đến 09giờ sáng), đám rước vào đến sân đền và phần lễ tại đền Mẫu Âu Cơ được tiến hành : Đầu tiên là lễ dâng hương và lễ vật(100 cầu bánh ngọt, 100 phẩm oản, và hoa quả), sau đó là đội tế nữ quan gồm 12 cô gái thanh tân tiến hành lễ Mẫu theo nghi lễ truyền thống.</s>
<s id="d101p1s4">Sau phần tế lễ, nhân dân thập phương và khách thập phương vào đền lễ Mẫu dâng hương hoa.</s>
<s id="d101p1s5">Ngoài sân Đền diễn ra các trò chơi dân gian như: Đu tiên, đánh cờ người, chọi gà, tổ tôm điếm, các hoạt động văn hóa, văn nghệ và chợ quê được tổ chức để tăng thêm không khí vui tươi cho ngày hội.</s>
</p>
</div>
<div id="d102">
<p id="d102p1">
<s id="d102p1s1">Di tích nằm ở xã Cổ Tiết- huyện Tam Nông- tỉnh Phú Thọ, cách huyện lỵ Tam Nông 6km.</s>
<s id="d102p1s2">Di tích được xếp hạng cấp quốc gia tai Quyết định số 65/QĐ- BT ngày 16 tháng 01 năm 1995 của Bộ trưởng Bộ Văn hóa Thông tin.</s>
</p>
<p id="d102p2">
<s id="d102p2s1">Đây là nhà cụ Hoàng Văn Nguyên thuộc xóm Gò, thôn Cổ Tiết, xã Cổ Tiết- huyện Tam Nông.</s>
<s id="d102p2s2">Chủ tịch Hồ Chí Minh về làm việc tại đây từ rạng ngày 04/3/1947 đến ngày 18/3/1947.</s>
<s id="d102p2s3">Tại đây Người đã viết một số thư điện sau:</s>
</p>
<p id="d102p3">
<s id="d102p3s1">Thư gửi đồng bào toàn quốc ngày 05/3/1947.</s>
<s id="d102p3s2">Thư gửi đồng bào hậu phương ngày 05/3/1947</s>
<s id="d102p3s3">Gửi Quốc hội và nhân dân Pháp ngày 05/3/1947</s>
<s id="d102p3s4">Thư gửi giám mục La Hữu Tử 10/3/1947</s>
<s id="d102p3s5">Trả lời phỏng vấn về lời tuyên bố của Thủ tướng Pháp Ramandiê ngày 09/3/1947</s>
<s id="d102p3s6">Thư gửi Bộ nội vụ về việc chuyển các cơ quan về nơi an toàn</s>
<s id="d102p3s7">Ký sắc lệnh số 298 định rõ về thể thức ngoại thương và lập ngoại thương cục ngày 14/3/1947</s>
<s id="d102p3s8">Biên tập cuốn “  Đời sống mới” ký tên Tân Bình</s>
</p>
<p id="d102p4">
<s id="d102p4s1">Đọc Binh thư yếu lược của Trần Hưng Đạo và phép dùng binh của Tôn Tử.</s>
<s id="d102p4s2">Đêm ngày 18/3/1947 Người về Cổ Tiết sang Chu Hóa huyện Lâm Thao tiếp tục chặng đường kháng chiến trường kỳ của dân tộc.</s>
<s id="d102p4s3">Đặc biệt Người đã đặt tên cho các đồng chí bảo vệ, giúp việc cho Bác là : Trường, Kỳ, Kháng, Chiến, Nhất, Định, Thắng, Lợi nhằm khẳng định mục đích kháng chiến của cách mạng Việt Nam.</s>
</p>
</div>
<div id="d103">
<p id="d103p1">
<s id="d103p1s1">Vườn Quốc gia Xuân Sơn thuộc địa bàn huyện Tân Sơn- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d103p1s2">Vườn quốc gia Xuân Sơn có tổng diện tích là 33.687ha, trong đó vùng lõi của vườn là 15.048ha và vùng đệm là 18.639ha.</s>
<s id="d103p1s3">Vườn Quốc gia Xuân Sơn có hệ thống đa dạng sinh học được bảo tồn.</s>
<s id="d103p1s4">Theo thống kê vườn Quốc gia Xuân Sơn có 1217 loại thực vật, trong đó có 665 loài cây thuốc, 300 loài cây rừng có thể làm rau ăn, có các loại thực vật bậc cao như: Re, dẻ, sồi, vá, táu muối, chò chỉ, dổi, kim dao.</s>
</p>
<p id="d103p2">
<s id="d103p2s1">Rừng chò chỉ Xuân Sơn được đánh giá là giàu và đẹp nhất miền Bắc, có nhiều cây cổ thụ hàng trăm năm tuổi có đường kính tới 2m và cao 30m.</s>
<s id="d103p2s2">Vườn Quốc gia có 365 loài động vật trong đó có 46 loài ghi trong danh sách đỏ Việt Nam và 18 loài ghi trong sách đỏ thế giới, có loài cá cóc bụng đỏ là loài động vật quí hiếm.</s>
</p>
<p id="d103p3">
<s id="d103p3s1">Có 3 đỉnh nuí cao trên 1000m đó là các đỉnh: Núi Ve, núi Ten và núi Cẩn.Hệ thống hang động đá vôi rất phong phú và đa dạng có nhiều màng đá, nhũ đá, cột đá đẹp.</s>
<s id="d103p3s2">Đã phát hiện khoảng 30 hang động có các kích thước lớn nhỏ khác nhau: Hang Lun, hang Lạng, hang Na, hang Dơi, hang Sơn Dương, hang Thổ Công, hang Thiên Nga, hang Chồn Trắng, hang Trăng Tròn…</s>
</p>
<p id="d103p4">
<s id="d103p4s1">Hang Lạng là hang lớn nhất và dài nhất ăn sâu vào núi Ten, vòm hang có chỗ cao tới 20m và rộng 20m.</s>
<s id="d103p4s2">Hệ thống thác nước trong vườn Quốc gia được tạo bởi các con suối đổ từ trên núi xuống rất đẹp đó là: Thác Xoan, thác Kẹm, thác 99 tầng, thác Tô Anh, thác Tô Em, Thác nước mọc.</s>
</p>
<p id="d103p5">
<s id="d103p5s1">Trong vườn Quốc gia còn có các dân tộc: Mường, Dao cư trú tại các bản: Lạng, Dù, Lấp, Thang, Xoan, Ong, Dâm…Đặc biệt ở đây còn giữ được phong tục tập quán truyền thống với các lễ hôi dân gian, các điệu nhảy múa ca hát rất độc đáo.</s>
<s id="d103p5s2">Vườn Quốc gia Xuân Sơn là một thắng cảnh thiên nhiên hùng vĩ, tuyệt đẹp là điểm đến hấp dẫn đối với du khách.</s>
</p>
</div>
<div id="d104">
<p id="d104p1">
<s id="d104p1s1">Mỏ nước khoáng nóng Thanh Thủy nằm trên địa bàn xã La Phù, xã Bảo Yên- huyện Thanh Thủy- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d104p1s2">Mỏ nước khoáng nóng Thanh Thủy nằm cách thành phố Việt Trì hơn 40km, giáp với thành phố Hà Nội mở rộng.</s>
<s id="d104p1s3">Mỏ nước khoáng nóng Thanh Thủy được phân bổ dọc theo bờ Sông Đà với diên tích trên 300ha.</s>
<s id="d104p1s4">Nước khoáng nóng ở độ sâu cách mặt đất 30m đến 40m, độ nóng của nước đạt từ 45độ đến 46 độC.</s>
<s id="d104p1s5">Thành phần của nước có các nguyên tố vi lượng có tác dụng tốt cho việc chữa bệnh và phục hồi sức khỏe.</s>
<s id="d104p1s6">Trữ lượng nước khoáng đủ khả năng khai thác phục vụ cho du khách lâu dài với lưu lượng khoảng 2500m3/ngày.</s>
<s id="d104p1s7">Tỉnh Phú Thọ đã quy hoạch khu du lịch nước khoáng nóng Thanh Thủy với các dự án xây dựng các khu chữa bệnh, nghỉ dưỡng, khu vui chơi giải trí, tổ chức hội nghị, hội thảo…Hiện nay vào các dịp ngày nghỉ có hàng ngàn lượt du khách mỗi ngày đến nghỉ và tắm nước nóng tại khu nước khoáng nóng Thanh Thủy.</s>
</p>
</div>
<div id="d105">
<p id="d105p1">
<s id="d105p1s1">Ao Giời- Suối Tiên thộc địa phận xã Quân Khê- huyện Hạ Hòa- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d105p1s2">Suối Tiên bắt nguồn từ núi Nả có độ cao trên 1000m.</s>
<s id="d105p1s3">Suối chảy từ trên cao xuống tạo nên một hệ thống thác đẹp, có thác đổ xuống những khu vực nước sâu và trong xanh, có thác lại đổ xuống nhưng bái đá cuội, đá tảng ngũ sắc lấp lánh, tạo nên vẻ đẹp kỳ ảo.</s>
<s id="d105p1s4">Có khoảng 10 thác lớn nhỏ với các đặc điểm riêng biệt về độ cao, vực đổ nước và cảnh quan xung quanh đã được người dân nơi đây đặt cho những cái tên rất đẹp như: Ao Giời, Giếng Bụt, Vực Xanh, Động Không Đáy, Lòng Huyền, Thác Mây, Động Tiên, Thác Gió, Thác Chum, Thác Ba Tầng, Bể Ngọc…</s>
<s id="d105p1s5">Ven suối có các bãi đá và phiến đá rất đẹp có hình thù đa dạng phong phú được đặt những cái tên độc đáo như: Bệ đá Voi Quỳ, bệ đá Hổ Phục, Cổng Trời, Cánh Tiên…</s>
<s id="d105p1s6">Ao Giời- Suối Tiên cách Đền Mẫu Âu Cơ khoảng 10km, cách đầm Vân Hội 3km.</s>
<s id="d105p1s7">Ao Giời- Suối Tiên là một điểm đến lý tưởng cho các du khách có nhu cầu thưởng thức các thắng cảnh thiên nhiên sau khi đã đi thăm và thắp hương tại Đền Mẫu Âu Cơ.</s>
</p>
</div>
<div id="d106">
<p id="d106p1">
<s id="d106p1s1">Nằm trên khu vực của thị trấn ấm Thượng- xã Yên Sơn- huyện Hạ Hòa.</s>
<s id="d106p1s2">Đầm Ao Châu có diện tích mặt nước trên 300ha nổi lên giữa một vùng đồi trung du, tạo nên 99 ngách ăn sâu vào một vùng đồi gò rộng lớn với diện tích trên 1500ha.</s>
<s id="d106p1s3">Nước trong đầm luôn trong xanh và sạch, độ sâu của nước trung bình từ 8 đến 10m, chỗ sâu nhất là 15m.</s>
<s id="d106p1s4">Những quả đồi đất nổi lên giữa đầm nước mênh mông được trồng các loại cây bản địa như chè, cọ đặc biệt là các đồi vải chín đỏ vải vào mùa hè hàng năm tạo nên bức tranh sơn thủy tuyệt đẹp.</s>
<s id="d106p1s5">Vùng núi và đồi ven hồ là những rừng cây xanh tốt tạo nên một cảnh quan rất thơ mộng.</s>
<s id="d106p1s6">Đầm Ao Châu đã được quy hoạch để xây dựng thành một khu du lịch sinh thái với hệ thống các khách sạn sang trọng, các khu nghỉ dưỡng với các trò vui chơi giải trí như bơi thuyền, đua thuyền trên mặt đầm.</s>
<s id="d106p1s7">Đầm Ao Châu nằm cách Việt Trì 70km, thời gian đi ô tô mất gần 2 giờ có thể thực hiện một kỳ nghỉ bổ ích và lý thú.</s>
</p>
</div>
<div id="d107">
<p id="d107p1">
<s id="d107p1s1">Nằm ở xã Hiền Lương- huyện Hạ Hòa- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d107p1s2">Đầm tiếp giáp với xã Vân Hội và xã Việt Cường- huyện Văn Chấn- tỉnh Yên Bái.</s>
<s id="d107p1s3">Đầm Vân Hội có diện tích trên 200ha, độ sâu của nước từ 7m đến 8m, chỗ sâu nhất đạt 20m.</s>
<s id="d107p1s4">Đầm có hệ thống cung cấp và thoát nước mở nên luôn giữ mực nước ổn định, mùa mưa và mùa cạn nước chỉ chênh lệch nhau khoảng 1,3m.</s>
<s id="d107p1s5">Nước trong Đầm rất trong và sạch.</s>
<s id="d107p1s6">Xung quanh Đầm có hệ thống núi và đồi và rừng của các xã Quân Khê- huyện Hạ Hòa- Phú Thọ, xã Vân Hội, xã Việt Cường huyện Văn Chấn( tỉnh Yên Bái) vây bọc tạo nên cảnh quan thơ mộng.</s>
<s id="d107p1s7">Trên mặt Đầm có khoảng 40 đảo, đảo lớn nhất có diện tích 10ha, còn lại là đảo nhỏ từ 0,5 đến 1ha với các loại cây như: Cọ, chè, keo…Tạo nên phong cảnh hữu tình.</s>
</p>
<p id="d107p2">
<s id="d107p2s1">Đường cao tốc xuyên á: Hải Phòng- Hà Nội- Côn Minh( Trung Quốc) chạy qua cách cửa Đầm( Ngòi Vần) khoảng 700m.</s>
<s id="d107p2s2">Từ Việt Trì lên Đầm Vân Hội khoảng 80km đi mất 2 giờ xe ô tô.</s>
<s id="d107p2s3">Đầm Vân Hội cách Đền Mẫu Âu Cơ( Hạ Hòa) 1km, cách Ao Giời- Suối Tiên 3km.</s>
<s id="d107p2s4">Đầm Vân Hội được quy hoạch thành khu du lịch nghỉ dưỡng- vui chơi giải trí cao cấp.</s>
</p>
</div>
<div id="d108">
<p id="d108p1">
<s id="d108p1s1">Thác Cự Thắng thuộc xã Cự Thắng- huyện Thanh Sơn- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d108p1s2">Thác Cự Thắng phố Vàng huyện Thanh Sơn khoảng 18km.</s>
<s id="d108p1s3">Thác Cự Thắng có chiều cao 10m, nước chảy với lưu lượng nước quanh năm, dưới chân thác là hồ nước rộng và nước rất trong, là nơi tắm rất lý tưởng.</s>
<s id="d108p1s4">Xung quanh khu vực thác và dọc theo dòng suối là rừng cây xanh tốt và các bãi đá cuội tạo nên cảnh quan đẹp.</s>
<s id="d108p1s5">Thác Cự Thắng là một điểm đến nghỉ ngơi lý tưởng vào những ngày nghỉ mùa hè.</s>
</p>
</div>
<div id="d109">
<p id="d109p1">
<s id="d109p1s1">Bạch Hạc có tên gọi xuất sứ từ lâu đời.</s>
<s id="d109p1s2">Sách“ Lĩnh nam chích quái ”chép: “ Đất Phong Châu thời thượng cổ có một cây lớn gọi là cây Chiên Đàn, cành lá rập rạp, có chim Hạc làm tổ ở trên, nên gọi đất ấy là Bạch Hạc.</s>
<s id="d109p1s3">Ngã ba Bạch Hạc nơi hợp lưu của ba con sông lớn: Sông Thao, Sông Đà và Sông Lô.</s>
<s id="d109p1s4">Vùng đất này có thế “ sơn chầu, thủy tụ” dồi dào “ khí thiêng sông núi”.</s>
<s id="d109p1s5">Do thế đất thuận lợi có núi, đồi và đồng bằng nên đã được người Việt Cổ chọn làm nơi cư trú: nước ngập thì lên đồi núi kiếm ăn, mưa thuận gió hòa thì xuống đồng bằng gieo cấy.</s>
<s id="d109p1s6">Nơi đây đã được Vua Hùng chọn làm đất xây dựng nên Nhà nước Văn Lang.</s>
<s id="d109p1s7">Bạch Hạc còn lưu giữ biết bao truyền thuyết của thời đại Hùng Vương, Tiên Ông đặt tên cho 100 người con của Lạc Long Quân (trên bến sông vẫn còn hòn đá hằn gót chân Tiên Ông), truyền thuyết Sơn Tinh- Thủy Tinh đấu võ, truyền thuyết về hai anh em Thổ Lệnh và Thạch Khanh…</s>
<s id="d109p1s8">Nơi đây còn có nhiều di tích lịch sử văn hóa như hệ thống đền chùa Tam Giang, đình Bạch Hạc, đền Lang Đài, miếu Hà thần…và các lễ hội nổi tiếng như: Lễ hội bơi chải Bạch Hạc, hội thi giã bánh giày, hội đấu vật…Mỗi tên đất tên làng đều gắn với những truyền thuyết đẹp của thời đại Hùng Vương.</s>
<s id="d109p1s9">Ngã ba Bạch Hạc đã từ lâu nổi tiếng bởi một vùng sông nước hữu tình, sầm uất trên bến dưới thuyền, buổi chiều tà mặt trời đỏ ối lặn sau dãy Ba vì, trên sông các thuyền thả lưới đánh cá vọng vang trong những làn điệu dân ca tạo cho Bạch Hạc một thắng cảnh nên thơ.</s>
<s id="d109p1s10">Bach Hạc là một điểm đến hấp dẫn với các di sản văn hóa vật thể, phi vật thể độc đáo, đặc sắc, cảnh quan thiên nhiên kỳ thú sẽ làm hài lòng du khách sau mỗi chuyến đi.</s>
</p>
</div>
<div id="d110">
<p id="d110p1">
<s id="d110p1s1">Phú Thọ là quê hương của cọ, cây cọ đã trở thành biểu tượng của Phú Thọ.</s>
<s id="d110p1s2">Vùng đồi trung du san sát như bát úp của Phú Thọ với diện tích hàng chục ngàn hecta được phủ xanh bởi rừng cọ tạo nên một cảnh quan dẹp và hấp dẫn du khách.</s>
<s id="d110p1s3">Những buổi trưa hè nằm trong rừng cọ thưởng thức những làn gió thơm của vùng đồi trung du thật sảng khoái, dễ chịu bao nhiêu mệt nhọc đều tan biến.</s>
<s id="d110p1s4">Thật ấn tượng ngắm nhìn mỗi buổi bình minh lên hay chiều tà rừng cọ cao vút “ xòe tay” vẫy gọi “ khua gươm” như một đại đoàn quân dũng mãnh đang xung trận bảo vệ tổ quốc.</s>
<s id="d110p1s5">Cây cọ cũng như cây tre đã bao đời gắn bó với cuộc sống của cộng đồng dân cư nông nghiệp người Việt suốt từ thủa bình minh dựng nước cho đến ngày nay.</s>
<s id="d110p1s6">Mái nhà lá co, nón lá, áo tơi…đã che chở nắng, mưa, sương, gió qua ngàn đời cho con người tồn tại và phát triển.</s>
<s id="d110p1s7">Ngày nay rừng cọ Phú Thọ vẫn là nơi cung cấp nguyên liệu để sản xuất hàng thủ công mỹ nghệ và hơn thế nữa nó là một cảnh quan rất hấp dẫn cho các chuyến du lịch sinh thái, nghỉ ngơi, thư giãn lý tưởng.</s>
</p>
</div>
<div id="d111">
<p id="d111p1">
<s id="d111p1s1">Phú Thọ đã từ lâu nổi tiếng là đất trồng chè, với diện tích trồng chè trên 12 ngàn ha và sản lượng chè búp tươi hàng năm đạt 150.000 tấn/năm.</s>
<s id="d111p1s2">Hàng năm Phú Thọ xuất khẩu trên 10 ngàn tấn chè búp khô.</s>
<s id="d111p1s3">Ai đã từng qua vùng đồi trung du Phú Thọ các huyện Đoan Hùng, Thanh Ba, Hạ Hoà, Cẩm Khê, Phù Ninh…không thể nào quên những đồi chè xanh mơn mởn, trông như những mâm xôi tầng tầng, lớp lớp ngút ngàn tạo nên cảnh quan thiên nhiên kỳ thú.</s>
<s id="d111p1s4">Những cô gái miền trung du nhanh tay thoăn thoắt hái những búp chè, miệng luôn cươi tươi trong các làn điệu dân ca tạo nên cuộc sống thanh bình, êm ả của một vùng quê.</s>
<s id="d111p1s5">Thật thú vị khi được thưởng thức vị trà đậm đà, đắng nhẹ, ngọt hậu về sau từ những ấm trà nhỏ của các lão nông vùng đất chè trong những câu chuyện về cây chè, rồi về truyền thuyết của thời đại dựng nước…Thật là vui vẻ sảng khoái thưởng thức bát nước chè xanh của các bà “bủ”, bà “ Bầm” mỗi khi nóng nực.</s>
<s id="d111p1s6">Cảnh đẹp của những đồi chè, cuộc sống lao động sản xuất vui vẻ chàn đầy tinh thần lạc quan của những nhà sản xuất, chế biến chè cùng với văn hóa chè của người Phú Thọ đã tạo nên một điểm đến với các loại hình du lịch sinh thái, văn hóa cực kỳ lý thú và hấp dẫn.</s>
</p>
</div>
<div id="d112">
<p id="d112p1">
<s id="d112p1s1">Địa điểm Lễ hội: Phường Bạch Hạc- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d112p2">
<s id="d112p2s1">Thời gian tổ chức Lễ hội: Ngày 10 tháng 3 âm lịch.</s>
</p>
<p id="d112p3">
<s id="d112p3s1">Đây là lễ hội sông nước được tổ chức để nhắc lại tích Thần Thổ Lệnh đưa Tản Viên khi ngài đến thăm Bạch Hạc trở về.</s>
<s id="d112p3s2">Tham gia hội thi có 4 giáp: Thiên Hạc, Đông Nam, Thần Trúc, Bộ Đầu.</s>
<s id="d112p3s3">Mỗi giáp có 1 chải được sơn một màu: Chải Tiên Hạc màu xanh, chải Đông Nam màu trắng, chải Thần Trúc màu đỏ, chải Bộ đầu màu vàng.</s>
<s id="d112p3s4">Khi đua mỗi chải có 50 tay chèo và một người cầm lái, một người cầm cỗ, một người gõ mõ làm nhịp.</s>
<s id="d112p3s5">Trang phục của các tay chèo cùng màu với màu chải.</s>
<s id="d112p3s6">Đường bơi bắt đầu từ cửa Đền xuống ngã ba sông, vòng lên Làng Tiên Cát, các tay chải vào làm lễ tại đền Chi cát nơi thờ Thạch Khanh rồi quay về đích trước cửa Đền.</s>
</p>
<p id="d112p4">
<s id="d112p4s1">Khi chải đầu tiên cán đích thì tiếng reo hò của hàng chục ngàn người xem vang lên không ngớt.</s>
<s id="d112p4s2">Lễ hội bơi chải Bạch Hạc gắn với cụm di tích Đền Chùa Tam Giang và thắng cảnh ngã ba sông Bạch Hạc đã thu hút được hàng chục ngàn đồng bào và du khách đến tham dự.</s>
</p>
</div>
<div id="d113">
<p id="d113p1">
<s id="d113p1s1">Địa điểm tổ chức lễ hội: Xã Hiền Quan- huyện Tam Nông- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d113p2">
<s id="d113p2s1">Thời gian diễn ra lễ hội: Ngày 12 va 13 tháng giêng âm lịch hàng năm.</s>
</p>
<p id="d113p3">
<s id="d113p3s1">Ngày 12 là ngày cáo hội: Buổi sáng rước kiệu và án nhang từ Đền thờ Thiều Hoa về đình, trên kiệu có đặt long ngai và quả phết.</s>
<s id="d113p3s2">Sau tế Lễ là tổ chức điểm binh.</s>
<s id="d113p3s3">Ngày 13 là ngày chính hội: Rước kiệu , Long ngai, án nhang ra đình, Lễ dâng hương tưởng niệm và tế lễ tại đình.</s>
<s id="d113p3s4">Buổi chiều là phần hấp dẫn nhất của ngày hội đó là trò kéo quân đánh phết, trai làng chia làm hai phe, mỗi phe khoảng 50 đến 60 người cởi trần mặc quần dài, thắt lưng màu đỏ bỏ múi tay cầm dùi phết.</s>
<s id="d113p3s5">Sau khi làm lễ trước bàn thờ, các cụ cầm cờ chéo ngang đầu đi dọc hai hàng quân như điểm binh và các cụ dẫn hai cánh quân chạy ra bãi hội vừa đi vừa giơ cao dùi phết, móc từng đôi vào nhau theo hình chữ A.</s>
<s id="d113p3s6">Khi đoàn tiến ra giữa bãi, chủ tế đứng bên lò phết đọc bài hò phết.</s>
<s id="d113p3s7">Sau đó chủ tế ném quả phết xuống lò, hai người cầm giữ phết đạp xuống hai bên lò phết 10 lần rồi đưa dùi phết móc quả phết lên, lập tức cuộc tranh cướp phết bắt đầu.</s>
<s id="d113p3s8">Khi một người cướp được quả Phết chạy ra thì hàng trăm người rượt theo, xô vào dành dật quả phết vô cùng quyết liệt, chỉ khi một người ôm được quả phết vào lòng chạy qua hàng rào cây nêu ranh giới thì cuộc chơi mới tạm dừng.</s>
<s id="d113p3s9">Sau quả phết thứ nhất chủ tế lại cùng các chàng trai rước quả phết thứ hai, rồi quả phết thứ ba trình tự như ban đầu.</s>
<s id="d113p3s10">Cuộc chơi không hề có giải thưởng nhưng ai cướp được phết thì năm đó sẽ được nhiều may mắn.</s>
<s id="d113p3s11">Sau ba bàn phết, chủ tế vào làm lễ rồi rước ba quả chúi trên mâm….</s>
<s id="d113p3s12">Đến bãi hội rồi ném từng quả theo ba hướng theo phía xuôi dòng sông.</s>
<s id="d113p3s13">Một lần nữa hàng trăm người nhảy lên đón chúi rồi giành giật, xô đẩy mong kiếm được quả lộc mang về.</s>
<s id="d113p3s14">Tan hội dân làng làm lễ tạ rồi rước kiệu từ Đình về Đền, mọi người ra về mang trong lòng một niềm vui phấn khởi.</s>
</p>
</div>
<div id="d114">
<p id="d114p1">
<s id="d114p1s1">Lễ hội được tổ chức tại xã Thanh Đình- thành phố Việt Trì.</s>
</p>
<p id="d114p2">
<s id="d114p2s1">Thời gian tổ chức lễ hội: Ngày 04 tháng 01 âm lịch hàng năm.</s>
</p>
<p id="d114p3">
<s id="d114p3s1">Lễ rước ông Khiu, bà khiu được gọi là lễ cầu mùa.</s>
<s id="d114p3s2">Lễ vật bao gồm: một bánh chưng tày dài khoảng 40cm, một cành đào, một bó lúa nếp, một bó lúa tẻ được tẽ ra xung quang mâm, dưới có nhiều hạt: Ngô, đỗ, lạc, vừng.</s>
<s id="d114p3s3">Xung quanh kiệu có dắt các bông lau, bông chít.</s>
</p>
<p id="d114p4">
<s id="d114p4s1">Đóng ông Khiu là một người đàn ông 60 đến 65 tuổi, khỏe mạnh, còn song toàn vợ chồng, con cái thì có trai có gái, ông Khiu trong trang phục màu xanh lam, quần trắng, đầu đội mũ tế, chân đi hia.</s>
</p>
<p id="d114p5">
<s id="d114p5s1">Đóng bà Khiu là một người thanh niên nam đóng giả tuổi từ 12 đến 17, khỏe mạnh, tuấn tú, còn bố mẹ song toàn, trang phục áo mớ ba, mớ bảy, váy màu đen, đầu đội nón ba tầm chân đi guốc nhỏ, tay cầm một túi nhỏ bằng vải hoa trong có 9 miếng trầu cánh phượng, 9 miếng cau, 9 miếng vỏ cay.</s>
<s id="d114p5s2">Ông Khiu, bà Khiu được rước trên kiệu từ đình đến Oa nhà Nít( Còn gọi là đá dai hay cái của phụ nữ).</s>
<s id="d114p5s3">Trong phần lễ hội tại Oa nhà Nít ông Khiu cầm bánh chưng tày tượng trưng cho dương vật đâm xuống Oa nhà Nít ba lần.</s>
<s id="d114p5s4">Sau khi làm lễ lại rước ông Khiu, bà Khiu về đình.</s>
<s id="d114p5s5">Tại đây ông Khiu, bà Khiu tung bánh chưng và mâm ngũ cốc cho dân làng cướp, ai cướp được nhiều bánh thì may mắn sinh con trai, ai cướp được nhiều hạt ngũ cốc thì năm đó có mùa màng bội thu.</s>
</p>
</div>
<div id="d115">
<p id="d115p1">
<s id="d115p1s1">Lễ hội được tổ chức tại xã Tứ Xã- huyện Lâm Thao- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d115p2">
<s id="d115p2s1">Thời gian tổ chức: Đêm ngày 11 và ngày 12 tháng giêng âm lịch hàng năm.</s>
<s id="d115p2s2">Lễ hội Trò trám là lễ hội phồn thực của người Việt cổ, cầu cho mùa màng tươi tốt, mọi vật sinh sôi nảy nở, Lễ hội Trò trám gồm ba phần chính:</s>
</p>
<p id="d115p3">
<s id="d115p3s1">Phần một: “Lễ mật tát đèn” đêm ngày 11 tháng giêng diễn ra tại Miếu Trò, chủ tế đưa cho con trai một vật bằng gỗ  và con gái một vật hình mui rùa tượng trưng cho sinh thực khí.</s>
<s id="d115p3s2">Đôi trai gái sau câu xướng của chủ tế “ Linh tinh tình phộc” phải rướn người lên, giơ cao dùi gỗ, nui rùa miệng há rồi chọc mạnh vào nhau.</s>
<s id="d115p3s3">Nghi lễ này diễn ra ba lần, nếu cả ba lần đâm trúng thì năm đó gặp nhiều may mắn.</s>
</p>
<p id="d115p4">
<s id="d115p4s1">Phần hai:Lễ rước lúa thần khoảng từ 8 đến 9 giờ sáng ngày 12 tháng giêng nhưng từ chiều tối hôm trước bát hương được rước từ miếu ra trám cúng “ Tế cao” và sáng 12 tháng giêng là tế đốn, sau đó là rước luá diêũ qua cánh đồng thôn xóm và cuối cùng là về miếu Trò.</s>
</p>
<p id="d115p5">
<s id="d115p5s1">Phần Ba: Hội trình nghề tứ dân chi nghiệp: Sỹ, Nông, Công, Thương.</s>
<s id="d115p5s2">Các nhân vật chính trong trò trình nghề này chủ yếu là những nhân vật ở nông thôn, trong đó nổi bật là các vai thợ cày, thợ cấy, thợ mộc, thợ câu, kéo sợi, người bán xuân, thầy đồ…Trò diễn đi quanh khắp làng và điểm cuối cùng là diễn ra ở sân miếu Trò.</s>
<s id="d115p5s3">Trò trám phản ánh khát vọng, nét sinh hoạt buổi hoang sơ của dân cư đất Việt cổ ven Sông Hồng và là một trong những lễ hội cổ xưa nhất còn lưu truyền đến ngày nay.</s>
</p>
</div>
<div id="d116">
<p id="d116p1">
<s id="d116p1s1">Lễ hội được tổ chức tại xã Minh Nông- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d116p2">
<s id="d116p2s1">Thời gian tổ chức lễ hội vào ngày 01 tháng 6 âm lịch hàng năm.</s>
</p>
<p id="d116p3">
<s id="d116p3s1">Lễ hội được bắt nguồn từ những Truyền thuyết trong buổi bình minh dựng nước của các Vua Hùng.</s>
<s id="d116p3s2">Truyền thuyết kể rằng: Các vùng đất bãi ven sông hàng năm được phù sa bồi đắp màu mỡ, Vua Hùng thấy đất tốt có lúa hoang dại mọc lên bèn gọi dân đến bảo cách đắp bờ giữ nước, thu giữ hạt lúa hoang dại đem gieo mạ rồi cấy lúa vào các thửa ruộng đã được giữ nước.</s>
<s id="d116p3s3">Lúc đầu dân không biết cấy, Vua phải dừng ngựa ở đồi Mã Lao, nhổ mạ, cấy lúa cho dân làng xem.</s>
<s id="d116p3s4">Mọi người làm theo, cấy lúa cho đến lúc mặt trời đứng bóng,  Vua và dân cũng nghỉ ngồi tại bãi đất cao giữa đồng.</s>
</p>
<p id="d116p4">
<s id="d116p4s1">Trước đây đàn tịch điền được xây xung quanh bằng đá ong dài 8m, rộng 7m, cao 1,3m, xung quanh trồng gai sọng.</s>
<s id="d116p4s2">Trong đắp hình hổ phù dài 1,2m, cao 0,3m nằm trên bệ giữa đàn: xây bệ cao 1,2 m, dài 0,6m, rộng 0,8m, trên đặt bát hương đường kính 30cm, lễ vật đặt cạnh bát hương, diện tích còn lại đặt vừa hai chiếu, sàn trồng cỏ.</s>
</p>
<p id="d116p5">
<s id="d116p5s1">Lễ vật dùng cúng tế: Ván sôi gà, trầu, cau, hương, rượu, nước…Phần lễ được tiến hành rất uy nghiêm, trình tự theo quy định.</s>
<s id="d116p5s2">Cầu mong mưa thuận gió hòa, mùa màng tươi tốt để dân khang, vật thịnh.</s>
<s id="d116p5s3">Sau khi nghi lễ được tiến hành, ông chủ tế sắn quần lội xuống lấy một bó mạ rồi cắm cây nêu, nổi chiêng trống kết thúc buổi lễ xuống đồng.</s>
</p>
</div>
<div id="d117">
<p id="d117p1">
<s id="d117p1s1">Hội được tổ chức tại xá Đào Xá- huyện Thanh Thủy- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d117p2">
<s id="d117p2s1">Thời gian tổ chức lễ hội: 03 ngày( 27,28 và 29 tháng giêng âm lịch hàng năm).</s>
</p>
<p id="d117p3">
<s id="d117p3s1">Hội rước voi Đào Xá hay còn gọi là Lễ cầu tháng giêng.</s>
<s id="d117p3s2">Tương truyền: Vua Hùng thấy Hùng Hải( con trai thứ 19 của Lạc Long Quân) có công lớn trong việc khai thiên lập địa tự thủy vùng Tam Giang, đã ban thưởng cho 2 thớt voi trước khi ông về trông coi vùng đất Sông Nhị( Hải Dương).</s>
<s id="d117p3s3">Trước khi chia tay Hồng Hải dẫn đôi voi về Đào Xá làm lễ tạ ba lần rồi từ biệt, cuộc tiễn đưa đầy quyến luyến cảm động, đôi voi dùng dằng chẳng muốn đi mắt đẫm lệ, nhưng cuối cùng cũng phải dứt lòng cùng chủ ra đi.</s>
</p>
<p id="d117p4">
<s id="d117p4s1">Lễ hội được tổ chức từ sáng 27 tháng giêng, làng cắt đặt người mang: Bát biểu, chấp kích , cờ tán, long và sắm lễ: Ba nải chuối, ba bát bánh trôi không nhân, ba con cá chép, rượu…làm lễ tế rước bài vị bát nhang, kèm sắc từ Đền Tam Công về Đình.</s>
</p>
<p id="d117p5">
<s id="d117p5s1">Chiều ngày 27 thì tổ chức rước kiệu, rước voi ra đền.</s>
<s id="d117p5s2">Sáng ngày 28 làm cỗ rước lên đình và cỗ để ở đình đến sáng ngày 29.</s>
<s id="d117p5s3">Trong ngày 28 ở trong đình làm lễ tế, ngoài sân có nhiều trò chơi đặc sắc như: Múa voi, thi nấu cơm, chọi gà, kéo co…Hai ông voi được rước khắp sân đình.</s>
<s id="d117p5s4">Sáng ngày 29 tháng giêng rước kiệu từ đình ra điếm và sau đó lại rước về sân đình và tế lễ tại đình.</s>
<s id="d117p5s5">Chiều ngày 29 rước hoàn cung về đền vào làm lễ tạ.</s>
</p>
</div>
<div id="d118">
<p id="d118p1">
<s id="d118p1s1">Lễ hội được tổ chức tại xã Đào Xá- huyện Thanh Thủy- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d118p2">
<s id="d118p2s1">Thời gian tổ chức lễ hội ngày 10 tháng 7 âm lịch.</s>
</p>
<p id="d118p3">
<s id="d118p3s1">Lễ hội bơi chải Đào Xá được tổ chức trên Đầm Đào Dị Nậu.</s>
<s id="d118p3s2">Lễ hội gắn liền với sự tích thờ ba vị Thủy thần và đặc biệt là từ khi Lý Thường Kiệt đến đóng quân luyện thủy binh chuẩn bị đánh Tống thì lễ hội bơi chải được kéo dài thêm năm ngày nữa đến tận 15 tháng 7 âm lịch.</s>
</p>
<p id="d118p4">
<s id="d118p4s1">Dự cuộc đua có hai chải: Môt chải màu trắng( chải cái), một chải màu đỏ( chải đực).</s>
<s id="d118p4s2">Mỗi chải dài 25m và có 24 người bơi.</s>
<s id="d118p4s3">Lệ bơi: Mỗi lần bơi chỉ có ba dạo bơi ra, ba dạo bơi vào, sau đó mới được dương đàn, cờ, quạt.</s>
<s id="d118p4s4">Mọi người khua trống chiêng, mõ reo hò cổ động cho cuộc thi.</s>
<s id="d118p4s5">Lễ hội bơi chải Đào Xá đã tạo nên được những cảnh đẹp của văn hóa truyền thống.</s>
</p>
</div>
<div id="d119">
<p id="d119p1">
<s id="d119p1s1">Lễ hôi được tổ chức tại hai xã: Xã Chu Hóa và xã Hy Cương- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d119p2">
<s id="d119p2s1">Thời gian tổ chức lễ hội: Ngày 07 và 08 tháng 01 âm lịch.</s>
</p>
<p id="d119p3">
<s id="d119p3s1">Lễ hội rước Chúa Gái còn có tên gọi là Lễ hội Làng He, diễn tả sự tích Tản Viên đón dâu là công chúa Ngọc Hoa từ Đền Hùng về núi Tản Viên.</s>
<s id="d119p3s2">Trước khi tổ chức lễ hội hai làng Vi và Trẹo phải lựa chọn một chúa gái tiêu chuẩn phải xinh đẹp, duyên dáng, chưa có chồng, tuổi từ 13 đến 18, bố mẹ song toàn, anh em có trai có gái.</s>
<s id="d119p3s3">Lễ rước được tổ chức trọng thể theo nghi thức và phong tục truyền thống.</s>
<s id="d119p3s4">Chúa gái được đón từ Đình cả để dân làng làm lễ tạ, sau đó cô dâu được rước qua thôn Trẹo( xã Hy Cương) để đưa về núi Tản theo Sông Hồng.</s>
<s id="d119p3s5">Trên đường rước dân làng làm nhiều trò diễn, để làm vui lòng công chúa Ngọc Hoa, các trò diễn được đặt tên là trò “ Bách nghệ khôi hài”.</s>
<s id="d119p3s6">Thông qua Lễ hội rước Chúa Gái nội dung phong tục hôn nhân thời đại các Vua Hùng dựng nước được thể hiện một cách khá đầy đủ và rõ nét.</s>
<s id="d119p3s7">Đó là tục thách cưới là lễ đón dâu và thi chọn rể.</s>
</p>
</div>
<div id="d120">
<p id="d120p1">
<s id="d120p1s1">Lễ hội được tổ chức tại làng Trúc Phê- thị trấn Hưng Hóa- huyện Tam Nông- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d120p2">
<s id="d120p2s1">Thời gian tổ chức lễ hội: Ngày 07 tháng giêng âm lịch.</s>
</p>
<p id="d120p3">
<s id="d120p3s1">Tương truyền hai chị em Hồ Thiên Hương và Hồ Tông là hai tướng thời của Tản Viên có công lớn trong cuộc chiến Phù Hùng đánh Thục và sau là phó Thục đánh Tần và Triệu.</s>
<s id="d120p3s2">Để tưởng nhớ hai chị em là Thiên Hương và Hồ Tông tổ chức tiệc khao quân mừng chiến thắng và tưởng niệm bà Thiên Hương cứu viện giải vây cho Đinh Công Tuấn, dân làng Trúc Phê đã tổ chức lễ hội giã bánh dày.</s>
<s id="d120p3s3">Cối giã bánh dày ở đây là cối phên nứa có kích thước là 1m được làm từ nan nứa cật, xung quanh cối được làm nẹp tre giữ cho cối chắc và khi giã bánh không bị tràn ra ngoài.</s>
<s id="d120p3s4">Chày giã làm bằng gỗ lim hoặc táu, đầu chày được bịt bằng phên nứa đan nan đôi.</s>
<s id="d120p3s5">Gạo nếp được chọn rất kỹ, không có đầu ruồi đen, đem ngâm đãi cho kỹ rồi cho vào sôi chín rồi đem giã.</s>
<s id="d120p3s6">Mỗi cối có bốn người: Hai người giã bánh, một người vén bánh và một người cắt bánh, thời gian giã 15 đến 20 phút.</s>
<s id="d120p3s7">Bánh có đường kính 15cm đến 20cm, cao 5cm có hình chân tượng.</s>
<s id="d120p3s8">Bánh được đưa lên kiệu rước vào Đình Trúc Phê để chấm điểm.</s>
<s id="d120p3s9">Bánh được giải được đưa vào thờ trong đình và người được giải sẽ có lộc và gặp may mắn trong năm.</s>
</p>
</div>
<div id="d121">
<p id="d121p1">
<s id="d121p1s1">Lễ hội cồng chiêng được tổ chức tại xã Tất Thắng- huyện Thanh Sơn- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d121p2">
<s id="d121p2s1">Thời gian tổ chức: Tháng giêng âm lịch, ngoài ra cồng chiêng còn được sử dụng vào các ngày Tết Nguyên Đán, Lễ đình, Lễ cầu mùa, Lễ tang, Lễ cưới…</s>
</p>
<p id="d121p3">
<s id="d121p3s1">Cồng chiêng được coi là biểu Trưng văn hóa Mường, nó không chỉ là nhạc cụ mà còn biểu thị cho sự giàu sang và vi thế.</s>
<s id="d121p3s2">Cồng chiêng còn được dùng làm của hồi môn cho cô dâu về nhà chồng.</s>
<s id="d121p3s3">Cồng là loại đường kính nhỏ 20 đến 30cm, Chiêng là loại đường kính lớn đến 60cm.</s>
<s id="d121p3s4">Người ta gọi chung là Cồng.</s>
<s id="d121p3s5">Giàn cồng đơn có 6 chiếc, giàn cồng kép có 12 chiếc.</s>
<s id="d121p3s6">Trong giàn cồng có chiếc cồng chủ gọi là dàm, chiếc cồng bé nhất trong giàn gọi là cồng út hay cồng chét.</s>
<s id="d121p3s7">Biểu diễn cồng chiêng có 2 cách: Cầm tay và treo trên giàn.</s>
<s id="d121p3s8">Cồng chiêng được biểu diễn hòa tấu với các bài dân ca như: “ Đi đường”, “ Gọi nhau đi hội”, “ Sắc bùa”, “ Chào”, “Chúc rượu”.</s>
<s id="d121p3s9">Cồng chiêng còn được biểu diễn cùng các loaị nhạc cụ khác như: Trống, kèn.</s>
<s id="d121p3s10">Biểu diễn đánh cồng chiêng là nghệ thuật và tiếng cồng chiêng là nhạc đệm cho các bài hát, điệu múa của đồng bào mường.</s>
<s id="d121p3s11">Hiện nay Sở Văn hóa, Thể thao và Du lịch đứng ra tổ chức liên hoan cồng chiêng toàn tỉnh.</s>
</p>
</div>
<div id="d122">
<p id="d122p1">
<s id="d122p1s1">Hát xoan là một sản phẩm văn hóa độc đáo của Phú Thọ.</s>
<s id="d122p1s2">Hát xoan có từ thời dựng nước gắn liền với các truyền thuyết về thời đại Hùng Vương.</s>
<s id="d122p1s3">Hát xoan có tên gọi là: Khúc môn đình( Hát cửa đình) được tổ chức vào mùa xuân để đón chào năm mới.</s>
<s id="d122p1s4">Các họ xoan lần lượt khai xoan ở đình, miếu làng.</s>
<s id="d122p1s5">Ngày 01 tết các họ xoan hát ở đình: An Thái, Kim Đức, Phù Đức, Thét.</s>
<s id="d122p1s6">Từ ngày 05 tết cả 4 phường xoan đều hát ở các đình, nơi các làng chạ kết  “ nước nghĩa”.</s>
<s id="d122p1s7">Các phường xoan đi hát từ ngày 5 tháng 01 âm lịch đến ngày 10 tháng 3 âm lịch.</s>
<s id="d122p1s8">Hát xoan phải theo trình tự đã quy định gồm 3 phần: Phần lễ nghi tín ngưỡng “ giáo trống giáo pháo”, phần trình diễn 14 quả cách và phần hát hội.</s>
<s id="d122p1s9">Phần nghi lễ tín ngưỡng: Hát xoan có những lời chúc tụng và như một cầu khẩn được trình diễn theo đúng nghi thức trước cửa đình, nói lên cảm xúc của con người trước thần linh và sau là ca ngượi thánh thần.</s>
<s id="d122p1s10">Phần trình diễn quả cách: Nội dung các quả cách là mô tả đời sống sinh hoạt của các tầng lớp người đương thời, ca ngợi cảnh vật thiên nhiên hoặc kể chuyện cổ tích xưa.</s>
<s id="d122p1s11">Mỗi quả cách thường có cấu trúc ba phần: Giao cách( mở đầu), đưa cách( phần giữa), kết cách( phần cuối).</s>
<s id="d122p1s12">Phần hát hội mang tính chất trữ tình giao duyên, yêu đương trai gái.</s>
<s id="d122p1s13">Đây là giai đoạn ứng tác như: Hát ví, trống quân bao gồm các tiết mục múa hát, trò chơi.</s>
<s id="d122p1s14">Hát xoan không phải là một lề lối ca hát thuần nhất mà thực sự là một hội.</s>
<s id="d122p1s15">Hội xoan có dân ca giao duyên, đối đáp, xin hoa, đố chữ, hội xoan có cả múa hát, trình diễn sân khấu dân gian với những tiết mục khá độc đáo hấp dẫn như: Cài hoa, mó cá.</s>
<s id="d122p1s16">Ca từ trong hát xoan là một diễn đạt khéo, sử dụng cái hay của hai dòng văn hoá bác học và dân gian.</s>
<s id="d122p1s17">Mó cá được coi là tiết mục kết thúc quá trình diễn sướng hát xoan, có tiết tấu nhịp nhàng, khỏe khoắn gần với tiết tấu của bài hát lao động.</s>
</p>
</div>
<div id="d123">
<p id="d123p1">
<s id="d123p1s1">Hát ghẹo là hình thức hát đối, hát giao duyên.</s>
<s id="d123p1s2">Đối dáp của nam nữ thường được tổ chức vào những ngày hội mùa xuân, mùa thu, hội được mùa và những đêm trăng sáng.</s>
<s id="d123p1s3">Hát ghẹo ở Phú Thọ được tập trung nhiều nhất ở các thôn Phú Cường, Nam Cường xã Thanh Uyên- huyện Tam Nông và thôn Hùng Nhĩ- xã Hùng Sơn, xã Thục Luyện huyện Thanh Sơn.</s>
<s id="d123p1s4">ở từng nơi tên gọi của hát ghẹo là khác nhau, ở Nam Cương gọi là hát “ Nước nghĩa”, ở Thục Nhĩ, Thục luyện gọi là hát “ Anh chị” hay hát ghẹo “ ghẹo anh” gọi là hát “ anh chị” có nghĩa là trong hát “ Nước nghĩa” hai bên đều gọi tên nhau là anh chị.</s>
<s id="d123p1s5">Gọi là hát “ Ghẹo anh” vì xã sở tại bao giờ cũng là nữ hát và gọi nước nghĩa là anh.</s>
<s id="d123p1s6">Hát ghẹo được tổ chức sau khi cuộc tế lễ đã kết thúc và không hát ở đình mà hát ở nhà tư.</s>
<s id="d123p1s7">Nó không có nội dung khấn lễ, không dính dáng đến tế lễ, không phải là loại hình dân ca tín ngưỡng hoặc hát ở cửa đình.</s>
<s id="d123p1s8">Hát ghẹo không phải là hình thức hát tự do như hát ví, đúm, trống quân mà giống như quan họ.</s>
<s id="d123p1s9">Hát ghẹo được tổ chức trên hai hình thức: Hát cầu hội diện và hát thi.</s>
<s id="d123p1s10">Hát cầu hội diện: Làng tổ chức hát họp nếu nhất trí thì mời nước nghĩa khoảng 12 người, dân làng cử một bà già và số chị em tương đương với số người mời nước nghĩa để ôn luyện ca hát và đón tiếp các anh nước nghĩa.</s>
<s id="d123p1s11">Nước nghĩa được mời cử đi một, hai cụ ông và 12 anh.</s>
<s id="d123p1s12">Các anh cũng ôn luyện ca hát để chờ ngày đi dự lễ và ca hát.</s>
<s id="d123p1s13">Đây là hình thức hát đối nam nữ, các anh chị thường hát hai người “ Hát đôi”.</s>
<s id="d123p1s14">Khi hát họ nhìn thẳng vào nhau để biểu lộ tình cảm, để khi hát ra vào đúng nhịp điệu.</s>
</p>
<p id="d123p2">
<s id="d123p2s1">Hát thi: Trong hát ghẹo hát thi không phải hát để lấy giải mà để cho cuộc thi thêm hào hứng sôi nổi.</s>
<s id="d123p2s2">Có hai loại cuộc thi: Thi câu và thi giọng.</s>
<s id="d123p2s3">Thi câu: Hát những lời ca sẵn có theo quy định, ai quên đoạn nào coi như bị thua.</s>
<s id="d123p2s4">Thi giọng: Ai không biết giọng nào tính bị thua giọng.</s>
<s id="d123p2s5">Các giọng hát có ví đại trầu, giọng sổng, sang giọng và ví tiễn chân.</s>
<s id="d123p2s6">Hát ghẹo nước nghĩa thường hát từ chập tối, suốt đêm cho đến sáng hôm sau.</s>
<s id="d123p2s7">Hát song các chị thay mặt dân làng tiễn nước nghĩa ra về.</s>
</p>
</div>
<div id="d124">
<p id="d124p1">
<s id="d124p1s1">Lễ hội được tổ chức tại xã Hùng Lô- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d124p2">
<s id="d124p2s1">Thời gian tổ chức lễ hội: Ngày 09 tháng 3 âm lịch đến 13 tháng 3 âm lịch.</s>
</p>
<p id="d124p3">
<s id="d124p3s1">Ngày 09 tháng 3 tổ chức lễ ở đình làng với lễ vật có gà thờ.</s>
<s id="d124p3s2">Sau đó số ván gà được đem về nhà yến lão cạnh đình để mời các quan viên, bô lão và sau đó dân làng tổ chức trồng kiệu rước ngay tại đình làng và rước vào Đền Hùng.</s>
<s id="d124p3s3">Đoàn rước kiệu có từ 200 đến 400 người ăn mặc trang phục lễ hội truyền thống thêu các hình long, ly, quy, phượng, đội nón xanh, chân quấn xã cạp đi giày…Nổi bật trong đoàn rước là 4 cỗ kiệu sơn son thếp vàng, đục trạm rất tinh vi.</s>
<s id="d124p3s4">Đường rước kiệu từ Hùng Lô đến Đền Hùng là 9km, trên đường rước có các trạm nghỉ, tổ chức múa sư tử, rước tới ngã ba hàng nghỉ 1 đêm, sáng 10 tháng 9 rước vào Đền Hùng.</s>
<s id="d124p3s5">Lễ rước kiệu Hùng Lô diễn ra uy nghi trang trọng, thu hút được sự tham gia của đông đảo nhân dân.</s>
</p>
</div>
<div id="d125">
<p id="d125p1">
<s id="d125p1s1">Lễ hội được tổ chức tại Đền Lăng Sương- xã Trung Nghĩa- huyện Thanh Thủy- tỉnh phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d125p2">
<s id="d125p2s1">Thời gian tổ chức lễ hội: Ngày 15 tháng giêng âm lịch và ngày 25 tháng 10 âm lịch.</s>
</p>
<p id="d125p3">
<s id="d125p3s1">Lễ hội ngày 15 tháng giêng là ngày sinh đức thánh Tản Viên.</s>
<s id="d125p3s2">Làng tổ chức rước kiệu từ Đền Lăng Sương ra bờ Sông Đà.</s>
<s id="d125p3s3">Đến gần bờ sông chủ tế đứng trước hương án trên bày đồ thờ mâm ngũ quả, kiệu hướng về núi Tản và khấn mời Thánh Tản và bà mẹ nuôi Ma Thị về tham dự với dân làng.</s>
<s id="d125p3s4">Sau đó lại rước kiệu quay về đền.</s>
<s id="d125p3s5">Tổ chức các trò chơi: Chọi gà, đấu vật, tổ tôm, ném còn, kéo co, hát hội…</s>
</p>
<p id="d125p4">
<s id="d125p4s1">Lễ hội ngày 25 tháng 10 âm lịch: là ngày Mẫu hóa, dân làng tổ chức rước nước từ Sông Đà về Đền.</s>
<s id="d125p4s2">Đêm ngày 24 tháng 10 làm Lễ tế Mẫu.</s>
<s id="d125p4s3">Ngày 25 tháng 10 tổ chức rước kiệu từ Đền Lăng Sương ra bãi Trường Sa ở Sông Đà để đón Tản Viên về báo hiếu mẹ.</s>
<s id="d125p4s4">Ngày 25 tháng 10 tổ chức lễ tế bò( bò thui cả con).</s>
<s id="d125p4s5">Dân làng tổ chức các trò chơi: Đập niêu, bắt vịt dưới ao, đu tiên, đánh cờ người, hát đúm…Buổi tối tổ chức hát bội tại cửa đền.</s>
<s id="d125p4s6">Lễ hội Lăng Sương là một trong những lễ hội nổi tiếng của vùng núi Tản Sông Đà trong hệ thống các di tích thờ thánh Tản Viên.</s>
</p>
</div>
<div id="d126">
<p id="d126p1">
<s id="d126p1s1">Đình Đào Xá được xây dựng tại xã Đào Xá- huyện Thanh Thủy- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d126p1s2">Là di tích được xếp hạng cấp quốc gia.</s>
<s id="d126p1s3">Đình Đào Xá được xây dựng vào thời Vua Lê Gia Tông niên hiêu Đức Nguyên( 1674- 1675), theo kiến trúc chữ nhất gồm tòa đại đình ba gian, 2 dĩ.</s>
<s id="d126p1s4">Đình có 48 cột gỗ, cột con có đường kính 55cm, cột hiên có đường kính 40cm.</s>
<s id="d126p1s5">Chiều dài của đình 24m, chiều rộng 13,22m.</s>
<s id="d126p1s6">Diện tích lòng đình hơn 300m2.Gian chính giữa có bàn thờ theo kiểu long án cách nền đình 2m, bên trên có 4 cánh cửa sơn sơn thiếp vàng, chạm trổ tứ linh và lưỡng long chầu nguyệt, đường nét chạm trổ tinh vi, mềm mại.</s>
<s id="d126p1s7">Hai bên tả, hữu có bàn thờ được bố cục như gian chính giữa.</s>
<s id="d126p1s8">Đình có 12 kẻ được trạm trổ cả 2 mặt rất tinh vi.</s>
<s id="d126p1s9">Trên nóc Đình là lưỡng long chầu nguyệt, 4 đầu đao đắp nghé, hai đầu đốc mỗi bên đắp một con kìm.</s>
<s id="d126p1s10">Đình Đào Xá thờ Hùng Hải Công( con thứ 19 của Lạc Long Quân).</s>
</p>
</div>
<div id="d127">
<p id="d127p1">
<s id="d127p1s1">Thuộc xã Hùng Lô- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d127p1s2">Đình Hùng Lô còn gọi là Đình Xốm.</s>
<s id="d127p1s3">Đình được xây dựng vào thời Vua Lê Hy Tông( 1697).</s>
<s id="d127p1s4">Đình và Đền sát nhau, tạo thành kiến trúc hình chữ “ Nhị”.</s>
<s id="d127p1s5">Đình gồm tiền đế và đại đình, giữa hai tòa tiền đế và đại đình có long đình, hai bên long đình là lầu chiêng và lễ chông.</s>
<s id="d127p1s6">Tiền tế gồm: 5 gian, 2 dĩ.</s>
<s id="d127p1s7">Đại đình gồm: 5 gian xung quanh đại định được lịa ván.</s>
<s id="d127p1s8">Mái đình cổ kính có những đầu đao cao vút.</s>
<s id="d127p1s9">Đình Hùng Lô còn nhiều đồ thờ uy nghi và được trang trí bằng những bức chạm đẹp, đậm đà tính dân gian như “ Đinh Tiên Hoàng tập trận cờ lau”, “ Táng mả hàm rồng”, “ Đấu vật”...</s>
</p>
</div>
<div id="d128">
<p id="d128p1">
<s id="d128p1s1">Đình Lâu Thượng nằm ở làng Lâu Thượng- xã Trưng Vương- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d128p1s2">Đình Lâu Thượng thờ 4 vị Thần húy là: Tản Viên Sơn Thánh, Hai Bà Trưng, Lý Hồng Liên người đã có công dạy học, dạy dân nghề trồng dâu nuôi tằm.</s>
<s id="d128p1s3">Đình Lâu Thượng được dựng vào thế kỷ XVII, Đình có kiến trúc đồ sộ, làm theo kiểu chữ Đinh, gồm có Đại bái 5 gian, 2 trái và hậu cung 3 gian.</s>
<s id="d128p1s4">Đình có chiều dài 28m, chiều rộng kể cả hậu cung là 22m, được kết cấu theo kiểu 6 hàng chân gỗ với tổng số là 60 chiếc cột, cột có các đường kính là 0,75m, đường kính cột con là 0,56m.</s>
<s id="d128p1s5">Đình là một công trình kiến trúc chạm trổ công phu bậc nhất của tỉnh Phú Thọ: Tổng số có ít nhất là mười hai bức chạm, đây là những tác phẩm nghệ thuật điêu khắc gỗ dân gian, tập trung chủ yếu vào hình ảnh con rồng: Quần long hội tụ, long, ly, quy, phượng, lưỡng long chầu nguyệt.</s>
<s id="d128p1s6">Kỹ thuật chạm lộng, đục thủng công phu điêu luyện.</s>
<s id="d128p1s7">Trong đình còn lưu giữ được một số cổ vật như: Bức Đại tự, đôi câu đối, 4 cỗ ngai, 4 mâm ấu, 5 bát hương cổ bằng đất nung.</s>
</p>
</div>
<div id="d129">
<p id="d129p1">
<s id="d129p1s1">Đình An Thái nằm ở lang An Thái- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ, cách trung tâm thành phố Việt Trì 10km về phía Đông Nam và cách Đền Hùng 5km về phía Tây Bắc.</s>
<s id="d129p1s2">Đình An Thái được xây dựng vào thời kỳ Hậu Lê cuối thế kỷ XVII đầu thế kỷ XVIII được trùng tu vào thời Nguyễn.</s>
<s id="d129p1s3">Đình An Thái: Thờ các Vua Hùng.</s>
<s id="d129p1s4">Kiến trúc của đình được làm theo kiểu chữ nhất gồm có một tòa, hai gian, ba dĩ, có chiều dài 18,4m, rộng 13m.</s>
<s id="d129p1s5">Kết cấu bộ khung theo kiểu kiến trúc lòng thuyền, thượng thu hạ thách.</s>
<s id="d129p1s6">Đình có 4 hàng chân với tổng số 36 chiếu cột gỗ trong đó có 4 cột cái, 12 cột quân và 20 cột hiên.</s>
<s id="d129p1s7">Đình làm theo kiểu 4 mái tạo nên 4 góc giao nhau và uốn cong lên tạo nên 4 đầu đao cao vút.</s>
<s id="d129p1s8">Các bức cốn, kẻ, bảy, đầu chỉ là những tác phẩm tuyệt mỹ, điêu luyện.</s>
<s id="d129p1s9">Đề tài chủ yếu là “ Rồng ổ”, “ Tứ linh”.</s>
<s id="d129p1s10">Kỹ thuật ở đây là chạm bong, đục thủng mang đậm nét dấu ấn thời Hậu, Lê.</s>
<s id="d129p1s11">Đình An Thái còn giữ được các cổ vật: 03 cỗ ngai niên đại thế kỷ XVIII, 03 câu đối, 03 mũ kiểu mũ bình thiên, 03 lư hương đất nung với những giá trị về kiến trúc, nghệ thuật điêu khắc gỗ và đặc biệt đình An Thái còn là nơi tổ chức hội xoan  cổ truyền thống.</s>
<s id="d129p1s12">Đình An Thái đã được xếp hạng cấp quốc gia vào năm 2006.</s>
</p>
</div>
<div id="d130">
<p id="d130p1">
<s id="d130p1s1">Di tích nằm ở: Phường Bạch Hạc- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d130p1s2">Hệ thống Đền, Chùa Tam Giang tọa lạc trên một vị trí tuyệt đẹp ngay trên bờ sông.</s>
<s id="d130p1s3">Đền Tam Giang thờ Thổ lệnh Thạch Khanh, Người đã có công tìm phương thuốc quý chữa trị bệnh cho muôn dân.</s>
<s id="d130p1s4">Khi lớn lên cả hai đều theo vua Hùng Duệ Vương đánh giặc, thống lĩnh quân thuỷ.</s>
<s id="d130p1s5">Sau khi mất được phong làm thần sông Bạch Hạc.</s>
<s id="d130p1s6">Về sau lại ứng linh giúp cho các tướng lĩnh nhà Trần( Trần Nhật Duật) đánh giặc ngoại xâm.</s>
<s id="d130p1s7">Trần Nhật Duật được cấp điền trạch nơi Bạch Hạc làm thái ấp, nhân dân trân trọng công trạng của ngài đã tạc tượng thờ đặt cạnh Thánh Hạc- Thổ Lệnh Đại Vương.</s>
<s id="d130p1s8">Hệ thống Đền, Chùa nay được tu bổ có kiến trúc đẹp, nhiều bức chạm là các kèo, bẩy, hoành phi, câu đối,…có giá trị điêu khắc nghệ thuật.</s>
<s id="d130p1s9">Hệ thống ban thờ, các tượng là các công trình điêu khắc, mỹ thuật đẹp.</s>
<s id="d130p1s10">Ngoài ra còn có các bức tranh điêu khắc lớn giới thiệu cảnh quan một số ngôi chùa nổi tiếng ở Việt Nam cũng là một tác phẩm nghệ thuật đáng kể cho khách tham quan.</s>
</p>
</div>
<div id="d131">
<p id="d131p1">
<s id="d131p1s1">Thuộc xã Hiền Quan- huyện Tam Nông- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d131p2">
<s id="d131p2s1">Tương truyền Đền Hiền Quan được xây dựng rất sớm vào những năm đầu công nguyên và đã được trùng tu sửa chữa nhiều lần.</s>
<s id="d131p2s2">Đền Hiền Quan thờ Thiều Hoa, một nữ tướng của Hai Bà Trưng đã có công đánh đuổi Tô Định dẹp yên bờ cõi.</s>
<s id="d131p2s3">Đền gồm nhà Tiến tế và Hậu cung, nhà Tiên tế dài 12m, rộng 4,3m, cột cái  cao 2,8m đường kính 0,35m, một cửa chính ở gian giữa cao 1,8m, rộng 2,3m, hai cửa hai bên cao 1,8m, rộng 0,9m.</s>
<s id="d131p2s4">Hậu cung: Dài 9,6m rộng 4,6m, đường kính cột 0,35m trên thân cột vẽ hình tượng tứ linh.</s>
<s id="d131p2s5">Trong đền còn lưu giữ nhiều hiện vật quý có giá trị nghệ thuật văn hoá như: Kiệu bát công, chấp kích, cờ quạt, dùi phết, quả phết, án thờ.</s>
<s id="d131p2s6">Đặc biệt gằn liền với đền là hội phết truyền thông thể hiện tinh thần thượng võ dân tộc.</s>
<s id="d131p2s7">Ngoài kiến trúc chính của ngôi đền còn có lăng mộ bà Thiều Hoa.</s>
</p>
</div>
<div id="d132">
<p id="d132p1">
<s id="d132p1s1">Chùa Phúc Khánh (Chùa Hiền Quan) thuộc xã Hiền Quan - huyện Tam Nông - tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d132p2">
<s id="d132p2s1">Chưa rõ niên đại xây dựng - Chùa đã được tu sửa vào những năm 1964, 1978, 1982.</s>
</p>
<p id="d132p3">
<s id="d132p3s1">Chùa có kiến trúc “Nội công, Ngoại quốc" gồm có: Gác, chuông, tiền đường, Thượng điện, hành lang và nhà Tổ.</s>
<s id="d132p3s2">Chùa có quy mô lớn, chạm trổ, điêu khắc tinh vi với kỹ thuật chủ yếu là đục bong chạm nổi đề tài thể hiện: Long, ly, quy, phượng, mai, sen, cúc, trúc.</s>
<s id="d132p3s3">Chùa thờ Phật với nhiều pho tượng cổ từ thế kỷ thứ XVII, đồng thời là nơi thờ bà Thiều Hoa là nữ tướng của Hai Bà Trưng.</s>
</p>
</div>
<div id="d133">
<p id="d133p1">
<s id="d133p1s1">Thuộc xã Hiền Quan- huyện Tam Nông- tỉnh Phú Thọ.</s>
</p>
<p id="d133p2">
<s id="d133p2s1">Đình Hiền Quan thờ tự 4 vị: Sơn Thống, Thiên Cương, Hắc Long, Hổ Lân đã có công lớn trong cuộc chiến chống Thục bảo vệ biên cương bờ cõi giữ nghiệp nhà Hùng.</s>
<s id="d133p2s2">Đình được xây theo kiểu chữ Đinh, gồm 2 tòa: Đại đình và Hậu cung.</s>
<s id="d133p2s3">Tòa nhà Đại đình hiện nay được xây dựng năm 1993 gồm 5 gian có 3 ô cửa: Cửa chính cao 2,7m, rộng 3,3m, 2 cửa nách cao 2,1m, rộng 1,6m.</s>
<s id="d133p2s4">Trước cửa có các câu đối.</s>
<s id="d133p2s5">Trên nóc của Đại đình được đắp nổi hình Long chầu nguyệt.</s>
<s id="d133p2s6">Hậu cung gồm 2 gian, 2 dĩ với ba hàng cột, cột cái cao 3,3m, cột con  cao 2,9m.</s>
<s id="d133p2s7">Trên cốn nóc có các bức chạm rồng: “ Lưỡng long chầu nguyệt”.</s>
<s id="d133p2s8">Đình Hiền Quan còn giữ được bộ án giang có kích thước 2,2m gồm ba tâng trang trí hoa sen, lá đề, cúc dây đẹp lộng lẫylà  tác phẩm nghệ thuật thời hậu lê thế kỷ XVIII.</s>
</p>
<p id="d133p3">
<s id="d133p3s1">Có thể nói đình, đền chùa Hiền Quan cùng với lễ hội đánh phết là một điểm tham quan du lịch hấp dẫn.</s>
</p>
</div>
<div id="d134">
<p id="d134p1">
<s id="d134p1s1">Di tích khảo cổ thuộc thôn Phùng Nguyên- xã Kinh Kệ- huyện Lâm Thao- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d134p1s2">Di tích được phát hiện năm 1959.</s>
</p>
<p id="d134p2">
<s id="d134p2s1">Văn hóa Phùng Nguyên mang tên di chỉ Phùng Nguyên, văn hóa khởi đầu cho thời kỳ tiền Hùng Vương.</s>
<s id="d134p2s2">Di tích thuộc sơ kỳ thời đai kim khí có niên đại cách đây khoảng 3000 năm.</s>
<s id="d134p2s3">Tại khu di tích đã khai quật được các di vật cổ, đồ đá chiếm ưu thế, kỹ thuật chế tác đá đạt trình độ điêu luyện, gồm các loại công cụ lao động bằng đá, đồ trang sức bằng đá: Vòng tay, khuyên tai, hạt chuồi, nha chương được làm từ đá ngọc Nêphơrit.</s>
<s id="d134p2s4">Ngoài ra còn phát hiện các đồ gốm(các loại hình, mâm bồng chân đế… có hoa văn đẹp, phong phú) và tìm thấy nhiều hạt thóc chứng minh chủ nhân văn hóa này là cư dân nông nghiệp.</s>
<s id="d134p2s5">Văn hóa Phùng Nguyên là khởi nguồn cho sự phát triển rực rỡ của nền văn hóa Đông Sơn, đồng thời là cơ sở khoa học quan trọng khẳng định sự tồn tại của một nền văn hóa gắn với sự hình thành Nhà nước Văn Lang.</s>
</p>
</div>
<div id="d135">
<p id="d135p1">
<s id="d135p1s1">Di tích khảo cổ thuộc xã Tứ Xã- huyện Lâm Thao- tỉnh Phú Thọ, là di tích được phát hiện từ năm 1961, được coi là di tích tiêu biểu, vì vậy được lấy tên đặt cho nền văn hoá khảo cổ Gò Mun.</s>
</p>
<p id="d135p2">
<s id="d135p2s1">Di tích khảo cổ được xếp hạng cấp quốc gia.</s>
<s id="d135p2s2">Di tích được khai quật vào năm 1972.</s>
<s id="d135p2s3">Kết quả khai quật đã khẳng định đây là nơi cư trú của người Gò Mun và nơi mộ táng của người Đông Sơn.</s>
<s id="d135p2s4">Các di vật tìm được ở Gò Mun là các dấu vết của các bếp nấu, các hố chôn cột và các đồ gốm đồ đồng.</s>
<s id="d135p2s5">Các di vật được phát hiện ở khu di tích gồm các dụng cụ sinh hoạt và các loại vũ khí bằng đồng: các loại lao, mũi tên, giáo, rìu…các loại đồ gốm hết sức đa dạng phong phú như: Bát gốm, nồi gốm, bình lọ gốm…</s>
</p>
<p id="d135p3">
<s id="d135p3s1">Di tích  Gò Mun là tiêu biểu cho thời đại đông thau Việt Nam.</s>
</p>
</div>
<div id="d136">
<p id="d136p1">
<s id="d136p1s1">Di tích khảo cổ Làng cả thuộc Phường Thọ Sơn- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d136p1s2">Di tích được xếp hạng cấp quốc gia.</s>
<s id="d136p1s3">Di tích được phát hiện vào năm 1959.</s>
</p>
<p id="d136p2">
<s id="d136p2s1">Kết quả khảo cổ chứng minh nơi đây từng là khu cư trú.</s>
<s id="d136p2s2">Sau đó là mộ táng của cư dân Việt Cổ thời đại Hùng Vương.</s>
<s id="d136p2s3">Niên đại của khu di tích thuộc thế kỷ thứ II trước Công nguyên đến thế kỷ thứ II sau Công nguyên.</s>
<s id="d136p2s4">Số lượng mộ phát hiện đã được phát hiện là 315 ngôi.</s>
<s id="d136p2s5">Di vật được phát hiện: Gốm “ Đường cổ”.</s>
<s id="d136p2s6">Đồ đồng: vũ khí bằng đồng thau, công cụ lao động, khuôn đúc đồng, nồi rót đồng.</s>
<s id="d136p2s7">Khu di tích có ý nghĩa quan trọng về mặt khoa học và lịch sử để nghiên cứu về kinh đô Văn Lang  thời đại Hùng Vương.</s>
</p>
</div>
<div id="d137">
<p id="d137p1">
<s id="d137p1s1">Di tích thuộc xã Thanh Đình- thành phố Việt trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d137p1s2">Di tích được phát hiện năm 1960 với tên gọi đồ đồng thau Thanh Đình- thuộc văn hóa Đông Sơn.</s>
<s id="d137p1s3">Di tích được khai quật năm 1994 và 2003.</s>
<s id="d137p1s4">Nơi đây là khu cư trú và mộ táng của người Việt cổ.</s>
</p>
<p id="d137p2">
<s id="d137p2s1">Các di vật được phát hiện gồm: Đồ đá, rìu đá, mảnh bàn mài, khuyên tai…Đồ gốm: Nồi gốm, vó gốm…Đồ xương: Nanh thú… Đồ đồng là các loại vũ khí: Rìu chiến, dao găm, giáo lao, các loại công cụ lao động bằng đồng, nhạc khí: trống đồng, chuông nhỏ, lục lạc…</s>
</p>
<p id="d137p3">
<s id="d137p3s1">Di tích khảo cổ Gò De với các di vật phong phú, đa dạng phản ánh trình độ văn minh cao của dân cư Việt Cổ, đã góp phần khẳng định tính chất bản địa, truyền thống văn hóa của Nhà nước Văn Lang.</s>
</p>
</div>
<div id="d138">
<p id="d138p1">
<s id="d138p1s1">Phú Thọ là một vùng đất cổ, nơi phát tích của dân tộc Việt Nam.</s>
<s id="d138p1s2">Kế thừa những truyền thống tốt đẹp, người Phú Thọ qua bao đời còn lưu giữ nhiều tính cách đặc trưng của con người Việt Nam.</s>
<s id="d138p1s3">Không chỉ giàu sáng tạo trong lao động, giàu khí phách trong đấu tranh, giàu nhân ái trong cuộc sống, con người nơi đây còn có óc thẩm mỹ và bàn tay tài hoa của người nghệ sỹ.</s>
<s id="d138p1s4">Sản phẩm làng nghề Phú Thọ là một trong những bằng chứng cho nhận định đó.</s>
<s id="d138p1s5">Mặc dù không phải là đất nghề nhưng nghề thủ công ở Phú Thọ lại tồn tại và phát triển khá bền vững theo thời gian.</s>
<s id="d138p1s6">Và đến nay, các sản phẩm đó chưa hẳn đã đem lại giá trị kinh tế cao nhưng mỗi sản phẩm lại gửi gắm trong đó tâm hồn, tính cách của những người con Đất Tổ.</s>
</p>
</div>
<div id="d139">
<p id="d139p1">
<s id="d139p1s1">Đi theo quốc lộ 32, bên dòng sông Hồng chúng ta sẽ đến Phú Lạc, một xã miền núi thuộc huyện Cẩm Khê, tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d139p1s2">Đến các cơ sở sản xuất ở đây, chúng ta sẽ được tận mắt chứng kiến một thế giới than tre mang đậm dáng dấp cổ xưa, với rất nhiều các mặt hàng thủ công mỹ nghệ độc đáo từ than tre như các loại cốc uống nước được trang trí khá cầu kỳ, những chiếc lọ hoa với nhiều hình dáng tự nhiên, những chiếc thìa pha cà phê xinh xắn, những chiếc mành than thanh mảnh dọc lối đi, hay những giò phong lan thơm ngát bằng than tre.</s>
<s id="d139p1s3">Chính do đặc tính lọc sạch nước, khử mùi, khử khí độc...mà các vật dụng mỹ nghệ từ than tre trở nên vô giá, không chỉ đem lại vẻ đẹp nghệ thuật mà còn có lợi cho sức khoẻ con người, cải thiện môi trường sống.</s>
</p>
<p id="d139p2">
<s id="d139p2s1">Các quốc gia có công nghệ phát triển như Nhật Bản, Hàn Quốc, Trung Quốc,... rất ưa chuộng các sản phẩm từ than tre để lọc nước, khử mùi, hút khí độc.</s>
<s id="d139p2s2">Than tre được tạo thành bằng phương pháp đốt yếm khí tre và các vật liệu họ tre.</s>
<s id="d139p2s3">Để đốt được than tre là cả một nghệ thuật mà nếu không có sự thấu hiểu về tre thì không thể thành công được.</s>
<s id="d139p2s4">Nếu đốt quá lửa thì than sẽ thành tro, còn đốt chưa đủ thời gian thì than sống.</s>
<s id="d139p2s5">Hơn nữa, phải điều chỉnh nhiệt độ đốt sao cho than đốt phải được cứng, có tiếng kêu leng keng như sắt và có bề mặt hấp thụ lớn nhất...</s>
<s id="d139p2s6">Khó là vậy, nhưng than tre sản xuất tại Phú Lạc (Cẩm Khê) đã tạo được uy tín lớn trên thị trường bởi chất lượng vượt trội.</s>
</p>
</div>
<div id="d140">
<p id="d140p1">
<s id="d140p1s1">Không quá sầm uất và náo nhiệt như các làng nghề khác ở đồng bằng châu thổ sông Hồng.</s>
<s id="d140p1s2">Sự lặng lẽ và bền bỉ đã giữ mãi cho Đỗ Xuyên một làng nghề và những sản phẩm nghề độc đáo.</s>
<s id="d140p1s3">Nghề đan cót và nứa chắp có từ bao giờ không ai biết, chỉ biết rằng nó đã cứu cánh cho người Đỗ Xuyên qua bao mùa mưa lũ và trở thành nghề phụ quan trọng của cả xã.</s>
<s id="d140p1s4">Chọn cho mình những sản phẩm hết sức bình dị, không cần đầu tư lớn, chỉ cần đôi bàn tay khéo léo của con người, lãi cũng không nhiều, thế mới biết cái tâm của người làm nghề đáng quý biết bao giữa cơ chế thị trường.</s>
</p>
<p id="d140p2">
<s id="d140p2s1">Sản phẩm chính hiện nay của Đỗ Xuyên là cót với nhiều chủng loại, mẫu mã, tuỳ theo nhu cầu của khách: cót làm trần nhà; cót ép, khổ 1m x 3m hoặc 1m x 4m; cót dùng để lót hàng,.... với kích cỡ đa dạng, giá cả hợp lý.</s>
<s id="d140p2s2">Đỗ Xuyên ngày nay có thể gọi là “làng cót” bởi nghề cót có mặt ở khắp nơi, làm giàu cho người dân nơi đây.</s>
<s id="d140p2s3">Bên cạnh đó, có một sản phẩm vẫn miệt mài tồn tại, bất chấp sự cạnh tranh của thị trường, đó là “mâm chắp”.</s>
</p>
<p id="d140p3">
<s id="d140p3s1">Ngày nay, nghề nứa chắp Đỗ Xuyên được phát triển hơn nhờ sự đầu tư lớn của một doanh nghiệp tại Hà Nội (Công ty TNHH Hòn Ngọc Viễn Đông).</s>
<s id="d140p3s2">Sản phẩm nứa chắp của Đỗ Xuyên đã có mặt trên thị trường thế giới với các sản phẩm đĩa, bát.... các loại.</s>
<s id="d140p3s3">Người dân Đỗ Xuyên từ đây không những có được cơ hội giữ gìn nghề truyền thống mà nếu lạc quan hơn họ còn có thể vươn lên làm giàu.</s>
</p>
</div>
<div id="d141">
<p id="d141p1">
<s id="d141p1s1">Là đất cọ nên nghề làm nón phát triển ở Phú Thọ cũng là lẽ thường.</s>
<s id="d141p1s2">Tuy vậy, bao năm qua, nón lá trắng, nón lá già Phú Thọ vẫn chỉ bó gọn trong không gian hẹp, âm thầm và miệt mài.</s>
<s id="d141p1s3">Không có tiếng tăm như nón làng Chuông (Hà Tây) hay nón bài thơ xứ Huế, nón Phú Thọ có nét thanh tú, hài hoà, bình dị, bền và đặc biệt rất thích hợp túi tiền người lao động.</s>
</p>
<p id="d141p2">
<s id="d141p2s1">Phú Thọ có nhiều nơi làm nón lá, nhưng ở quy mô làng thì chỉ có ở Sơn Nga, Sai Nga, Thanh Nga, gần đây thêm Đông Phú, Phú Khê.</s>
<s id="d141p2s2">Trong đó Sơn Nga là làng nghề lâu đời nhất của vùng nón nhưng nay làm ít và kém hiệu quả.</s>
<s id="d141p2s3">Sai Nga là làng trù phú nhất, từ vài chục năm qua, tại đây lúc nào cũng nhộn nhịp các công việc về nón, mỗi nhà trở thành một công xưởng nhỏ với các công đoạn nhịp nhàng từ phẳng lá hồ, chẻ vanh tới cắt, ghép, khâu.</s>
</p>
<p id="d141p3">
<s id="d141p3s1">Một chiếc nón đẹp phải đảm bảo mái nón phẳng phiu, đường khâu mượt mà, những vết khâu trải trên mỗi vành theo những khoảng cách đều tăm tắp.</s>
<s id="d141p3s2">Giữa hai lớp lá mỏng, người ta gài vào lòng nón những hình trổ như hình hoa lá, đôi nét kiến trúc cổ kính và đôi khi cả mấy câu thơ trữ tình.</s>
</p>
</div>
<div id="d142">
<p id="d142p1">
<s id="d142p1s1">Đã bao giờ bạn ghé vào một hàng nước ven đường và gọi cho mình một chén trà nóng giữa mùa đông lạnh giá chưa?</s>
<s id="d142p1s2">Để giữ ấm cho chén nước của bạn, người bán hàng đã dùng một sản phẩm thủ công đặc trưng của làng quê Việt Nam , đó là chiếc ủ ấm.</s>
<s id="d142p1s3">Có người bảo, đây là sản phẩm của những người hoài cổ, cuộc sống hiện đại đã có những đồ dùng tiện dụng hơn nhưng dù thế nào ủ ấm vẫn là sản phẩm đặc dụng trong nhiều gia đình Việt Nam và là một trong những món quà được du khách quốc tế ưa chuộng.</s>
</p>
<p id="d142p2">
<s id="d142p2s1">Sơn Vy, một ngôi làng nhỏ thuộc huyện Lâm Thao - Phú Thọ là quê hương của sản phẩm độc đáo này.</s>
<s id="d142p2s2">Nghề ủ ấm đã có mặt ở Sơn Vy hơn 100 năm nay, có lúc thịnh, có lúc suy nhưng đến nay vẫn tồn tại.</s>
<s id="d142p2s3">Với bàn tay khéo léo của mình, người Sơn Vy đã tạo ra loại ủ ấm có dáng vẻ độc đáo riêng.</s>
<s id="d142p2s4">Mỗi chiếc ủ ấm là một đồ dùng bền, đẹp, giữ nhiệt tốt, làm đậm đà cho những ấm nước chè xanh, lá vối, nhân trần... trong suốt bốn mùa xuân, hạ, thu, đông.</s>
</p>
<p id="d142p3">
<s id="d142p3s1">Huy chương Bạc dành cho sản phẩm ủ ấm Sơn Vy tại hội chợ triển lãm hàng thủ công mỹ nghệ toàn quốc là một đánh giá xác đáng về giá trị của ủ ấm Sơn Vy.</s>
<s id="d142p3s2">Thêm một chút sáng tạo độc đáo hay chú trọng tới việc trang trí, hiện đại hoá chiếc ủ ấm cổ truyền,... chắc chắn giá trị của ủ ấm Sơn Vy sẽ được nâng cao hơn, sức sống của làng nghề Sơn Vy sẽ bền vững dài lâu.</s>
</p>
</div>
<div id="d143">
<p id="d143p1">
<s id="d143p1s1">Xóm Đoàn Kết thuộc xã Hùng Lô - huyện Phù Ninh nổi tiếng với nghề làm miến, mỳ gạo, bún, bánh hàng trăm năm qua.</s>
<s id="d143p1s2">Không làm ăn lớn, không thương hiệu hàng hoá, chỉ có một cách để người tiêu dùng khắp cả nước nhận ra sản phẩm của Đoàn Kết - Hùng Lô, đó là chất lượng.</s>
</p>
<p id="d143p2">
<s id="d143p2s1">Núp dưới những mái nhà, làng nghề vẫn tồn tại bền bỉ và khiêm tốn.</s>
<s id="d143p2s2">Nếu không vào tận nơi chứng kiến cảnh làm việc rộn ràng của các máy xay, máy xát thì ít ai có thể biết rằng từng thế hệ người Hùng Lô đã lớn từ mẻ mỳ, cân miến.</s>
<s id="d143p2s3">Nghề làm miến, mỳ gạo không đòi hỏi vốn lớn nên hộ gia đình nào cũng có thể làm được, có ít làm ít, có nhiều làm nhiều, nghề có rải rác khắp các xóm thuộc xã Hùng Lô.</s>
<s id="d143p2s4">Cách đây khoảng chục năm, người làm nghề hoàn toàn làm thủ công, hiện nay máy móc đã thay thế sức người vì thế năng suất và sản lượng không ngừng tăng lên (có hộ gia đình sản lượng đạt tới 2-3 tạ/ngày).</s>
<s id="d143p2s5">Như vậy, chỉ tính sơ sơ thì mỗi ngày xã Hùng Lô cũng cung cấp ra thị trường hàng chục tấn thực phẩm khô các loại, bao gồm mỳ, miến, bánh đa nem, bánh đa trắng....</s>
</p>
</div>
<div id="d144">
<p id="d144p1">
<s id="d144p1s1">Làng mộc Minh Đức (xã Thanh Uyên - huyện Tam Nông - Phú Thọ).</s>
</p>
<p id="d144p2">
<s id="d144p2s1">Sản phẩm chủ yếu của làng nghề này là những sản phẩm thông dụng như giường, tủ,...</s>
<s id="d144p2s2">Không quá cầu kỳ bởi người sử dụng chủ yếu đòi hỏi về độ bền, nhưng không vì thế mà sản phẩm mộc Minh Đức mất đi vẻ đẹp đặc trưng bình dị.</s>
<s id="d144p2s3">Nghề có từ bao giờ không ai còn nhớ, chỉ biết đến hôm nay nó là nghề của cả làng với tổng giá trị hàng năm ước đạt vài chục tỷ đồng (chiếm 95% thu nhập của làng).</s>
</p>
<p id="d144p3">
<s id="d144p3s1">Cùng với thời gian, sản phẩm mộc Minh Đức đã có mặt ở mọi miền tổ quốc, bắt đầu từ những vùng nông thôn rồi đến thành thị nhưng không phải ai cũng biết tên của sản phẩm họ đang dùng.</s>
<s id="d144p3s2">Gắn được tên làng cho sản phẩm của mình vẫn luôn là niềm mơ ước của mỗi người dân làm nghề ở Minh Đức.</s>
</p>
</div>
<div id="d145">
<p id="d145p1">
<s id="d145p1s1">Có một cách để bạn có thể tiếp cận với mảnh đất mới, một nền văn hoá mới, đo là thưởng thức văn hóa ẩm thực.</s>
<s id="d145p1s2">Ý tưởng đó chưa hề sai bởi ẩm thực là một trong những nét văn hoá đặc sắc, thể hiện đặc trưng nhất phong cách mỗi vùng, miền.</s>
</p>
<p id="d145p2">
<s id="d145p2s1">Phú Thọ - mảnh đất ngát hương thơm từ nguồn cội dân tộc sẽ khoản đãi bạn bè khắp nơi bằng cẩc món “sơn hào hải vị” rất bình dị mà thắm nghĩa tình, thể hiện nét ẩm thực đặc trưng vùng Đất Tổ.</s>
</p>
</div>
<div id="d146">
<p id="d146p1">
<s id="d146p1s1">Cá Lăng chỉ sống ở sông có dỏng chảy độ sâu và mặt nước rộng.</s>
<s id="d146p1s2">Nó sống ở đáy nước, ăn động vật.</s>
<s id="d146p1s3">Chỉ khi đã lớn mới trồi lên mặt nước, bởi vậy ngư dân “hớt xẻo” thường bắt được cá Lăng to từ vài cân đến vài chục cân.</s>
<s id="d146p1s4">Là cá ngon nhất trong nhóm cá da trơn.</s>
</p>
<p id="d146p2">
<s id="d146p2s1">Tại ngã ba sông Việt Trì có cá Anh Vu quý hiếm xếp vào loại hàng cá nước ngọt.</s>
<s id="d146p2s2">Sống ỏ đáy sông, ăn rêu đá, suốt mùa xuân hè ẩn trong hang, chỉ sang thu đông mới ra ngoài.</s>
<s id="d146p2s3">Vì thế chỉ hôm nào rét đậm sương mù mới đánh được cá Anh Vũ.</s>
<s id="d146p2s4">Thời phong kiến, loài cá này dùng để tiến vua.</s>
</p>
<p id="d146p3">
<s id="d146p3s1">Quãng sông Thao thuộc huyện Thanh Ba có giống cá Cháy, loại cá có hai buồng trứng to và rất ngon.</s>
<s id="d146p3s2">Chính vì vậy khi bắt được cá Cháy người ta sẽ mổ ra và chỉ lẩy hai buồng trứng.</s>
<s id="d146p3s3">Những người sành ăn sẽ không ngẩn ngại chọn cá Cháy trong vô so những loại cá khác.</s>
</p>
<p id="d146p4">
<s id="d146p4s1">Nhưng năm gần đây, tại thành phố Việt Trì đã xuất hiện một số nhà hàng chế biến, kinh doanh những loại cá này để phục vu thực khách.</s>
<s id="d146p4s2">Nổi tiếng và lâu năm nhất có lẽ phải kể đến “Quán cá ìờ Sông”, sau này có Quán cá Bạch Hạc và một so nhà hàng ăn uống khác.</s>
</p>
</div>
<div id="d147">
<p id="d147p1">
<s id="d147p1s1">Mấy năm nay, món bánh Tai thị xã Phú Thọ đã "lên ngôi”, tại các lễ cưới, tiệc tùng dùng thay cho cớm tẻ, vừa tiện dùng, vừa lịch sự và hấp dẫn.</s>
<s id="d147p1s2">Bánh tai đã trở thành quà quý lạ về tận Hà Thành và một vài tỉnh bạn.</s>
<s id="d147p1s3">Thứ quà trong ngày nhưng phải biết giữ gìn công phu.</s>
</p>
<p id="d147p2">
<s id="d147p2s1">Bánh Tai Phú Thọ hôm nay có từ thời xa xưa của làng Phú Thọ gọi là bánh Hòn.</s>
<s id="d147p2s2">Bánh Tai có hình thù giống cái tai, là thứ bánh gạo tẻ, nhân thịt lợn, dễ làm bởi quy trình không mây phức tạp, dụng cụ không cầu kỳ nhưng không phải ai cũng làm nổi cái bánh Tai.</s>
</p>
<p id="d147p3">
<s id="d147p3s1">Xưa cũng như nay, khâu chọn gạo làm bánh vẫn là khâu quyết định chất lượng bánh, gạo phải ngon và có độ dẻo.</s>
<s id="d147p3s2">Gạo làm bánh đãi sạch, ngâm nước lã từ hai giờ đến nửa ngày.</s>
<s id="d147p3s3">Sau đó đem giã cối đá và làm thành quả bột.</s>
<s id="d147p3s4">Khâu này đòi hỏi bàn tay khoẻ, nắm cho bột kết dính thật chắc.</s>
<s id="d147p3s5">Sau đó quả bột lai được cho vào cối đá giã thật nhuyễn và đánh cho thật tơi.</s>
<s id="d147p3s6">Lấy tay nhào bột cho tới khi vừa độ dẻo rồi bắt đầu nặn bánh bằng tay (không có khuôn).</s>
<s id="d147p3s7">Những người làm hàng thạo thường nặn 10 cái đều nhau như đúc khuôn.</s>
<s id="d147p3s8">Bánh nặn dài như cái tai, có nhân thịt lợn ở giữa.</s>
<s id="d147p3s9">Bánh nặn xong, xếp vào chõ xôi hấp cách thuỷ.</s>
<s id="d147p3s10">Chì 30 phút đến một tiếng sau bạn đã có một mẻ bánh Tai như ý.</s>
<s id="d147p3s11">Nhưng lưu ý, điều tối kỵ trong làm bánh Tai là không được để bột vón cục (còn goi là mắt cá).</s>
</p>
<p id="d147p4">
<s id="d147p4s1">Bánh Tai ngon nhất là ăn tại chỗ, kiểu dân dã.</s>
<s id="d147p4s2">Cái bánh Tai vừa đưa ra còn thoảng hơi nóng, lót tay bằng mảnh lá chuối hoặc cầm tay không từ từ ăn ngay mới thấm hết mùi vị của bánh, đó là sự hoà quyện giữa: dẻo, giòn, bùi, ngọt, béo ngậy và thơm.</s>
</p>
</div>
<div id="d148">
<p id="d148p1">
<s id="d148p1s1">Cũng vẫn là bảy món đặc trưng như mọi nơi nhưng thịt chó Việt Trì lại có sức hấp dẫn rất riêng bởi hương vị đậm đà và khả năng chế biến đạt đến độ chuyên nghiệp.</s>
<s id="d148p1s2">Chọn nguyên liệu được coi là khâu mấu chốt quyết định, không sử dụng nhũng loại chó nuôi tăng trọng là đặc điểm quan trọng của thịt chó Việt Trì, đặc biệt chó nuôi gầm nhà sàn của các vùng dân tộc miền núi đã được trưng dụng và được thực khách sành ăn rất ưa chuộng, kế đến là khâu chế biến được coi là bí quyết gia truyền...</s>
<s id="d148p1s3">Với cảm nhận món như dồi, món nướng không bị khô.</s>
<s id="d148p1s4">Món chân chó tẩm hấp lại mang đến một dư vị đậm đà khó tả với màu vàng ngậy và độ mềm, thơm vừa tới.</s>
<s id="d148p1s5">Món xương hầm đu đủ mang đến một cảm nhận khác vể sản vật vùng trung du miền núi...</s>
</p>
<p id="d148p2">
<s id="d148p2s1">Người Việt Trì tự hào về thú ẩm thực rất dân dã của đất mình và chắc chắn đến Việt Trì một lần bạn sẽ được những tấm lòng hiếu khách khoản đãi món ngon này.</s>
<s id="d148p2s2">Phố Đoàn Kết là trung tâm của thịt chó Việt Trì với gần 20 cửa hàng lớn nhỏ.</s>
<s id="d148p2s3">Những cửa hàng này đều đã có trên dưới chục năm nay nhưng vẫn mang vẻ bình dị, dân dã vốn có bởi theo những chủ cửa hàng ở đây thì phòng ốc bóng nhoáng, bàn ghế sang trọng sẽ không còn là thịt chó Việt Trì.</s>
</p>
</div>
<div id="d149">
<p id="d149p1">
<s id="d149p1s1">Cây rau sắng là loài có tên trong sách đỏ Việt Nam.</s>
<s id="d149p1s2">Trong 300 loài cây có thể làm rau ở Vườn Quốc gia Xuân Sơn thì cây rau sắng là cây quý nhất.</s>
<s id="d149p1s3">Do lợi thế về độ ẩm, độ cao, thổ nhưỡng, vườn quốc gia Xuân Sơn có mật độ rau sắng mọc tự nhiên cao nhất Việt Nam.</s>
</p>
<p id="d149p2">
<s id="d149p2s1">Rau sắng là một trong nhữnq loài thực vật không những chỉ nâng cao tính đa dạng sinh học trong hệ sinh thái rừng, mà nó còn là một loại cây cung cấp nguồn rau ăn rất tốt cho con người.</s>
<s id="d149p2s2">Ngọn non, lá, cụm, hoa và quả non dùng để nấu canh, quả chín dùng để ăn.</s>
<s id="d149p2s3">Ngoài giá trị về mặt kinh tế, đây là cây đặc sản, dược liệu (chữa bệnh rất tốt), cây rau sắng là cây gỗ sống vài trăm năm có tác dụng phủ xanh đất trống, đồi trọc, bảo vệ môi trường sinh thái, làm đẹp cảnh quan môi trường Vườn quốc.</s>
<s id="d149p2s4">Cây rau sắng có thể được nhân bằng hạt, hom rễ, có thể trồng phân tấn, trồng xen vào các khu rừng tái sinh, hoặc trồng xen với cây ăn quả.</s>
<s id="d149p2s5">Cây rau sắng hiện phân bổ ở vườn quốc gia Xuân Sơn và các xã vùng đệm địa và cây ăn quả khác.</s>
</p>
</div>
<div id="d150">
<p id="d150p1">
<s id="d150p1s1">Có một mối liên hệ ràng buộc nào đó mà cả ba miền Bắc - Trung - Nam của nước ta đều có giống bưởi ngon.</s>
<s id="d150p1s2">Bưởi Phúc Trạch đặc trưng cho miền Trung nắng gió, bưởi Năm Roi chọn cho mình vùng đất Nam Bộ màu mỡ để sinh sôi.</s>
<s id="d150p1s3">Bưởi Đoan Hùng (thuộc huyện Đoan Hùng) - giống bưởi chắt lọc tinh chất từ sỏi đá trung du để ngon, ngọt đến lạ kỳ.</s>
</p>
<p id="d150p2">
<s id="d150p2s1">Bưởi Đoan Hùng xưa còn gọi là “bưởi Phủ Đoan”, vẫn được biết đến bởi những đặc điểm tép nhỏ, quả nhỏ, vỏ héo, mềm, mọng nước, ngọt và mát.</s>
<s id="d150p2s2">Ngày nay, đến Đoan Hùng bạn sẽ được biết đến một số giống bưởi như bưởi Bằng Luân, quả to, dáng đẹp, vỏ vàng xanh.</s>
<s id="d150p2s3">Bưởi Pôlênô (lai Mỹ) quả to, dáng thô, tôm nát, vị chua, không dóc vỏ.</s>
<s id="d150p2s4">Bưởi Lã Hoàng tròn dẹt, hình bánh xe ăn mát ngon....</s>
<s id="d150p2s5">Và cuối cùng là bưởi Sửu, quả vừa, xinh xắn, vỏ vàng rộm, da hơi nhăn, dáng vẻ trông khiêm tốn hơn cả.</s>
<s id="d150p2s6">Nhưng đây mới là loại bưởi quý hiếm nhất, người sành ăn sẽ chọn bưởi Sửu.</s>
</p>
<p id="d150p3">
<s id="d150p3s1">Có lẽ làm nên cái hồn cho bưởi Đoan Hùng là hương bưởi, cái mùi thơm ngan ngát ấy thực khó diễn tả.</s>
<s id="d150p3s2">Tết đến, xuân về trên bàn thờ tổ tiên mà có trái bưởi Đoan Hùng thì hương vị đặc biệt ấy sẽ làm cho không khí gia đình thêm ấm cúng.</s>
<s id="d150p3s3">Bạn đừng quên chọn cho mình được một trái bưởi làng Chí, hay bưởi Sửu vào mùa hè để thưởng thức vị ngọt lịm, tan nơi đầu lưỡi và thấm cái mát đến tận ruột gan, da thịt.</s>
</p>
<p id="d150p4">
<s id="d150p4s1">Bưởi đang làm giàu cho Đoan Hùng, mỗi trái bưởi gửi đến mọi miền đất nước là gửi gắm cái tâm thanh khiết của người trồng bưởi.</s>
<s id="d150p4s2">Có thế bưởi Đoan Hùng mới mang vị đậm đà, bình dị đến vậy.</s>
</p>
</div>
<div id="d151">
<p id="d151p1">
<s id="d151p1s1">Loại quả được coi như sản vật quí hiếm của vùng đất Tổ này được người xưa xếp đứng đầu trong hàng ngũ hoa quả quý dùng để tiến vua.</s>
<s id="d151p1s2">Hồng Hạc là niềm tự hào của người Đất Tổ.</s>
<s id="d151p1s3">Đến nay, nhiều vườn hồng Hạc còn có những cây to cả một người ôm, có cây ngót trăm tuổi.</s>
<s id="d151p1s4">Hồng Hạc quả to, không hạt, mình vuông, tròn bằng, cát mịn, giòn ngọt, càng ăn càng thèm chứ không hăng chát, nhão thịt như hồng nước, hồng trâu.</s>
</p>
<p id="d151p2">
<s id="d151p2s1">Hồng Hạc mới hái phải được ngâm nước giếng đá ở Tiên Cát, Việt Trì mới đạt độ ngọt và giòn đặc biệt.</s>
<s id="d151p2s2">Ngâm trong vại sành hay trong chum đủ ba ngày ba đêm mới vớt ra, khi ấy hồng sẽ tươi vàng, giòn mát, cắn cả vỏ vẫn thơm lựng chất đường.</s>
</p>
<p id="d151p3">
<s id="d151p3s1">Hồng Hạc mộc mạc, chân quê, thuần khiết.</s>
<s id="d151p3s2">Nâng trái hồng trên tay, lựa lưỡi dao sắc, gọt lớp vỏ vàng màu nắng nhạt, bổ ra đã thấy thơm lựng, vị ngọt dịu dàng, đài các ngất ngây duyên trời, duyên đất.</s>
<s id="d151p3s3">Cái mát, cái giòn, cái ngọt cứ ngập ngừng, quyến luyến khiến người thưởng thức không nỡ nuốt nhanh.</s>
<s id="d151p3s4">Hồng Hạc bày trên mâm cỗ trung thu, thưởng ngoạn dưới trăng thu thi vị thanh tao, càng khó có thứ quả nào sánh kịp.</s>
</p>
</div>
<div id="d152">
<p id="d152p1">
<s id="d152p1s1">Phú Thọ lại chọn cho mình một thứ dân dã lắm nhưng cũng đậm đà lắm để thết đãi bạn bè gần xa: Nước chè xanh.</s>
</p>
<p id="d152p2">
<s id="d152p2s1">Nghe qua về món nước tươi, mát, bổ này chắc ai cũng nghĩ chế biến nó thật đơn giản.</s>
<s id="d152p2s2">Chọn hái khoảng chục lá chè, rửa sạch, cho vào hãm với nước rồi chắt ra uống.</s>
<s id="d152p2s3">Nói thế cũng đúng nhưng chưa đủ để nước chè xanh (chè tươi) trở thành thú thưởng ngoạn bình dân mà tao nhã.</s>
</p>
<p id="d152p3">
<s id="d152p3s1">Nhìn cách uống chè xanh của người dân nơi thôn dã mới thấy hết được nét truyền thống của thú ẩm thực này.</s>
<s id="d152p3s2">Từ cây chè để hái lá uống tươi cũng phải chọn lựa.</s>
<s id="d152p3s3">Để có nước chè xanh màu đẹp, mùi thơm, vị ngọt chát, phải chọn những cây chè mọc tự nhiên trong rừng già, chen chúc giữa muôn loài cây cối khác.</s>
<s id="d152p3s4">Trông cây chè tựa như một cây cổ thụ, gốc xù xì to ngang với các cột nhà, cành lá vươn cao, muốn hái phải leo lên mới với tới.</s>
<s id="d152p3s5">Ưa chát thì chọn cây giãi nắng, ưa ngọt thì chọn cây ớm bóng.</s>
<s id="d152p3s6">Lá chè tốt nhất là những lá chớm vàng, còn trụ bám vững trên cây.</s>
</p>
<p id="d152p4">
<s id="d152p4s1">Nước để hãm chè tươi cũng phải chọn nguồn thích hợp.</s>
<s id="d152p4s2">Hầu như mỗi làng chỉ có  một nơi có nguồn nước thích hợp với việc này thôi, chỗ này được gọi là “giếng quê”.</s>
<s id="d152p4s3">Người biết nấu chè xanh phải dùng ấm đất nung.</s>
<s id="d152p4s4">Khi nấu người ta sẽ nút cả vòi ấm lại để giữ hương thơm và đề phòng quá lửa sôi trào mất nước cốt.</s>
</p>
<p id="d152p5">
<s id="d152p5s1">Nhâm nhi một bát nước chè xanh để bàn chuyện nhân tình thế thái, để đỡ khát giữa buổi lao động mệt nhọc, để ấm lòng mỗi khi nhớ về quê hương bản quán, để cái dư vị ngọt ngào ấy theo ta mãi về sau...</s>
</p>
</div>
<div id="d153">
<p id="d153p1">
<s id="d153p1s1">Khách sạn Hồng Ngọc II:</s>
<s id="d153p1s2">Địa chỉ: SN 938- ĐLHV- phường Thọ Sơn- TP. Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p1s3">ĐT: 0210.862026</s>
<s id="d153p1s4">Khách sạn nằm ngay trên trục đường Đại lộ Hùng Vương, có 100 buồng và 182 giường đầy đủ các tiện nghi, dịch vụ masaage chuyên nghiệp, tắc xi, karaoke, các món ăn Âu, á.</s>
</p>
<p id="d153p2">
<s id="d153p2s1">Khách sạn Hoàng Long</s>
<s id="d153p2s2">Đại chỉ: SN 2454- ĐLHV- phường Vân Cơ- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p2s3">ĐT: 0210.952410.</s>
<s id="d153p2s4">Khách sạn nằm trên trục đường Đại lộ Hùng Vương, có tổng số 40 phòng và 67 giường, dịch vụ masaage chuyên nghiệp, karaoke, phục vụ các món ăn Âu, á với 4 phòng ăn tổng số là 600 ghế.</s>
</p>
<p id="d153p3">
<s id="d153p3s1">Khách sạn Hà Nội:</s>
<s id="d153p3s2">Địa chỉ: SN 2191- ĐLHV- phường Gia Cẩm- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p3s3">ĐT: 0210.849950</s>
<s id="d153p3s4">Khách sạn có tổng số 33 phòng nghỉ với 57 giường, có 2 phòng ăn là 250 ghế, 1 phòng họp là 150 ghế.</s>
</p>
<p id="d153p4">
<s id="d153p4s1">Khách sạn Sinh Thái:</s>
<s id="d153p4s2">Địa chỉ: Khu 2- phường Vân Cơ- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p4s3">ĐT: 0210.857324</s>
<s id="d153p4s4">Khách sạn có tổng diện tích mặt bằng là 13.000m2, có 30 phòng ngủ và 72 giường, có bể bơi, có sân tennis và có hồ sinh thái để câu cá và thư giãn, phục vụ các món ăn Âu, á.</s>
</p>
<p id="d153p5">
<s id="d153p5s1">Khách sạn Cầu Tây:</s>
<s id="d153p5s2">Địa chỉ: Khu 4- xã Vân Phú- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ</s>
<s id="d153p5s3">ĐT: 0210.954099</s>
<s id="d153p5s4">Khách sạn có diện tích mặt bằng là 2000m2, 30 phòng ngủ và 55 giường, dịch vụ masaage, 2 phòng ăn bằng 70 ghế, phục vụ các món ăn phù hợp với nhu cầu của du khách.</s>
</p>
<p id="d153p6">
<s id="d153p6s1">Khách sạn Hương Giang:</s>
<s id="d153p6s2">Địa chỉ: Khu 4- xã Vân Phú- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ</s>
<s id="d153p6s3">ĐT: 0210.952784</s>
<s id="d153p6s4">Khách sạn có diện tích 10.000m2, có 75 phòng và 135 giường, phòng ăn và phòng họp được 250 ghế, dịch vụ masaage, chuyên nghiệp, tắc xi.</s>
</p>
<p id="d153p7">
<s id="d153p7s1">Khách sạn Bảo Châu:</s>
<s id="d153p7s2">Địa chỉ:Tổ 1A- khu 1- phường Vân Cơ- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p7s3">ĐT: 0210.954919</s>
<s id="d153p7s4">Khách sạn có diện tích 1000m2, có 31 phòng ngủ bằng 43 giường, phòng ăn phòng họp bằng 200 ghế, dịch vụ masaage chuyên nghiệp.</s>
</p>
<p id="d153p8">
<s id="d153p8s1">Khách sạn Bãi Bằng:</s>
<s id="d153p8s2">Địa chỉ: Thị trấn Phong Châu- huyện Phù Ninh- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p8s3">ĐT: 0210.829351</s>
<s id="d153p8s4">Khách sạn có diện tích mặt bằng 56.000m2, có 55 phòng nghỉ và 100 giường, 4 phòng ăn bằng 500 ghế, 2 phòng họp bằng 150 ghế.</s>
<s id="d153p8s5">Đặc biệt khách sạn có Vila riêng biệt phù hợp cho cả gia đình đông người đi thăm quan, nghỉ dưỡng.</s>
</p>
<p id="d153p9">
<s id="d153p9s1">Khách sạn BAPACO:</s>
<s id="d153p9s2">Địa chỉ: Thị trấn Phong Châu- huyện Phù Ninh- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p9s3">ĐT: 0210.829023</s>
<s id="d153p9s4">Khách sạn có diện tích mặt bằng 4000m2, có 33 phòng nghỉ bằng 46 giường, có phòng ăn và phòng họp là 200 ghế, bể bơi đạt tiêu chuẩn.</s>
</p>
<p id="d153p10">
<s id="d153p10s1">Khách sạn Hồng Ngọc:</s>
<s id="d153p10s2">Địa chỉ: SN 1482- ĐLHV- phường Gia Cẩm- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p10s3">ĐT: 0210.844513</s>
<s id="d153p10s4">Khách sạn nằm ngay trong trung tâm thành phố, diện tích mặt bằng 2000m2.</s>
<s id="d153p10s5">Khách sạn được xây dựng 6 tầng, có 75 phòng ngủ với 145 giường, dịch vụ masaage chuyên nghiệp, tắc xi.</s>
</p>
<p id="d153p11">
<s id="d153p11s1">Khách sạn Khánh Ly:</s>
<s id="d153p11s2">Địa chỉ: Tổ 33- khu 7-P.Thanh Bình- P.Thanh Miếu-TP.ViệtTrì-Phú Thọ.</s>
<s id="d153p11s3">ĐT: 0210.912588</s>
<s id="d153p11s4">Khách sạn được thiết kế 7 tầng, 22 phingf ngủ và 41 giường, có 2 phòng ăn được 150 ghế, tầng 7 quý khách có thể nghe nhạc, uống cà phê thư giãn ngắm cảnh quan của thành phố.</s>
</p>
<p id="d153p12">
<s id="d153p12s1">Khách sạn Phương Nam:</s>
<s id="d153p12s2">Địa chỉ: SN 1498- ĐLHV- phường Gia Cẩm- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p12s3">ĐT: 0210.845125</s>
<s id="d153p12s4">Khách sạn có diện tích mặt bằng là 4590 m2, có 39 phòng ngủ và 76 giường, phòng ăn và phòng họp được 600 ghế, phục vụ các món ăn Âu, á phù hợp với khách du lịch, dịch vụ Masaage chuyên nghiệp.</s>
</p>
<p id="d153p13">
<s id="d153p13s1">Khách sạn HOBICO:</s>
<s id="d153p13s2">Địa chỉ: Khu 4- xã Vân Phú- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p13s3">ĐT: 0210.954089</s>
<s id="d153p13s4">Khách sạn có 22 buồng và 49 giường, có nhà sàn phục vụ ăn uống khoảng 200 khách.</s>
<s id="d153p13s5">Khách sạn được xây dựng ở khu vực kín đáo, khách nghỉ cảm thấy rất thoải mái và yên tĩnh.</s>
</p>
<p id="d153p14">
<s id="d153p14s1">Khách sạn Đảo Ngọc:</s>
<s id="d153p14s2">Địa chỉ: Thị trấn Sông Thao- huyện Cẩm Khê- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p14s3">ĐT: 0210.467829</s>
<s id="d153p14s4">Khách sạn có diện tích 3200m2, 30 phòng ngủ và 45 giường, dịch vụ masaage chuyên nghiệp, 4 phòng ăn bằng 400 ghế phục vụ các món ăn Âu, á phù hợp với khách du lịch.</s>
</p>
<p id="d153p15">
<s id="d153p15s1">Khách sạn Minh Ngọc:</s>
<s id="d153p15s2">Địa chỉ: Khu 1- xã Vân Phú- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p15s3">ĐT: 0210.860868</s>
<s id="d153p15s4">Khách sạn có 20 phòng và 35 giường, dịch vụ masaage chuyên nghiệp, tắc xi, gần ngã ba Đền Hùng rất thuận tiện cho khách về tham quan.</s>
</p>
<p id="d153p16">
<s id="d153p16s1">Khách sạn á Đông:</s>
<s id="d153p16s2">Địa chỉ: Khu 1- xã Vân Phú- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p16s3">ĐT: 0210.857279</s>
<s id="d153p16s4">Khách sạn có 21 phòng ngủ và 35 giường, dịch vụ masaage, tắc xi.</s>
</p>
<p id="d153p17">
<s id="d153p17s1">Khách sạn Sông Lô:</s>
<s id="d153p17s2">Địa chỉ: Đường Trần Phú- phường Gia Cẩm- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p17s3">ĐT: 0210.(843468, 846245)</s>
</p>
<p id="d153p18">
<s id="d153p18s1">Khách sạn Công Đoàn PLAZA:</s>
<s id="d153p18s2">Địa chỉ: SN 1594- ĐLHV- phường Gia Cẩm- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p18s3">ĐT: 0210.( 856567- 810888)</s>
<s id="d153p18s4">Khách sạn có 11 phòng nghỉ, câu lạc bộ âm nhạc, cà phê nghe nhạc thư giãn với không gian thoải mái và sang trọng.</s>
</p>
<p id="d153p19">
<s id="d153p19s1">Khách sạn Anh Đào:</s>
<s id="d153p19s2">Địa chỉ: Khu 3- Km5- xã Hà Lộc- TX.Phú Thọ- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p19s3">ĐT: 0210.( 760204- 760217)</s>
<s id="d153p19s4">Khách sạn có diện tích 5000m2, 45 phòng ngủ với 62 giường, phòng ăn và phòng họp được 160 ghế, dịch vụ masage chuyên nghiệp.</s>
</p>
<p id="d153p20">
<s id="d153p20s1">Khách sạn Thiên Thanh:</s>
<s id="d153p20s2">Địa chỉ: Thị trấn Thanh Sơn- huyện Thanh Sơn- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p20s3">ĐT: 0210.611909</s>
<s id="d153p20s4">Khách sạn có diện tích 5000m2, có 38 phòng nghỉ và 49 giường, có 4 phòng ăn được 250 ghế, không khí trong lành của một vùng đồi núi tạo cho du khách cảm giác thoải mái với khung cảnh tự nhiên của thiên nhiên ban tặng.</s>
</p>
<p id="d153p21">
<s id="d153p21s1">Khách sạn Thủy Tiên:</s>
<s id="d153p21s2">Địa chỉ: Khu 2- xã Vân Phú- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p21s3">ĐT: 0210.210656</s>
</p>
<p id="d153p22">
<s id="d153p22s1">Khách sạn Tuấn Hải:</s>
<s id="d153p22s2">Địa chỉ: Khu 8- xã Phú Lộc- TX.Phú Thọ- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p22s3">ĐT: 0210.865021</s>
</p>
<p id="d153p23">
<s id="d153p23s1">Khách sạn Hoa Nam:</s>
<s id="d153p23s2">Địa chỉ: SN 64- phường Bạch Hạc- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p23s3">ĐT: 0210.861333</s>
</p>
<p id="d153p24">
<s id="d153p24s1">Khách sạn Hương Rừng:</s>
<s id="d153p24s2">Địa chỉ: SN 8- phố Phú An- P.Phong Châu-TX.Phú Thọ- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p24s3">ĐT: 0210.820009</s>
</p>
<p id="d153p25">
<s id="d153p25s1">Khách sạn Lưu Thủy:</s>
<s id="d153p25s2">Địa chỉ: SN 114- phố Phú An- P.Phong Châu-TX.Phú Thọ- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p25s3">ĐT: 0210.820384</s>
</p>
<p id="d153p26">
<s id="d153p26s1">Khách sạn Sông Vàng:</s>
<s id="d153p26s2">Địa chỉ: Thị trấn Thanh Sơn- huyện Thanh Sơn- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p26s3">ĐT: 0210.873378</s>
</p>
<p id="d153p27">
<s id="d153p27s1">Khách sạn Hải Nam:</s>
<s id="d153p27s2">Địa chỉ: Khu Cầu 19/5- xã Thục Luyện- huyện Thanh Sơn- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p27s3">ĐT: 0210.611117</s>
</p>
<p id="d153p28">
<s id="d153p28s1">Khách sạn Vạn Xuân:</s>
<s id="d153p28s2">Địa chỉ: Khu 12- xã Cổ Tiết- huyện Tam Nông- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p28s3">ĐT: 0210.7940345.</s>
</p>
<p id="d153p29">
<s id="d153p29s1">Nhà nghỉ An Bình:</s>
<s id="d153p29s2">Địa chỉ: Khu 8- xã Hy Cương- TP.Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p29s3">ĐT: 0210.211553</s>
</p>
<p id="d153p30">
<s id="d153p30s1">Nhà nghỉ Quỳnh Trang:</s>
<s id="d153p30s2">Địa chỉ: Khu 6- TT.Hạ Hòa- huyện Hạ Hòa- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p30s3">ĐT: 0915.614202</s>
</p>
<p id="d153p31">
<s id="d153p31s1">Nhà nghỉ Thọ Chính :</s>
<s id="d153p31s2">Địa chỉ: Khu 8- TT.Hạ Hòa- huyện Hạ Hòa- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p31s3">ĐT: 0915.883300</s>
</p>
<p id="d153p32">
<s id="d153p32s1">Nhà nghỉ Anh Đức:</s>
<s id="d153p32s2">Địa chỉ:Khu Hành Chính-Đầu Lô-TT.Đoan Hùng-H.Đoan Hùng-Phú Thọ.</s>
<s id="d153p32s3">ĐT: 0210.880558</s>
</p>
<p id="d153p33">
<s id="d153p33s1">Nhà nghỉ A Đam:</s>
<s id="d153p33s2">Địa chỉ: Khu Cầu Đất- TT.Thanh Sơn- huyện Thanh Sơn- tỉnh Phú Thọ</s>
<s id="d153p33s3">ĐT: 0210.873998</s>
</p>
<p id="d153p34">
<s id="d153p34s1">Nhà nghỉ Nam Cường:</s>
<s id="d153p34s2">Địa chỉ: Khu Tân Tiến -TT.Đoan Hùng-H.Đoan Hùng-Phú Thọ</s>
<s id="d153p34s3">ĐT: 0210.881915</s>
</p>
<p id="d153p35">
<s id="d153p35s1">Nhà nghỉ Huế xưa :</s>
<s id="d153p35s2">Địa chỉ: Khu 7- xã Thanh Minh -TX.Phú Thọ- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p35s3">ĐT: 0210.212104</s>
</p>
<p id="d153p36">
<s id="d153p36s1">Nhà nghỉ Sông Thao :</s>
<s id="d153p36s2">Địa chỉ: Xã La Phù- huyện Thanh Thủy- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p36s3">ĐT: 0210.877473</s>
</p>
<p id="d153p37">
<s id="d153p37s1">Nhà nghỉ Trang Anh:</s>
<s id="d153p37s2">Địa chỉ: Xã Cổ Tiết- huyện Tam Nông- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p37s3">ĐT: 0210.794002</s>
</p>
<p id="d153p38">
<s id="d153p38s1">Nhà nghỉ Hồng Lan:</s>
<s id="d153p38s2">Địa chỉ: Khu 3- TT.Hạ Hòa- huyện Hạ Hòa- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p38s3">ĐT: 0210.883242</s>
</p>
<p id="d153p39">
<s id="d153p39s1">Nhà nghỉ Hoàng Anh:</s>
<s id="d153p39s2">Địa chỉ: SN 76- Tổ 4B- Phố Hai Bà Trưng-P.Thọ Sơn- Việt Trì- Phú Thọ.</s>
<s id="d153p39s3">ĐT: 0210.911133</s>
</p>
<p id="d153p40">
<s id="d153p40s1">Nhà nghỉ Hoàng Lộc :</s>
<s id="d153p40s2">Địa chỉ: Khu 4- TT.Hạ Hòa- huyện Hạ Hòa- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p40s3">ĐT: 0210.837900</s>
</p>
<p id="d153p41">
<s id="d153p41s1">Nhà nghỉ Thanh Trà:</s>
<s id="d153p41s2">Địa chỉ: Khu 9- xã Ninh Dân- huyện Thanh Ba- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p41s3">ĐT: 0210.661040</s>
</p>
<p id="d153p42">
<s id="d153p42s1">Nhà nghỉ 559:</s>
<s id="d153p42s2">Địa chỉ: Tổ 1- khu Bờ Me-TT.Phong Châu-huyện Phù Ninh-tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p42s3">ĐT: 0210.827067</s>
</p>
<p id="d153p43">
<s id="d153p43s1">Nhà nghỉ Ngà Đào:</s>
<s id="d153p43s2">Địa chỉ: Tổ 4- phố Việt Hưng-phường Bến Gót-Việt Trì- Phú Thọ.</s>
<s id="d153p43s3">ĐT: 0210.862797</s>
</p>
<p id="d153p44">
<s id="d153p44s1">Quán cá Hạc Trì:</s>
<s id="d153p44s2">Địa chỉ: Phường Tiên Cát- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p44s3">ĐT: 0210.845939</s>
</p>
<p id="d153p45">
<s id="d153p45s1">Quán dê Hồng Sự:</s>
<s id="d153p45s2">Địa chỉ: Thị trấn Thanh Sơn- huyện Thanh Sơn- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p45s3">ĐT: 0210.612600</s>
</p>
<p id="d153p46">
<s id="d153p46s1">Nhà hàng thịt chó Quang Huệ:</s>
<s id="d153p46s2">Địa chỉ: Phố Đoàn Kết- phường Gia Cẩm- thành phố Việt Trì- Phú Thọ.</s>
<s id="d153p46s3">ĐT: 0210.848616</s>
</p>
<p id="d153p47">
<s id="d153p47s1">Nhà hàng Đại Phú Gia: ( Hải sản)</s>
<s id="d153p47s2">Địa chỉ: Khu Công nghiệp Thụy Vân-xã Vân Phú-Việt Trì- Phú Thọ.</s>
<s id="d153p47s3">ĐT: 0210.954343</s>
</p>
<p id="d153p48">
<s id="d153p48s1">Nhà hàng Xuân Thấm</s>
<s id="d153p48s2">Địa chỉ: Phố Hồng Hà - Phường Tiên Cát - Thành phố Việt Trì - tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p48s3">ĐT: 0210.3848415</s>
</p>
<p id="d153p49">
<s id="d153p49s1">Quán cá bờ sông:</s>
<s id="d153p49s2">Địa chỉ: Phường Tiên Cát- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p49s3">ĐT: 0210.846013</s>
</p>
<p id="d153p50">
<s id="d153p50s1">Nhà hàng Hồng Sơn: ( Thịt dê)</s>
<s id="d153p50s2">Địa chỉ: Phố Đoàn Kết- phường Gia Cẩm- Việt Trì- Phú Thọ.</s>
<s id="d153p50s3">ĐT: 0210.849464</s>
</p>
<p id="d153p51">
<s id="d153p51s1">Nhà hàng Hương Biển: ( Hải sản)</s>
<s id="d153p51s2">Địa chỉ: Phường Thọ Sơn- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p51s3">ĐT: 0210.858058</s>
</p>
<p id="d153p52">
<s id="d153p52s1">Nhà hàng Nội Hiển</s>
<s id="d153p52s2">Địa chỉ: phường Gia Cẩm- Việt Trì- Phú Thọ.</s>
<s id="d153p52s3">ĐT: 0210.3846625</s>
</p>
<p id="d153p53">
<s id="d153p53s1">Nhà hàng thịt chó Thanh Bình:</s>
<s id="d153p53s2">Địa chỉ: Phường Gia Cẩm- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p53s3">ĐT: 0210.847509</s>
</p>
<p id="d153p54">
<s id="d153p54s1">Nhà hàng Phú Nam: ( Hải, thủy sản)</s>
<s id="d153p54s2">Địa chỉ: Khu 4- xã Vân Phú- thành phố Việt Trì- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p54s3">ĐT: 0210.955155</s>
</p>
<p id="d153p55">
<s id="d153p55s1">Nhà hàng Hương Thủy:</s>
<s id="d153p55s2">Địa chỉ: Thị trấn Lâm Thao- huyện Lâm Thao- tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p55s3">ĐT: 0210.825014</s>
</p>
<p id="d153p56">
<s id="d153p56s1">Nhà hàng Công Ty cổ phần Thương mại Miền núi:</s>
<s id="d153p56s2">Địa chỉ: Phố Bạch Đằng- phường Âu Cơ- TX.Phú Thọ-tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p56s3">ĐT: 0210.821329</s>
</p>
<p id="d153p57">
<s id="d153p57s1">Nhà hàng cơm chay Tịnh Tâm</s>
<s id="d153p57s2">Địa chỉ: Phường Tiên Cát - Thành phố Việt Trì - tỉnh Phú Thọ.</s>
<s id="d153p57s3">ĐT: 02103840846</s>
</p>
</div>
</body>
</text>